<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 42, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 42, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d42q2">
        <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>
        <div xml:id="ta-l1d42q2-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e97">Deinde quaeritur de his quae subjecta sunt divinae potentiae; et circa hoc quaeruntur
            tria: 1 utrum Deus possit quidquid est alteri possibile; 2 utrum possit facere
            impossibilia; 3 utrum sit aliquid judicandum simpliciter possibile vel impossibile,
            secundum causas superiores vel inferiores.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d42q2-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e106" type="question-title">Utrum Deus possit quidquid est alteri possibile</head>

          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod Deus possit quidquid alteri possibile est. Omnis
            enim potentia creata est exemplata a potentia ipsius, sicut omne bonum a bonitate ejus.
            Sed quidquid est in exemplato, verius et perfectius invenitur in primo exemplari. Ergo
            potentia Dei se extendit ad omnia in quaecumque creata potentia potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e112">Praeterea, philosophus dicit, quod Deus, et etiam studiosus potest prava agere. Sed
            nihil ita elongatur a potentia ejus sicut malum. Ergo videtur quod ipse omnia possit
            quae creatura potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e115">Praeterea, de ratione voluntatis est, ut libertatem ad utrumlibet habeat. Sed in Deo
            verissime invenitur voluntas. Ergo potest utrumlibet, et bonum et malum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e119">Praeterea, nihil quod est laudabilitatis, ei subtrahendum est qui magnus est et
            laudabilis nimis. Sed posse facere malum et non facere est laudabilitatis: sicut dicitur
            Eccli. 31, 10, in laudem unius viri justi: <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e121">qui potuit transgredi, et non est
              transgressus; facere mala, et non fecit</quote>. Ergo Deo convenit. Et sic idem quod
            prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e125">Sed contra, sicut Deus non potest non esse Deus, ita non potest esse imperfectus. Sed
            quaedam dicitur creatura posse sua infirmitate vel imperfectione sicut pati, mori, et
            hujusmodi. Ergo videtur quod Deus non omnia possit quae creatura potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e128">Praeterea, summum bonum non potest esse causa alicujus mali, sicut nec summe calidum
            causa alicujus frigoris. Sed Deus est summe bonus. Ergo nullum malum facere potest.
            Creatura autem hoc potest. Non ergo quidquid creatura potest, et ipse Deus potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e131">Respondeo dicendum, quod quidquid perfectionis in creatura est, totum est exemplariter
            eductum ex perfectione creatoris; ita tamen quod illam perfectionem, imperfectius
            creatura habet quam in Deo sit. Et ideo potentia creaturae inquantum deficit a
            repraesentatione divinae potentiae, deficit a perfecto posse. Unde quod attribuitur sibi
            secundum quod est in tali gradu participata, non oportet quod divinae potentiae
            attribuatur. Sicut etiam dicimus essentiam lapidis exemplatam a divina essentia, nec
            tamen dicimus Deum esse lapidem; ita etiam non dicimus Dei potentiam esse potentiam
            ambulandi vel patiendi, quasi proximum principium ambulationis et passionis, ita quod
            ipse ambulet vel patiatur. Sciendum tamen, quod gradus potentiarum, sicut et naturarum,
            divina dispositione ordinati sunt secundum quod una plus vel minus deficit a perfectione
            divinae potentiae. Et ideo videndum est quod quamvis nullus actus proprius harum
            potentiarum secundum gradus determinatos conveniat potentiae divinae sicut principio
            proximo, tamen omnes actus proprii harum potentiarum egredientes ab eis secundum
            rationem ordinis in quo constitutae sunt reducuntur in Deum sicut in causam primam. Unde
            quamvis non dicamus quod Deus possit ambulare vel pati, dicimus tamen quod creat
            ambulationem et passionem in aliis. Sed actus qui egrediuntur a determinatis potentiis
            praeter dictam rationem ordinis nullo modo in causalitatem divinae potentiae reducuntur;
            non enim dicimus quod possit peccare, nec in aliis peccatum facere.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e134">Et per hoc patet responsio ad primum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e137">Ad secundum dicendum, secundum quosdam, quod ly prava accipiendum est materialiter, ut
            sit sensus: Deus potest facere prava, idest quae modo prava sunt, quae tamen si ipse
            faceret, prava non essent. Vel dicendum quod loquitur conditionaliter, ut intelligatur,
            si vellet; cujus conditionalis et antecedens est impossibile, et consequens; et hoc non
            est inconveniens, sicut haec: si centum sunt minus quam quinque, sunt minus quam
            decem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e141">Ad tertium dicendum, quod posse peccare, secundum Anselmum et Boetium, non pertinet ad
            libertatem voluntatis; sed magis est conditio voluntatis deficientis inquantum est ex
            nihilo. Sed in hoc attenditur ratio libertatis, quod possit hoc facere vel non facere,
            aut hoc vel aliud facere.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e144">Ad quartum dicendum, quod aliquid est laudabile inferiori naturae, quod in superiori
            vituperabile esset; sicut esse ferox in cane et leone est laudabile, sed in homine
            vituperabile: ita et non peccare cum possit, est laus hominis, sed blasphemia Dei, si de
            ipso dicatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d42q2-Dd1e148" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e150">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e153" type="question-title">Utrum Deus possit quae sunt impossibilia naturae</head>

          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e156">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod ea quae naturae sunt impossibilia, Deus non
            possit. Sicut enim dicit Commentator, in 8 Metaph., omnis alteratio est ab aliquo agente
            corporali. Sed Deus est agens incorporale. Ergo videtur quod nulla alteratio a Deo
            possit fieri in creatura inferiori, nisi mediante motu superioris corporis, quod est
            primum alterans non alteratum. Sed mediante illo motu nihil impossibile naturae fieri
            potest. Ergo Deus nihil naturae impossibile facere potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e159">Praeterea, omnis impossibilitas vel necessitas quae est in propositionibus, reducitur
            ad hoc primum principium, quod est impossibile simul affirmare et negare, secundum
            philosophum. Sed hoc dicitur Deus non posse quod affirmatio et negatio sint simul vera.
            Ergo nullum impossibile naturae facere potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e162">Praeterea, magis est impossibile quod est impossibile per se, quam quod est impossibile
            per accidens. Sed impossibile per accidens Deus facere non potest. Ergo nihil eorum quae
            per se sunt impossibilia. Probatio mediae. Deus non potest facere quod illud quod est
            praeteritum non fuerit, ut probatur auctoritate Hieronymi qui dicit, quod <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e164">cum
              cetera Deus possit non potest de corrupta facere virginem</quote>; et per Augustinum,
            et per philosophum ubi Agathonem commendat dicentem: <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e167">hoc solo privatur Deus
              ingenita facere quae facta sunt</quote>. Sed praeteritum non fuisse, non est
            impossibile nisi per accidens, quia hoc ipsum quod praeteritum est, prius quam fieret,
            contingens erat non esse, ut Socratem currere. Ergo non potest facere illud quod est
            impossibile per accidens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e172">Praeterea, secundum Augustinum, Deus non potest facere aliquid contra rationes quas
            primitus indidit; et in quadam Glossa ad Rom. 11 dicitur, quod Deus cum sit auctor
            naturae, nihil contra naturam facit. Sed ea quae sunt naturae impossibilia, videntur
            contra naturam esse. Ergo nihil horum Deus facere potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e175">Sed contra, qui omnia dicit, nihil excludit. Sed in littera dicitur et probatur, quod
            Deus omnia potest. Ergo ab ejus omnipotentia impossibilia non excluduntur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e178">Praeterea, Hilarius dicit, quod plus potest Deus facere quam nos possumus dicere, ut
            habitum est supra, 19 dist.: quod probatur etiam ex hoc quod habetur Luc. 1, 37:
              <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e180">non erit impossibile apud Deum omne verbum</quote>. Sed nihil ita est
            impossibile quin nos dicere possimus, etiam contingere simul affirmare et negare; quod
            quidam philosophi dixerunt. Ergo videtur quod omnia hujusmodi Deus possit facere.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e184">Praeterea, magis distat Deus et homo, quam duo contraria. Sed Deus univit humanam
            naturam divinae. Ergo multo magis potest facere quod duo contraria sint simul in eodem;
            ex quo sequitur quod affirmatio et negatio sint simul vera; et si hoc potest, omnia
            potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e187">Praeterea, sicut caecitas est contraria dispositio visioni, ita virginitas conceptui.
            Sed Deus fecit ut virgo manens virgo conciperet, et mater esset. Ergo potest facere ut
            caecus manens caecus visum habeat: et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e190">Respondeo dicendum, quod posse importat respectum medium inter potentem et possibile,
            sicut scire inter scientem et scibile: et ideo aliquid posse potest negari ex parte
            potentis, et aliquid ex parte possibilis. Nullum autem posse quod sine imperfectione
            est, negatur de Deo ex parte ipsius Dei potentis, sed negatur ab eo ex parte ejus posse
            defectivum, quod non est pure posse, sed admixtum cum non posse; quia potentia ejus
            defectum habere non potest. Unde non conceditur quod ipse possit peccare, vel aliquid
            hujusmodi. Negatur etiam quandoque Deus aliquid posse ex parte ipsius possibilis, quod
            nullo modo rationem possibilis habere potest: et hoc dicimus impossibile esse per se. Et
            cujusmodi sit hoc, investigandum est. Sciendum igitur, quod omnis potentia vel est ad
            esse vel ad non esse, sicut potentia quae est ad corrumpendum. Unde quidquid non potest
            habere rationem entis vel non entis, illud non potest esse possibile: et ideo hoc quod
            est idem simul esse et non esse, est in se impossibile: quia quod est ens et non ens,
            neque est ens neque non ens. Et ideo dicitur Deus hoc facere non posse, non propter
            defectum potentiae ejus, sed quia hoc deficit a ratione possibilis; sicut dicitur non
            scire falsum quod a ratione scibilis deficit, et per consequens dicitur non posse facere
            omne illud in quo contradictio implicatur: et propter hoc non potest facere quod illud
            quod praeteritum est non fuerit; quia quod est, necesse est esse dum est, et impossibile
            est non esse tunc dum est, et cum ista necessitate et impossibilitate in praeteritum
            transit; et hoc est quod Augustinus dicit: <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e192">si quis dicit: Deus, quia omnipotens
              est, faciat ut quae facta sunt, non fuerint; non videt se hoc dicere: faciat ut quod
              verum est, eo ipso quod verum est, non sit</quote>. Et ex hoc sequitur ulterius quod
            nullum eorum possit in quibus contrarium praedicati est in definitione subjecti, ut quod
            faciat hoc, scilicet hominem non esse rationalem, vel triangulum non habere tres lineas.
            In hoc ipso enim quod ponitur triangulus, ponitur tres lineas habere: unde hoc est simul
            habere tres et non habere. Et ex hoc ulterius sequitur quod non possit facere esse
            aliqua opposita simul in eodem; quia in definitione unius contrarii est privatio
            alterius, et in definitione privationis est negatio, sicut prius est in posteriori. Sed
            quidquid in se non repugnat rationi entis vel rationi non entis, hoc Deus potest facere;
            sicut caelum non esse, vel esse alium mundum, vel inducere visum prius caeco, et
            hujusmodi. Haec enim non sunt in se impossibilia, sed alicui.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e197">Ad primum ergo dicendum, quod posset exponi, quod hoc non potest fieri secundum ordinem
            naturalis operationis, quamvis possit esse per actionem agentis supra naturam, nisi
            esset contra intentionem ejus qui haec expresse de Deo inducit: et ideo in hoc erravit,
            nec ejus auctoritas recipienda est: quia hujus contrarium etiam philosophi tradunt.
            Dicit enim Avicenna, quod materia magis obedit principiis separatis et conceptionibus
            eorum, quam contrariis agentibus in natura. Sed quidquid sit de aliis, hoc de Deo
            firmissime tenendum est, qui virtutem suam caelo non alligavit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e200">Ad secundum dicendum, quod secundum hoc quod aliquid est impossibile, reducitur in
            illud principium: unde quod est impossibile per se, includit principium in se: et tale
            impossibile non potest ipse Deus facere, ut ex dictis, in corp. art., patet; et quod est
            impossibile alicui, includit dictum principium in ordine sui ad illud, sicut patet cum
            dicitur, quod impossibile est mortuum reviviscere; vivere enim per se possibile est, sed
            in corpore mortuo non est potentia ad hunc effectum inducendum, et ex hoc est
            impossibile. Unde si poneretur posse vivere ex sua virtute, simul poneretur ejusdem rei
            habere potentiam et impotentiam; nec hoc facit Deus quando mortuum resuscitat, ut corpus
            per propriam potentiam vivendi vivat, sed per potentiam quam sibi confert.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e203">Ad tertium dicendum, quod praeterita non fuisse, potest accipi ut impossibile per
            accidens, et ut impossibile per se. Si enim accipiatur ipsa res quae dicitur praeterita,
            ut cursus Socratis, non habet impossibilitatem nisi per accidens suum, quod est extra
            rationem ejus, scilicet praeteritionem: et ipsa res in se considerata non dicitur Deo
            impossibilis. Potest enim hanc rem facere, scilicet quod Socrates non currat. Si autem
            accipiatur secundum quod stat sub hoc accidente quod est praeteritio, sic est
            impossibile per se: et hoc dicitur Deus facere non posse; et simile est de hoc quod
            dicitur: Socratem non currere dum currit est impossibile: quia ratione adjuncti habet
            impossibilitatem per se.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e206">Ad quartum dicendum, quod Deus materiae primae indidit duplices rationes, scilicet
            causales, vel obedientiales, per quas omnes natae sunt obedire Deo, ut fiat ex eis
            quidquid ei placuerit. Indidit etiam rationes seminales, scilicet principia activa, per
            quae effectus naturales exercentur; et contra has aliquando dicitur facere in miraculis
            quae facit. Sed proprie loquendo tunc etiam contra eas non facit, sed praeter eas, vel
            super eas. Super eas, quando inducit effectum in quem natura nullo modo attingere
            potest, sicut forma gloriae corporibus gloriosis. Praeter eas facit, quando effectum
            quem natura inducere potest, sine officio causarum naturalium producit, ut quando aquam
            in vinum convertit, Joan. 2. Sed contra eas non facit; quia nec facit nec facere potest
            ut causa naturalis activa manens eadem secundum speciem, effectum essentialem alium
            habeat, sicut non potest esse quod simul sit eadem et alia. Sed bene potest destruere
            unam naturam, et facere aliam; abjicere unam formam a materia, et inducere aliam: sic
            enim et contra naturam aeris facit ignis, quando ipsum corrumpit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e209">Ad quintum dicendum, quod sub distributione omnium non potest accipi nisi ens vel non
            ens. Sed ea quae diximus Deum non posse, neque sunt entia simpliciter, neque non
            entia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e212">Ad sextum dicendum, quod dicta impossibilia quamvis ore proferri possint, tamen corde
            concipi non possunt, ut probat philosophus in 5 Metaph.; unde non proprie et perfecte
            sunt verba.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e216">Ad septimum dicendum, quod Deus non conjunxit humanam naturam divinae, ita quod esset
            eadem natura, vel quod una persona secundum idem esset Deus et homo, sed secundum aliud
            et aliud; et sic non est dubium quod contraria in eodem conjungere potest; quia et
            natura hoc facit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e219">Ad octavum dicendum, quod non est simile. Quia caecitas est privatio ipsius visus, unde
            includit in se negationem ejus: unde non potest facere Deus quod simul sit caecus et
            videns. Sed in ratione virginitatis non includitur negatio maternitatis, sed negatio
            conjunctionis ad virum; et ideo ratio non procedit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d42q2-Dd1e223" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e225">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e228" type="question-title">Utrum aliquid sit judicandum impossibile, secundum causas
            inferiores</head>

          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e231">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod aliquid non sit judicandum impossibile
            simpliciter secundum causas inferiores. Super illud 1 ad Corinth. 1, 20: <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e233">stultam
              fecit Deus sapientiam hujus mundi</quote>, ita dicit Glossa: <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e236">sapientiam hujus
              mundi, Deus stultitiam fecit, ostendens possibile quod ipsa impossibile
              judicabat</quote>. Sed sapientia hujus mundi judicat aliquid impossibile esse secundum
            causas inferiores. Ergo videtur quod hoc stultum sit dicere.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e240">Praeterea, constat quod causa inferior impium justificare non potest. Sed tamen non
            dicimus hoc esse impossibile, et similiter nec mundum fore antequam esset, quem natura
            facere non potest. Ergo videtur quod non sit aliquid dicendum impossibile ex eo quod
            causae inferiori est impossibile.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e243">Praeterea, constat quod illuminare caecum et dare virgini conceptum, naturae est
            impossibile; et tamen ista fieri potuerunt, et facta sunt. Ergo videtur quod secundum
            causas inferiores aliquid impossibile judicandum non sit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e247">Sed contra, nihil Deo est impossibile, ut dicitur Luc. 1. Si ergo secundum causam
            superiorem tantum aliquid impossibile diceretur et possibile, nihil impossibile foret.
            Ergo videtur quod sit judicandum de impossibilitate secundum causas inferiores.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e250">Praeterea, necessarium et impossibile sunt contraria. Sed aliquid non dicitur
            necessarium propter necessitatem causae primae, ut supra dictum est, dist. 38, quaest.
            unic., art. 5, quia sic omnia essent necessaria. Ergo nec possibile et impossibile
            judicandum est secundum superiores causas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e253">Respondeo dicendum, quod impossibile est dupliciter. Aliquid enim est ex se
            impossibile, sicut dictum est, art. antec., de his quae contradictionem includunt; et
            haec judicantur impossibilia absolute, non per respectum ad causas superiores vel
            inferiores. Aliquid autem est impossibile, quod quantum in se est non habet rationem
            impossibilis, sed in ordine ad aliquid; et in istis distinguendum est; quia possibile
            potest dici secundum potentiam activam et passivam; et utroque modo dicitur aliquid
            possibile et impossibile simpliciter per comparationem ad suam causam proximam activam
            vel materialem, cujus conditiones effectus sequitur, ut prius dictum est. Verbi gratia:
            materia statuae remota, est terra et aqua: materia proxima cuprum et lignum. Dicimus
            autem ex cupro posse fieri statuam, non autem ex terra: hoc enim solum dicimus esse in
            potentia in aliquo absolute, quod potest educi de materia uno motore, ut in 9 Metaph.
            dicitur. Dicendum est ergo, quod omnes effectus qui sunt immediate ipsius Dei, non per
            causam secundam mediam, ut creatio mundi, creatio animae, et glorificatio animae, et
            hujusmodi, judicandi sunt possibiles vel impossibiles secundum causam superiorem
            divinam. Possunt nihilominus aliqui eorum judicari possibiles secundum causas passivas
            inferiores; quia causae receptivae se habent in inferioribus sicut anima se habet ad
            corpus praeparatum per operationem naturae, et ad gratiam per liberum arbitrium. Sed
            illi effectus qui nati sunt ex causis esse inferioribus proximis activis et passivis,
            judicandi sunt possibiles vel impossibiles secundum causas inferiores: sicut in visione
            caeci et in resurrectione mortui, et hujusmodi: vita enim et visio sunt effectus
            immediati causarum inferiorum, scilicet formarum unitarum corpori.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e256">Ad primum ergo dicendum, quod sapientia mundi in hoc stulta reputata est, quia
            judicavit haec impossibilia naturae, ita esse impossibilia, quod etiam Deus ea facere
            non posset. Aliquid tamen potest dici simpliciter impossibile quod alicui est possibile;
            sicut aliquid dicitur simpliciter album, quod secundum aliquid sui non est album.</p>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e259">Et per hoc patet responsio ad alia.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d42q2-Dd1e264">
          <head xml:id="ta-l1d42q2-Hd1e266">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d42q2-d1e269"><quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e270">Potuit Deus simul cuncta facere</quote>. Non solum ita quod conderet omnes
            species, sed etiam omnia individua specierum, quae in toto tempore fiunt; sed ratio
            prohibuit, non quidem per contrarietatem, sed per incompossibilitatem; non enim potest
            esse quod Deus aliquid faciat, et illud rationale non sit; unde ratio se habet sicut
            determinans opus, et potentia sicut exequens. <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e273">Quia non esset hoc potentiae, sed
              infirmitatis</quote>. Et hoc etiam dicit Dionysius, et ponit exemplum, sicut cum
            aliquid dicitur esse non ens: hoc enim ipsum esse est non esse; ita et posse deficere ab
            eo quod est perfecte possibile, non est posse simpliciter. <quote xml:id="ta-l1d42q2-Qd1e276">Homo autem vel
              Angelus, quantumcumque beatus est, non est potens ex se vel per se</quote>. Sciendum
            quod homo ex se vel a se, nihil boni potest facere: quia istae praepositiones de, et ab
            denotant causam efficientem: unde dicitur homo posse facere aliquid ab eo a quo
            potentiam habet; constat enim quod quidquid boni habet, ab alio habet. Sed per denotat
            causam formalem; unde quaedam potest facere per se, scilicet quae complentur principiis
            naturalibus, quaedam autem non per se, sicut ea quae fiunt per virtutem divinam, ut
            miracula, et hujusmodi: et inde etiam est quod filius dicitur omnia agere per se, sed
            non a se.</p>
        </div>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>