<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Distinctio 3, Quaestio 3</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber II, Distinctio 3, Quaestio 3</title>
          <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d3q3">
        <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e89">Quaestio 3</head>
        <div xml:id="ta-l2d3q3-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e97">Deinde quaeritur de cognitione Angelorum, et circa hoc quatuor quaeruntur: 1 utrum
            Angelus cognoscat per species; 2 utrum in superioribus sint species magis universales; 3
            utrum per species istas, singularium cognitionem habere possint; 4 utrum possint simul
            plura intelligere.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d3q3-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e106" type="question-title">Utrum Angelus cognoscat res per suam essentiam</head>

          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur, quod Angelus per essentiam suam res cognoscat et non
            per species aliquas. Quia, secundum philosophum, anima est species specierum. Sed
            Angelus simplicior est anima et nobilior. Ergo essentia Angeli est similitudo vel
            species rerum. Sed res potest in similitudine sui cognosci. Ergo videtur quod Angelus
            intuendo essentiam suam, res cognoscat, et non per species aliquas.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e112">Praeterea, omnis species vel est causa rei, vel a re accepta. Sed species rerum in
            intellectu Angeli non possunt esse causatae a rebus, cum Angelus careat potentiis et
            organis, quibus fit abstractio a sensibilibus: nec iterum sunt causae rerum, cum Angeli
            non sint causatores. Ergo videtur quod Angeli per species non cognoscant.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e115">Praeterea, secundum Dionysium, nobiliora in entibus sunt inferiorum exemplaria. Sed in
            exemplari res optime cognoscitur. Cum ergo Angeli inter res creatas sint nobilissimi,
            quasi Deo propinquiores, secundum Augustinum; videtur quod natura sua inspecta, alias
            res cognoscant.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e119">Praeterea, intellectum et intellectus non differunt nisi quando utrumque eorum est in
            potentia, ut in 1 Lib. dictum est. Ergo omnis intellectus qui est semper in actu, non
            differt in eo intelligens et intellectum. Sed intellectus substantiae separatae videtur
            semper in actu esse, cum suum intelligere non sequatur transmutationem aliquam. Ergo
            videtur quod in ea non differat species intellecta et substantia intellectus; et ita non
            per species cognoscit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e122">Sed contra est quod Dionysius dicit quod Angeli illuminantur per scibiles rerum
            rationes. Hae autem non sunt nisi species rerum intellectae. Ergo per species rerum
            cognitionem habent.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e125">Praeterea, in Lib. de causis dicitur, quod <quote xml:id="ta-l2d3q3-oieepf" source="http://scta.info/resource/ldc-p9">omnis intelligentia est plena formis</quote>. Sed
            illa quae sunt in intelligentia, sunt in ea per modum intelligibilem, ut in eodem libro
            dicitur; quae autem sic sunt in ea, sunt in ea ad cognoscendum. Ergo videtur quod res
            per formas cognoscant.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e128">Respondeo dicendum, quod intellectus angelicus est medius inter intellectum divinum et
            humanum, et virtute et modo cognoscendi. In intellectu enim divino similitudo rei
            intellectae est ipsa divina essentia, quae est rerum causa exemplaris et efficiens; in
            intellectu vero humano similitudo rei intellectae est aliud a substantia intellectus, et
            est sicut forma ejus; unde ex intellectu et similitudine rei efficitur unum completum,
            quod est intellectus in actu intelligens; et hujus similitudo est accepta a re. Sed in
            intellectu angelico similitudo rei intellectae est aliud a substantia intelligentis, non
            tamen est acquisita a re, cum non sint ex rebus divisibilibus cognitionem congregantes,
            ut Dionysius dicit. Nec tamen est causa rei secundum fidem, sed est infusa a Deo ad
            cognoscendum. Et ratio hujus sumi potest ex verbis Commentatoris, in 11 Metaph. Ipse
            enim dicit quod secundum ordinem simplicitatis naturarum separatarum est ordo distantiae
            speciei intellectae ab intellectu; unde in prima essentia, cui non admiscetur potentia
            aliqua, est omnino idem intelligens et intellectum; in aliis autem secundum quod plus
            admiscetur de potentia, est major distantia inter speciem intellectam et intellectum.
            Cujus ratio est quia nihil operatur nisi secundum quod est in actu; unde illud cujus
            essentia est purus actus, intelligit sine receptione alicujus perficientis, quod sit
            extra essentiam ejus; illud vero in quo est potentia, non poterit intelligere nisi
            perficiatur in actu per aliquid receptum ab extrinseco; et hoc est lumen intellectivum
            naturale, quod a Deo in substantias intellectivas emittitur. Et quia unumquodque
            recipitur in aliquo per modum recipientis; lumen illud quod in Deo est simplex,
            recipitur in mente Angeli ut divisum et multiplicatum: omnis enim potentia receptiva de
            se divisibilitatem habet secundum quod non est terminata ad unum, quod fit per actum
            terminantem: et ideo dicitur in libro de causis, quod sicut in natura inferiori
            multiplicantur singularia, ita et species intelligibiles in intelligentiis; utrumque
            enim est propter multiplicabilitatem potentiae; et istae sunt species per quas Angeli
            cognoscunt.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e131">Ad primum ergo dicendum, quod anima dicitur species specierum, inquantum per
            intellectum agentem facit species intelligibiles actu, et recipit eas secundum
            intellectum possibilem, sicut ibidem sensus dicitur species sensibilis, et manus organum
            organorum, inquantum videlicet omnia artificialia per manus efficiuntur; unde in 14 de
            animalibus dicitur, quod manus datae sunt homini loco cornuum, et omnium quibus alia
            animalia juvantur. Unde non sequitur quod essentia animae vel Angeli sit talis species
            in qua omnia cognoscantur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e134">Ad secundum dicendum, quod similitudines rerum in intellectu Angeli existentes, non
            sunt a rebus acceptae, quia species intelligibilis non accipitur a re nisi mediante
            phantasmate, quod se habet ad intellectum sicut color ad visum, ut in 3 de anima
            dicitur. Nec tamen sunt causae rerum per modum creationis, sed forte per modum motus, si
            forte ponantur orbes movere, quorum motus est causa formarum naturalium. Nihilominus
            tamen oportet quod quaedam cognoscant quorum non sunt causae, sicut ipsos orbes, et
            alios Angelos. Unde dicendum, quod ad hoc quod aliquam assimilationem habeant ad
            invicem, potest contingere dupliciter; vel ita quod unum sit causa alterius,
            similitudinem suam illi imprimens, sicut ignis et aer calefactus; et hoc modo
            intellectus divinus et humanus habent assimilationem ad res intellectas, licet modo
            converso, quia intellectus divinus imprimit in rem formam, per quam res sibi similatur;
            intellectus autem humanus speciem, per quam rei assimilatur, a re accipit: vel ita quod
            utrumque sit ab una causa similem formam utrique imprimente; et sic intellectus
            angelicus rebus cognitis assimilatur, quia formae quae a Deo impressae sunt rebus ad
            subsistendum, sunt etiam Angelo impressae ad cognoscendum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e138">Ad tertium dicendum, quod res non cognoscitur perfecte in exemplari, nisi a quo ducitur
            secundum totum quod in ipsa est; et hoc modo res cognoscuntur in primo exemplari, quod
            imitantur res secundum esse illud quod in re est. Sic autem non est de essentia Angeli,
            cum non sit causa vel exemplar totius quod in re est, scilicet materiae et formae: et
            propterea non est actu exemplar nisi per hoc quod potentia sua completur per lumen a Deo
            immissum, ut dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e141">Ad quartum dicendum, quod intellectus angelicus etsi ponatur semper in actu respectu
            cognitorum naturalium, non tamen esse in actu habet a se, sed ab alio: unde sicut in
            ipso differt esse et quod est, propter hoc quod esse quod habet, habet ab alio; ita
            differt in eo intellectus et quo actu intelligit, propter hoc quod intelligere ab alio
            habet.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d3q3-Dd1e145" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e147">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e150" type="question-title">Utrum Angeli superiores intelligant per species
            universaliores</head>

          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e153">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod species superiorum non sint universaliores
            speciebus quas habent Angeli inferiores. Quia, secundum philosophum in 1 de anima,
            animal universale aut nihil est, aut posterius est. Non enim dicitur esse posterius nisi
            propter abstractionem a rebus, in qua completur intentio universalitatis per actum
            intellectus abstrahentis. Cum ergo intellectus Angeli non abstrahat species a rebus,
            videtur quod species non sint universales in ipso.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e156">Praeterea, si dicantur universaliores, aut hoc est quantum ad cognitionem, aut quantum
            ad operationem. Non quantum ad cognitionem, quia naturalium causarum omnes cognitionem
            habent, et sui ipsorum, et Dei; non quantum ad operationem, quia non sunt rerum
            operatores, ut dictum est. Ergo videtur, quod nullo modo possint quorumdam species
            universaliores esse.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e159">Praeterea, quanto cognitio est magis propria, tanto est magis perfecta. Sed superiorum
            cognitio perfectior est, sicut et natura simplicior, ut ex praedictis patet. Ergo
            videtur quod superiorum species non sint magis universales.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e163">Praeterea, qui cognoscit universalia, non potest propria cognoscere, nisi acquirat
            aliquid de propriis rei. Si ergo inferiorum Angelorum species essent magis propriae,
            oporteret quod superiores non reducerentur in actum propriae cognitionis rerum nisi per
            inferiores: quod est inconveniens, cum magis e contra contingat, secundum Dionysium.
            Ergo videtur idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e166">Sed contra est quod Dionysius dicit, quod superiores Angeli habent scientiam magis
            universalem, et inferiores particularem et subjectam.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e169">Praeterea, hoc idem videtur per hoc quod in libro de causis dicitur, quod cum 
            <quote xml:id="ta-l2d3q3-oissii" source="http://scta.info/resource/ldc-p9">omnis
            intelligentia sit plena formis, in quibusdam sunt formae magis universales, scilicet in
            superioribus; et in quibusdam minus, scilicet in inferioribus</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e172">Respondeo dicendum, quod, secundum theologos et philosophos oportet ponere formas
            superiorum Angelorum esse magis universales. Cujus ratio est, quia in omnibus scientiis
            et artibus, sive speculativis sive operativis, oportet quod illa quae est altior et
            ordinativa aliarum, consideret rationes magis universales, eo quod principia sunt parva
            quantitate, et maxima virtute, et simplicia ad plurima se extendunt: verbi gratia, sub
            civili scientia est militaris, et sub militari equestris, et sic deinceps; civilis autem
            sub consideratione boni humani absolute; militaris autem considerat hoc idem, secundum
            quod determinatur ad res bellicas, et sic deinceps: et propter hoc inferior accipit
            principia sua a superiori, quae est quasi propter qui demonstrans: et hoc etiam facilius
            patet in scientiis speculativis: quia metaphysica, quae est ordinativa aliarum,
            considerat rationem entis absolute; aliae vero secundum determinationem aliquam. Hoc
            autem sic est in Angelis, et secundum omnes philosophos, et secundum nos: quia
            superiores per suam scientiam ordinant actus et officia inferiorum, illuminantes eos, et
            perficientes, et purgantes. Unde oportet quod scientia superiorum sit universalior, et
            species universaliores: quod quomodo contingat, potest videri ex verbis Commentatoris in
            11 Metaph. Ipse enim dicit, quod secundum ordinem differentiae inter intelligens et
            intellectum, est etiam ordo multiplicationis intellectorum: quia in intellectu
            superiori, qui habet minus de possibilitate, minor est compositio intelligentis et
            intellecti: et inde est etiam, quod sunt in eo pauciores formae intelligibiles: quia
            quanto minus habet de potentia lumen intellectuale, minus dividitur et multiplicatur in
            eo; et ideo oportet quod istae formae sint universaliores formis magis multiplicatis.
            Secundum hoc ergo scientia Dei est universalissima: quia una similitudine, quae est sua
            essentia, omnia cognoscit, ac si aliquis per rationem communem entis omnia cognoscere
            possit; et quanto per pauciores formas intelligit, tanto scientia ejus est universalior,
            et similior divinae scientiae: ut si aliquis cognoscat omnia per intentionem decem
            generum, et aliquis non nisi acciperet species primas generum, et sic descendendo usque
            ad specialissima; secundum multiplicationem specierum inveniretur particulatio
            earum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e175">Ad primum ergo dicendum, quod est triplex universale. Quoddam quod est in re, scilicet
            natura ipsa, quae est in particularibus, quamvis in eis non sit secundum rationem
            universalitatis in actu. Est etiam quoddam universale quod est a re acceptum per
            abstractionem, et hoc posterius est re; et hoc modo formae Angelorum non sunt
            universales. Est etiam quoddam universale ad rem, quod est prius re ipsa, sicut forma
            domus in mente aedificatoris; et per hunc modum sunt universales formae rerum in mente
            angelica existentes, non ita quod sint operativae, sed quia sunt operativis similes,
            sicut aliquis speculative scientiam operativam habet.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e178">Ad secundum dicendum, quod sunt universaliores et quantum ad cognitionem et quantum ad
            operationem. Quantum ad cognitionem, tum ex parte ipsarum specierum, quia ad plura se
            extendunt; tum ex parte rerum cognitarum, quia superiores perfectius et clarius
            cognoscunt idem cognitum quam inferiores, unde illuminant eos; sicut etiam eamdem
            conclusionem aliter demonstrator, aliter dialecticus cognoscit. Nec etiam est remotum a
            veritate quin plura subjaceant cognitioni naturali superiorum quam inferiorum. Similiter
            etiam sunt universaliores quantum ad operationem, tam secundum philosophos, qui ponunt
            ordinem intelligentiarum secundum ordinem motuum, ex quo oportet quod causalitas
            formarum illius intelligentiae superioris sit universalior, cujus motus est universalior
            in causando, quam etiam secundum nos, qui ponimus eos ordines secundum diversa divina
            officia; unde superiores ordinant inferiores in suis officiis, et non e converso. Unde
            remanet nobis eadem via procedendi, secundum traditionem Dionysii, sicut etiam
            philosophis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e182">Ad tertium dicendum, quod cognitio perfecta non habetur per medium universale, quia non
            est efficax ad cognitionem omnium propriorum. Si autem per medium universale omnia
            propria efficaciter cognoscerentur, esset perfectissima cognitio; quia quanto aliquid
            est magis unum et simplex, tanto est virtuosius et nobilius; et hoc modo dicimus, quod
            Angeli superiores sufficienter per formas universales cognoscunt res, sicut Deus per
            essentiam suam perfecte cognoscit omnia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e185">Ad quartum dicendum, quod ratio procederet, si formae universales superiorum non essent
            sufficientes ad cognitionem propriorum, quod falsum est: quia omnia quae cognoscit
            inferior per formas particulares, cognoscit superior per universales, vel etiam plura:
            et quia ex causis universalibus confirmantur particulares, inde est quod scientia
            inferiorum perficitur per superiores.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d3q3-Dd1e189" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e191">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e194" type="question-title">Utrum Angeli intelligant particularia</head>

          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e197">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod Angeli per formas intellectuales particularia
            non cognoscant. Ubi enim invenitur una natura communis, non est diversitas in operatione
            consequente naturam. Sed natura intellectualis est in Angelis et in nobis. Cum ergo
            intellectus noster non possit esse singularium, videtur quod nec angelicus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e200">Praeterea, omnis cognitio est per assimilationem. Sed quodlibet singulare in
            materialibus, est singulare per materiam. Cum ergo species rerum in mente angelica sint
            omnino a materia et a conditionibus materialibus absolutae, cum intellectus Angeli non
            sit minus immaterialis intellectu humano, videtur quod non possit esse principium
            cognoscendi singulare, prout est in sua singularitate consistens.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e203">Praeterea, si cognoscunt singularia diversa, ergo aut uno, aut pluribus. Si uno, cum
            particularia sint infinita, videtur quod in intellectu Angeli sit unum quo cognoscat
            infinita; et sic aequabitur intellectui divino. Si autem pluribus, oportebit esse
            multitudinem specierum in intellectu Angeli existentium, secundum multitudinem
            individuorum quae possunt esse; et ita erunt infinitae species in actu in mente Angeli,
            quod est inconveniens.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e207">Praeterea, esse multorum singularium dependet ex causis contingentibus, ad minus
            quantum ad generationem; sicut generatio Platonis ex voluntate patris ejus, ut scilicet
            commisceretur ejus matri. Si ergo Angeli cognoscunt singularia, videtur quod cognoscunt
            futura contingentia; quod negatur, quia hoc solius Dei est. Ergo videtur quod singularia
            non cognoscant.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e210">Sed contra, officium quorumdam Angelorum est custodire homines, ut a sanctis traditur.
            Sed hoc non potest esse, nisi homines quos custodiunt, cognoscant. Ergo videtur quod
            singularia hominum cognoscant; et eadem ratione aliarum specierum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e213">Praeterea, cognitio Angelorum est perfectior quam nostra. Sed nos scimus non tantum
            universalia, sed etiam singularia. Ergo videtur quod multo fortius Angeli.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e216">Respondeo dicendum, quod praeter illam positionem quae ponit Angelos singularium
            cognitionem non habere, quae haeretica est, et veritati sacrae Scripturae contraria,
            sunt diversae opiniones de modo quo Angeli cognoscunt singularia. Quidam enim dicunt,
            quod Angeli per formas innatas solum causas universales cognoscunt: sed ex rebus ipsius
            accipiunt, unde singularia ex causis universalibus producta cognoscunt. Sed hoc non
            videtur conveniens: quia illud quod est acceptum a re singulari, non ducit in
            cognitionem singularitatis ejus nisi quamdiu servantur in eo conditiones materiales
            individuantes illud; quod non potest esse nisi specie existente in organo corporali, ut
            in sensu et imaginatione. Unde cum Angeli organo corporali careant, etiamsi a rebus
            species abstraherent, non possent per hujusmodi species singularium cognitionem habere.
            Ideo alii dixerunt, quod omnia singularia producuntur ex causis universalibus ordinatis
            in natura; unde cum apud Angelum sint formae ordinis causarum universi, per hujusmodi
            formas omnia singularia cognoscere potest: et haec videtur via Avicennae. Sed tamen non
            est sufficiens secundum fidem nostram: quia in causis universalibus non cognoscitur
            aliquid secundum conditiones individuales, ut scilicet cognoscatur prout est hic et
            nunc, et hujusmodi. Unde dicit ipse Avicenna, quod Deus non cognoscit particularia
            particulariter, ut scilicet hoc nunc esse, et nunc non esse; et est simile de eo qui
            cognoscit eclipsim in causis suis universalibus, qui non cognoscit hanc eclipsim
            secundum quod est hic et nunc incipiens et nunc finiens, nisi sensu percipiat. Et ideo
            ad hanc positionem quidam addiderunt, quod ex applicatione harum formarum universalium
            ad hoc particulare vel illud determinatur Angeli cognitio ut hoc singulare cognoscat.
            Sed hoc iterum non videtur sufficiens: quia haec applicatio universalium causarum ad
            singulare, aut est ad singulare quod est in intellectu Angeli; et sic supposito,
            supponeretur illud de quo dubitatur, scilicet singularia esse in intellectu Angeli; vel
            ad singulare quod est in re, sicut dicere videtur, ut si lux solis esset intelligens,
            intelligeret corpora ad quae radii sui applicantur. Hoc autem esse non potest: quia cum
            cognitio non sit nisi secundum assimilationem, impossibile est quod cognitio extendat se
            ultra id in quo est assimilatio. Si ergo lux solis vel intellectus Angeli assimilatur
            rei quam irradiat, hoc non potest esse nisi vel ex eo quod illud quod est rei recipitur
            in intellectu aut in luce solis (et hoc ipsi non ponunt, quia rediret prima positio),
            vel ex eo quod a sole aliquid circa rem ponitur; et sic non cognosceret de re nisi hoc
            quod circa eam ponit; sicut si sol cognosceret naturam luminis, et non propriam rationem
            hujus vel illius coloris quae est ex diversa recipientium proportione: et similiter
            etiam Angelus per hujusmodi applicationem propriam cognitionem de rebus non haberet, cum
            propriam naturam ipsi rei non conferat. Alii vero dicunt, quod ex conjunctione
            universalium quae cognoscunt, resultat cognitio particularis, secundum quod ex pluribus
            formis congregatis resultat quaedam collectio accidentium, quam non est reperire in
            alio. Sed haec etiam non est sufficiens: quia formae individuatio non est nisi ex
            materia; unde quantumcumque formae aggregentur, semper remanet collectio illa
            communicabilis multis, quousque intelligatur per materiam individuata; unde cognitis
            hujusmodi formis aggregatis, non cognoscitur Socrates vel Plato. Et ideo aliter
            dicendum, quod eadem ratio est cognitionis singularium in Deo et in Angelis; unde
            considerandum est, qualiter Deus singularia cognoscat. Oportet enim illam virtutem quae
            cognoscit singulare, habere apud se rei similitudinem, quantum ad conditiones
            individuantes: et haec est ratio quare per speciem quae est in sensu, cognoscitur
            singulare, et non per speciem quae est in intellectu. Oportet autem ut apud artificem
            sit similitudo rei per artem conditae secundum totum illud quod ab artifice producitur:
            et propter hoc aedificator per artem cognoscit formam domus quam inducit in materiam;
            non autem hanc domum vel illam, nisi per hoc quod a sensu accipit; quia ipse materiam
            non facit; sed Deus est causa rei, non solum quantum ad formam, sed etiam quantum ad
            materiam, quae est principium individuationis; unde idea in mente divina est similitudo
            rei quantum ad utrumque, scilicet materiam et formam; et ideo per eam cognoscuntur res
            non tantum in universali, sed etiam in particulari. Formae autem quae sunt in mente
            Angeli, sunt simillimae rationibus idealibus in mente divina existentibus, sicut
            deductae immediate exemplariter ab eis; unde per eas Angeli cognoscere possunt rerum
            singularia, quia sunt similitudines rerum etiam quantum ad dispositiones materiales
            individuantes, sicut et rationes vel ideae rerum existentes in mente divina.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e219">Ad primum ergo dicendum, quod intellectus humanus est ultimus in gradu substantiarum
            intellectualium; et ideo est in eo maxima possibilitas respectu aliarum substantiarum
            intellectualium; et propter hoc recipit lumen intelligibile a Deo debilius, et minus
            simile lumini divini intellectus; unde lumen intellectuale in eo receptum, non est
            sufficiens ad determinandum propriam rei cognitionem nisi per species a rebus receptas,
            quas oportet in ipso recipi formaliter secundum modum suum: et ideo ex eis singularia
            non cognoscuntur, quae individuantur per materiam, nisi per reflexionem quamdam
            intellectus ad imaginationem et sensum, dum scilicet intellectus speciem universalem,
            quam a singularibus abstraxit, applicat formae singulari in imaginatione servatae. Sed
            in Angelo ex ipso lumine determinantur species quibus fit propria rerum cognitio, sine
            aliquo alio accepto: et ideo cum illud lumen sit similitudo totius rei inquantum est
            exemplariter a Deo traductum, per hujusmodi species propria singularium cognitio haberi
            potest: et ita patet quod secundum gradum naturae intellectualis, est etiam diversus
            intelligendi modus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e222">Ad secundum dicendum, quod essentia divina quamvis sit actus purus, tamen est
            similitudo materiae, secundum quod omne ens, quantumcumque imperfectum, a primo ente
            exemplariter deducitur; et ita etiam formae immateriales quae sunt in intellectu Angeli,
            sunt rerum similitudines, etiam quantum ad principia materialia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e226">Ad tertium dicendum, quod, sicut ex praedictis patet, quanto aliquis Angelus est
            superior, tanto plura una specie cognoscere potest; nullus tamen est in quo oporteat
            secundum numerum individuorum species multiplicari; quia per unam speciem omnia
            individua illius speciei cognoscit, et illa species efficitur propria ratio hujus vel
            illius secundum respectum ad hoc vel ad illud, per modum quo ideae in intellectu divino
            multiplicantur: et ita neque intellectus Angeli intellectui divino aequabitur, neque
            infinitae species in intellectu Angeli erunt. Relationes autem quae consequuntur actus
            rationis vel intellectus, in infinitum multiplicari, non est inconveniens.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e229">Ad quartum dicendum, quod per species sibi a creatione inditas cognoscunt Angeli causas
            habentes ordinem in natura, et omne illud quod in causis illis determinatur vel
            simpliciter, vel ut frequenter; et quia contingentia futura non sunt determinata in
            causis suis, sed facta determinatione causarum efficiuntur in actu praesentia; ideo
            eorum, quamdiu futura sunt, cognitionem non habent; sed hoc solius Dei est, qui omnes
            successiones temporum uno actu intuetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d3q3-Dd1e234" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e236">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l2d3q3-Hd1e239" type="question-title">Utrum Angelus intelligat plura simul</head>

          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e242">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod Angelus simul actu plura intelligat. Quia,
            secundum Dionysium Angelus habet intellectum deiformem. Sed Deus in actu simul omnia
            intelligit: quia apud ipsum nulla est <quote xml:id="ta-l2d3q3-Qd1e244">transmutatio, nec vicissitudinis
              obumbratio</quote>: Jac. 1, 17. Ergo et intellectus Angeli est simul plurium.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e248">Praeterea, in patria non erunt cogitationes volubiles. Sed sanctis in patria
            promittitur, quod erunt sicut Angeli in caelo, Matth. 22. Ergo videtur quod nec Angeli
            intellectus volvatur de uno in aliud, sed simul omnia cognoscat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e251">Praeterea, secundum philosophum felicitas est in operatione, et non in habitu. Sed
            Angeli habent nobilissimam felicitatem, ad minus beati. Ergo videtur quod omnium
            cognitorum suorum cognitionem simul in actu habeant et non successive.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e255">Praeterea, intellectus Angeli non est minus nobilis quam intellectus agens animae
            rationalis. Sed de hoc intellectu dicitur in 3 de anima, quod non quandoque intelligit
            et quandoque non, sed semper. Ergo multo fortius hoc verum est de intellectu Angeli.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e258">Sed contra, secundum Augustinum Deus movet spiritualem creaturam per tempus. Sed per
            tempus moveri, est per affectiones et conceptiones intellectus moveri. Ergo videtur quod
            in Angelis sit successio intellectuum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e261">Respondeo dicendum, quod causa quare non possunt plura simul intelligi in actu, haec
            est quam Algazel assignat, quia oportet semper intellectum configurari actu secundum
            speciem rei intelligibilem, quam apud se habet, rei intellectae in actu, ut sit
            assimilatio utriusque quae exigitur ad cognitionem rei. Sicut autem impossibile est,
            corpus secundum eamdem partem diversimode figurari diversis figuris, ita impossibile est
            unum intellectum diversis simul speciebus ad diversa intelligenda actu informari; et
            ideo considerandum est, quod quicumque intellectus plura intelligit per plures species,
            oportet quod ea non simul intelligat, ut patet in intellectu humano secundum statum viae
            a rebus accipiente. Intellectus autem divinus quia uno actu omnia cognoscit, ideo simul
            est actu omnium. Sed intellectus Angeli cognoscit res dupliciter. Uno modo per species
            plures, quae in intellectu ejus sunt; et sic oportet quod plura non simul cognoscat,
            nisi inquantum reducuntur ad unam speciem, per quam cognoscuntur. Alio modo cognoscunt
            res in uno quod est causa earum, et hoc est verbum; et sic possunt esse simul in actu
            cognitionis omnium. Haec autem cognitio est quasi formalis respectu praecedentis, a qua
            nunquam absolvuntur; et ideo frequenter invenitur traditum a sanctis et philosophis quod
            in intellectu ipsorum non est successio vel renovatio, quamvis sit vicissitudo inquantum
            intelligunt res in propria natura per species concreatas.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e264">Ad primum dicendum, quod intellectus Angelorum dicitur deiformis, eo quod divino
            intellectui conformis est: non autem in hoc quod uno actu omnia intelligat, et ita
            simul: sed in hoc quod a rebus cognitionem non accipit, sed sine investigatione rationis
            et sine adminiculo sensus cognoscit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e267">Ad secundum dicendum, quod cognitiones volubiles dicuntur in quibus est etiam revolutio
            secundum discursum rationis de causatis in causas procedentis; aut e contrario, ut ex
            notis in ignota deveniat: non tamen excluditur successio cognitionum ab Angelis et a
            sanctis nisi secundum contemplationem verbi, prout in perfectam assimilationem divinam
            perducuntur; et in hoc etiam eorum felicitas essentialis consistit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e270">Unde patet responsio ad tertium.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q3-d1e274">Ad quartum dicendum, quod intellectus possibilis et agens est in Angelis sicut in nobis
            sed diversimode: quia intellectus possibilis in nobis est in potentia respectu specierum
            acceptarum a rebus per lumen intellectus agentis actu eas intelligibiles facientis; sed
            in eis est possibilis respectu luminis a Deo in eos procedentis. Similiter etiam lumen
            intellectus agentis in nobis non sufficit ad distinctam rerum cognitionem habendam, nisi
            secundum species receptas quas informat ut lux colores: sed lumen intellectuale in
            Angelis sufficit ad distinctam cognitionem rerum habendam: quia hoc ipsum lumen est ex
            quo formae intellectuales multiplicantur, quibus intelligentiae plenae dicuntur. Sic
            ergo intellectus agens ipsorum semper dicitur in actu esse, quia incessanter ad aliquid
            actu considerandum lucet in Angelis sicut in nobis quantum in ipso est: non tamen
            oportet quod semper ad unam speciem fiat conversio, ita ut semper unum intelligatur in
            actu.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>