<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 47, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 47, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d47q1">
        <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d47q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e97">Remotis quibusdam ex quibus videbatur tolli efficacia divinae voluntatis, hic ostendit
            eam efficacem esse: et dividitur in partes duas: in prima ostendit divinam voluntatem
            semper efficaciter impleri; in secunda exponit quaedam dubia in auctoritate, per quam
            propositum probavit, ibi: <quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e99">sed attendendum est diligenter quomodo in superioribus
              dicitur fieri aliquid contra Dei voluntatem, quod tamen non fit praeter eam</quote>.
            Ubi tria facit: primo movet dubitationem; secundo ponit solutionem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e102">verum,
              ut supra diximus, voluntas Dei diversis modis accipitur</quote>; tertio concludit
            propositum, ibi: <quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e105">ex praedictis liquet quod voluntas Dei, quae ipse est, semper
              invicta est</quote>. Hic quaeruntur quatuor: 1 utrum voluntas beneplaciti semper
            efficaciter impleatur; 2 utrum praeter voluntatem ejus aliquid fiat; 3 utrum illud quod
            fit praeter ejus voluntatem, voluntati ipsius obsequatur; 4 utrum illud quod est praeter
            ejus voluntatem, possit praecepto ejus subjacere.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d47q1-Dd1e110" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e112">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e115" type="question-title">Utrum voluntas divina semper efficaciter impleatur</head>

          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e118">Ad primum sic proceditur. Videtur quod voluntas divina non semper efficaciter
            impleatur. Causa enim quae ad utrumlibet se habet, non est efficax in productione
            effectus. Sed divina voluntas est ad utrumlibet: quia quod potest velle, potest non
            velle. Ergo, et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e121">Praeterea, omnis causae cujus effectus impediri non potest, effectus est necessarius.
            Si ergo voluntas divina adeo est efficax quod impediri non possit, effectus ejus erit
            necessarius. Sed omnium causa est voluntas divina, ut supra habitum est, dist. 45,
            quaest. unica, art. 3. Ergo omnia ex necessitate contingunt: quod est impossibile: ergo
            et primum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e124">Praeterea, omnis causa prima quae producit effectum mediante causa secunda quae
            impediri potest, non producit efficaciter effectum suum; sicut motus solis est causa
            pullulationis arborum, mediante virtute generativa arboris quae deficere potest: unde
            effectus efficaciter non producitur, nec demonstrari potest ex causa prima. Sed voluntas
            Dei est causa prima, non excludens causas secundas, quae deficere possunt. Ergo videtur
            quod non efficaciter producat effectum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e128">Praeterea, quidquid modo vult Deus, ab aeterno voluit. Sed ab aeterno non voluit facere
            nisi quod facit. Ergo cum non possit facere nisi quod vult (alias voluntas sua non esset
            efficax), videtur sequi quod non possit facere nisi quod facit: quod falsum est: ergo et
            primum, ex quo sequitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e131">Sed contra, nulla causa impeditur nisi ab aliquo fortiori agente. Sed nihil est fortius
            divina voluntate. Ergo impediri non potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e134">Praeterea, ex hoc quod voluntas non consequitur volitum, sequitur diminutio gaudii. Sed
            Deus est felicissimus, cujus gaudium est perfectissimum. Ergo nunquam volitum ejus
            deficit quin sit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e137">Respondeo dicendum, quod quidquid vult Deus voluntate consequente, totum fit; non autem
            quidquid vult voluntate antecedente; quia hoc non simpliciter vult et perfecte, sed
            secundum quid tantum; nec ista imperfectio est ex parte voluntatis, sed ex conditione
            voliti. Est enim e contrario de voluntate et cognitione speculativa: cognitio enim
            speculativa perficitur in abstractione a singularibus; sed voluntas, et quidquid aliud
            est ordinatum ad opus, perficitur in particulari, circa quod est operatio. Illud ergo
            est simpliciter et perfecte volitum quod subjacet voluntati secundum omnes particulares
            conditiones circumstantes ipsum particulare: et hoc pertinet ad voluntatem consequentem,
            quae respicit opera et dispositiones, quibus aliquis sufficienter ordinatur ad hoc quod
            est sibi conveniens et debitum: et hoc est quod dicitur Deus velle simpliciter, ut
            salutem, vel aliquid hujusmodi: et ideo talis voluntas non potest impediri, sicut nec
            praescientia, cui subjicitur res secundum illas conditiones quibus in actu consistit.
            Illud autem quod est rectum et bonum secundum aliquam conditionem rei universalem
            consideratam, non habet rationem voliti simpliciter, sed secundum quid tantum; sicut
            istum hominem, inquantum est homo, non est nisi bonum salvari, eo quod natura sua ad hoc
            est ordinata, et hoc Deus vult voluntate antecedente, secundum quam non dicitur aliquid
            velle simpliciter: et ideo talis voluntas potest non impleri.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e140">Ad primum ergo dicendum, quod voluntas Dei se habet ad utrumlibet, non per modum
            mutabilitatis, ut possit aliquid prius velle et postmodum nolle; sed potius per modum
            liberalitatis: quia actus voluntatis suae semper est in potestate ejus: et ideo ista duo
            sunt incompossibilia, ut prius velit aliquid et postmodum nolit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e143">Ad secundum dicendum, quod quamvis voluntas Dei sit immutabilis et invincibilis, non
            tamen sequitur quod omnis effectus ejus sit necessarius necessitate absoluta quam habet
            res a causa sua proxima, sed solum necessitate conditionata, sicut et de praescientia
            dictum est, dist. 38, quaest. 1, art. 2.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e147">Ad tertium dicendum, quod voluntati divinae non solum subjacet expletio effectus, sed
            etiam omnium causarum praecedentium ordo, secundum illas conditiones quibus
            determinantur ad effectum sine defectu, ut quod talis volens et merens salutem salvetur:
            voluntati enim consequenti subjicitur effectus cum omnibus causis suis, secundum quod
            sunt non impeditae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e150">Ad quartum dicendum, quod Deus nihil potest facere quod non esset volitum ab eo, si
            fieret; tamen in potestate sua multa sunt quae modo nec volita sunt, nec bona sunt; quia
            non sunt, nec unquam erunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d47q1-Dd1e154" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e156">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e159" type="question-title">Utrum nihil fiat praeter Dei voluntatem</head>

          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e162">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod nihil fiat praeter Dei voluntatem. Dicit enim
            dominus Matth. 12, 30: <quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e164" source="http://scta.info/resource/mt12_30">qui non est mecum, contra me est</quote>. Ergo quod est
            praeter voluntatem Dei, est contra ipsam. Sed nihil fit contra Dei voluntatem; alias
            voluntas Dei vinceretur. Ergo et praeter eam nihil fit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e168">Praeterea, potentius est illud contra quod et praeter quod nihil potest fieri, quam
            illud praeter quod aliquid fieri potest. Sed voluntas Dei est potentissima. Ergo praeter
            eam nihil fit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e171">Praeterea, permissio minimum habet de ratione voluntatis. Sed praeter ejus permissionem
            nihil fit, ut in littera dicitur. Ergo multo minus praeter voluntatem beneplaciti, vel
            praeter alia signa voluntatis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e175">Praeterea, Augustinus dicit, quod ad innocentis officium pertinet non solum nemini mala
            facere, sed et peccata prohibere. Sed praeter ejus voluntatem qui omnia bona vult, nihil
            potest fieri nisi peccatum. Cum ergo Deus sit innocentissimus, videtur quod ad ipsum
            pertineat non permittere, sed impedire omne quod est praeter ejus voluntatem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e178">Sed contra est quod in littera dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e181">Praeterea, videmus multa fieri quae non vult fieri, ut supra habitum est, dist. 46,
            quaest. unic., art. 4. Ergo fiunt multa praeter ejus voluntatem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e184">Respondeo dicendum, quod fieri aliquid praeter voluntatem est dupliciter. Aut quod
            voluntas sit de opposito; et hoc est non tantum praeter voluntatem, sed etiam contra
            voluntatem: aut ita quod voluntas nec sit de hoc, nec de opposito; et hoc est praeter
            voluntatem, sed non contra. Possumus ergo loqui de voluntate vel beneplaciti, vel signi;
            et de voluntate beneplaciti vel consequente, vel antecedente. Loquendo ergo de voluntate
            beneplaciti consequente, aliquid fit praeter eam, sed non contra eam: quia totum
            impletur quod voluntate consequente vult, ut dictum est; sed oppositum ejus quod vult
            voluntate antecedente, fieri potest, cum non semper impleatur: et ideo et praeter eam et
            contra eam fieri potest. Signa autem voluntatis quaedam respondent voluntati
            antecedenti, ut praeceptum, consilium et prohibitio, quibus omnibus ordinatur rationalis
            natura in salutem, quod est voluntatis antecedentis. Unde et praeter eam et contra eam
            fieri potest. Sed alia duo signa, scilicet permissio et operatio, respondent voluntati
            consequenti, sed diversimode: quia operatio pertinet ad ipsum effectum, de quo est
            voluntas consequens; et ideo sicut non potest aliquid fieri contra voluntatem
            consequentem, sed praeter eam, ita nec contra operationem, sed praeter eam. Non enim
            potest esse oppositum ejus quod Deus operatur: quia sic opposita simul essent; sed multa
            fiunt quae Deus non operatur. Sed permissio pertinet ad causam, quae voluntati
            consequenti subjicitur, ut sit potens deficere et non deficere; cujus tamen effectus,
            scilicet deficere, non pertinet ad voluntatem consequentem neque antecedentem; sed tamen
            pertinet ad causam illam cujus est permissio facultatem respiciens. Unde praeter
            permissionem non fit quod fit praeter voluntatem consequentem: unde praeter permissionem
            nihil potest fieri, nec contra eam; tamen potest fieri oppositum ejus quod permissum
            est: quod tamen fit secundum permissionem; quia permissio respicit potentiam causae ad
            utrumque oppositorum se habentem: unde neutrum oppositorum contra permissionem est, sed
            utrumque est secundum eam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e187">Ad primum ergo dicendum, quod illi qui non sunt cum Deo, quantum in eis est, contra
            Deum sunt inquantum contrariantur voluntati antecedenti divinae; nihil tamen contra
            voluntatem consequentem faciunt, sed praeter eam; non tamen praeter permissionem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e190">Ad secundum dicendum, quod non est ex impotentia divinae voluntatis, quod aliquid
            praeter eam fiat; sed ex ordine sapientiae ejus, quae rebus potentiam ad utrumlibet
            contulit: et hoc est bonum, et Deus vult voluntate consequente.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e194">Ad tertium dicendum, quod permissio respicit potentiam causae, quae se habet ad
            utrumque; et ideo quidquid fiat, non fit praeter eam. Unde hoc non contingit ex
            proximitate ad voluntatem beneplaciti, ut objectio innuebat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e197">Ad quartum dicendum, quod officium innocentis non est prohibere peccata, nisi secundum
            conditionem illorum: non enim debet ligare homines ne peccent, sed per admonitionem
            prohibere: ita et Deus, salvata conditione humanae libertatis, peccata prohibet suis
            legibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d47q1-Dd1e201" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e203">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e206" type="question-title">Utrum id quod est contra voluntatem Dei, non obsequatur
            voluntati ejus</head>

          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e209">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod illud quod est contra Dei voluntatem non
            obsequatur voluntati ejus. Voluntas enim consequens non contrariatur voluntati
            antecedenti. Sed malum quod est praeter voluntatem divinam, est contra voluntatem
            antecedentem. Ergo voluntati consequenti non obsequitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e212">Praeterea, omne quod obsequitur divinae voluntati, quae semper vult bonum, consistit in
            ordine ad bonum. Sed malum quod fit praeter Dei voluntatem, secundum se est inordinatum.
            Ergo voluntati divinae non obsequitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e215">Praeterea, boni merentur in hoc quod divinae voluntati obsequuntur, et ex hoc eis
            praemium debetur. Si ergo mali in hoc quod peccando praeter Dei voluntatem faciunt, ejus
            voluntati obsequuntur, ex peccato eis debetur praemium: et hoc est contra apostolum,
            Rom. 3, 8: <quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e217" source="http://scta.info/resource/rom3_8@11-15">faciamus mala, ut veniant bona</quote>. Ergo et primum falsum esse
            videtur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e222">Praeterea, malum est praeter intentionem omnis agentis: nihil enim ad malum respiciens
            operatur, ut dicit Dionysius. Sed illud quod est praeter intentionem voluntatis, non
            obsequitur voluntati ejus quae est de fine intento. Ergo mala quae fiunt praeter
            voluntatem ejus, non obsequuntur voluntati ipsius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e225">Sed contra est quod in littera a Gregorio dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e228">Praeterea, voluntas divina est causa potentissima. Sed ad potentiam alicujus pertinet
            ut etiam quod contra ipsum quis facere nititur, in ipsius obsequium cedat. Ergo ita est
            de voluntate divina.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e231">Respondeo dicendum, quod omnia quae fiunt praeter voluntatem divinam, etiam contra
            voluntatem antecedentem, obsequuntur quodammodo voluntati consequenti. Voluntas autem
            consequens dupliciter potest accipi. Aut secundum quod sequitur conceptionem finis
            tantum; et sic voluntas est de fine in communi sine aliqua determinatione ejus quod est
            ad finem. Aut secundum quod sequitur conceptionem ejus quod est ad finem, et conditionem
            ejus; et sic voluntas consequens est de consecutione finis secundum aliquem determinatum
            modum. Verbi gratia, aedificator in constitutione domus habet duos motus voluntatis.
            Unum quo vult formam domus inducere in materiam sine hoc quod aliquid consideret
            determinate de partibus domus. Alium motum habet quo, considerato quod lapis iste est
            aptus ad fundamentum, vult ipsum in fundamento collocare. Utroque autem modo accipiendo
            voluntatem consequentem in Deo, mala quae fiunt obsequuntur sibi. Si enim accipiatur
            voluntas prout est de ordine universi in communi, constat quod malum quod exit ab ordine
            praecepti, in contrarium ordinem relabitur, ut dicit Boetius, scilicet in ordinem poenae
            ad culpam: velut lapis mollis et levis, qui non est aptus ad fundamentum, in supremo
            parietis ponitur. Similiter etiam patet quod obsequitur voluntati consequenti secundo
            modo acceptae, quae est quod iste praevisus peccator puniatur: nisi enim ista conditio
            in eo per actum peccati fieret, voluntas divina de poena ejus non impleretur; sicut ipsa
            gravitas lapidis obsequitur voluntati artificis, qua vult eum sic ordinari ut in
            fundamento ponatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e234">Ad primum ergo dicendum, quod voluntas antecedens et consequens non contrariantur, quia
            utraque est de bono: sed hoc quod aliquid est contra unam quod non est contra aliam, sed
            obsequitur sibi, est ex parte voliti, cujus conditiones diversimode considerantur, ut
            dictum est, in corp. articuli.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e237">Ad secundum dicendum, quod sicut malum non est per se ordinatum, ita non obsequitur per
            se divinae voluntati, sed per accidens, quia praeter intentionem facientis malum. Non
            enim peccator intendit peccando puniri a Deo, in quo voluntas Dei completur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e241">Ad tertium dicendum, quod in actu malo et bono duo est considerare; scilicet unum,
            secundum quod egreditur ab agente; et alium, secundum quod ab eo in finem ordinatur.
            Actus ergo bonus quantum ad utrumque obsequitur divinae voluntati: quia et ipse agens in
            bonum eum ordinat secundum beneplacitum divinae voluntatis, et Deus ordinat ipsum per
            bonum consequens, scilicet praemium, quod meritis reddit: et ideo, quia ipse homo est
            causa hujus obsequii, in hoc meretur. Sed actus malus secundum id quod est ab agente,
            inordinatus est; sed tamen ordinatur a Deo per poenam advenientem, vel per aliquod bonum
            quod ex eo elicitur: et ideo malus se habet tantum passive ad hoc obsequium, et non
            active; sicut in littera dicitur, quod impletur de eo voluntas Dei, quam ipse non
            implet: et ideo non meretur sic obsequendo: meretur enim quis secundum actum cujus causa
            est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e244">Ad quartum dicendum, quod quamvis malum sit praeter intentionem Dei, tamen ordinatio
            mali est intenta a Deo; et huic intentioni operans malum praeter intentionem obsequitur,
            faciens id quod est praeter Dei intentionem, scilicet peccatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d47q1-Dd1e249" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e251">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e254" type="question-title">Utrum id quod est praeter voluntatem Dei praecepto non
            subjaceat</head>

          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e257">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod id quod est praeter Dei voluntatem, praecepto
            non subjaceat, et praecipue peccatum. Praeceptum enim est indicativum divinae
            voluntatis. Sed quicumque ostendit se velle quod non vult, fictor est: quod longe est a
            Deo. Ergo videtur quod nihil quod fit contra voluntatem ejus, vel praeter eam,
            praecipiat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e260">Praeterea, cum praeceptum respondeat voluntati antecedenti, ad quam pertinet ordinatio
            naturae in bonum, nihil potest praecipi quod est contra hunc ordinem. Sed omne peccatum
            est hujusmodi: quia est contra legem naturae. Ergo videtur quod praecepto non
            subjaceat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e263">Praeterea, nullus obediens divinis praeceptis male facit. Sed quaedam sunt quae nunquam
            possunt nisi male fieri, cum sint conjuncta malo fini, ut invidia, et hujusmodi,
            secundum philosophum in 2 Ethic. Ergo videtur quod ista a Deo praecipi non possint.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e267">Praeterea, de similibus idem est judicium. Sed omnia peccata similia sunt in hoc quod
            lege divina prohibentur. Cum igitur quaedam nullo modo sub praecepto cadant, ut
            desperare de Deo, et habere odio ipsum, et hujusmodi, videtur quod nullum peccatum sub
            praecepto divino cadere possit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e270">Sed contra, occidere filium innocentem est peccatum, et contra legem naturae. Hoc autem
            Abrahae praeceptum legimus, et eumdem de obedientia commendatum. Ergo videtur quod
            peccatum sub praecepto divino cadere possit. Et similiter etiam est hoc quod legitur
            Oseae 1, quod dominus praecepit sibi accipere mulierem fornicariam, et facere ex ea
            filios fornicationum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e273">Respondeo dicendum, quod praeceptum est signum voluntatis divinae, respondens voluntati
            antecedenti, et non consequenti. Unde quod est praeter voluntatem consequentem, cadit
            sub praecepto, non autem quod est praeter voluntatem antecedentem. Sed in hoc tamen
            considerandum est, quod aliquid secundum se acceptum est praeter voluntatem
            antecedentem, quod aliquo subtracto est de voluntate antecedente; sicut illa quae
            secundum se considerata, mala sunt; sed inquantum stant sub praecepto divino, recipiunt
            quamdam rationem bonitatis, ut sic in ipsa voluntas tendere debeat: quod quidem in
            quibusdam per se malis contingit, et in quibusdam non. Bonum enim in rebus surgit ex
            duplici ordine: quorum primus ordo est rerum omnium ad finem ultimum, qui Deus est;
            secundus ordo est unius rei ad aliam rem: et primus ordo est causa secundi, quia
            secundus ordo est propter primum. Ex hoc enim quod res sunt ordinatae ad invicem, juvant
            se mutuo, ut ad finem ultimum debite ordinentur. Unde subtracta bonitate quae est ex
            ordine unius rei ad rem aliam, nihilominus potest remanere illa bonitas quae est ex
            ordine rei ad finem ultimum: quia primum non dependet ex secundo, sicut secundum ex
            primo. Dico ergo, quod quaedam peccata nominant deordinationem unius rei ad rem aliam,
            sicut homicidium, odium fraternum, inobedientiam ad praelatum, et hujusmodi. Unde si
            talia bonitatem illam retinere possent quae est ex ordine ad finem ultimum, proculdubio
            bona essent, et in ea voluntas ferri posset. Sed hoc non posset esse nisi virtute
            divina, per quam ordo in rebus institutus est. Sicut enim non potest fieri, nisi per
            miraculosam operationem virtutis divinae, ut quod recipit esse a primo agente, mediante
            aliqua causa secunda, habeat esse destructa vel subtracta causa secunda, ut hoc quod
            accidens sit sine subjecto, sicut in sacramento altaris: ita etiam non potest fieri,
            nisi per miraculum virtutis divinae, ut id quod natum est recipere bonitatem ex ordine
            ad finem ultimum mediante ordine ad rem illam, habeat bonitatem, subtracto ordine qui
            erat ad rem illam; unde ille actus qui est occidere innocentem, vel resistere praelato,
            non potest esse bonus nisi auctoritate vel praecepto divino. Unde in talibus nullus
            dispensare potest, nisi Deus quasi miraculose. Quaedam vero peccata sunt quae dicunt
            deordinationem a fine ultimo immediate. Contingit enim aliquem actum peccati esse
            immediate circa id quod est ad finem: et quia forma bonitatis est a fine in his quae
            sunt ad finem, oportet quod etiam forma malitiae sit ex hoc quod recedit a fine; et id
            quod est quasi materiale est actus exercitus circa id quod est inordinabile in finem,
            sicut in fornicatione et homicidio, et in hujusmodi. Unde si ei quod est ad finem,
            conferatur alius ordo in finem, tolletur inordinatio, et remanebit actus ordinatus
            subjacens voluntati antecedenti. Hoc autem non potest fieri nisi ab eo qui ordinem illum
            posuit: et ideo ea quae sunt ordinata per legem divinam, non sunt mutabilia vel
            dispensabilia nisi praecepto divino; et similiter quod statutum est a quocumque
            superiori inviolabiliter observandum, non potest ab inferiori mutari: et sic Deus
            occisionem Isaac, quae de se inordinationem habebat ex eo quod filius innocens non erat
            ordinatus in finem per viam occisionis a patre, ordinatam fecit, ponendo hunc ordinem,
            ut esset ad manifestationem fidei et amoris Abrahae, ut esset posteris in exemplum, et
            in significationem mortis Christi: et in occisionem sic ordinatam divina auctoritate
            licite consensit voluntas Abrahae. Quaedam autem peccata sunt quorum actus inordinatus
            est immediate circa finem, ut peccata quae sunt in Deum, ut odire ipsum, et desperare de
            eo, et hujusmodi: et cum actus ex objecto speciem trahat, constat hujusmodi actus etiam
            secundum speciem in genere naturae malos esse; unde ab eis talis inordinatio auferri non
            potest. Non enim posset auferri ex hoc quod ordinarentur in finem, cum secundum esse
            suum sint deordinati a fine; contingeret enim quod aliquid esset simul ordinatum et
            inordinatum; unde hujusmodi nunquam subjacent divino praecepto. Et propter hoc dicitur,
            quod contra praecepta primae tabulae, quae ordinant immediate in Deum, Deus dispensare
            non potest; sed contra praecepta secundae tabulae, quae ordinant immediate ad proximum,
            Deus potest dispensare; non autem homines in his dispensare possunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e276">Ad primum ergo dicendum, quod quamvis Deus non vellet voluntate consequente, quod
            Abraham filium occideret, voluit tamen voluntate antecedente, quod voluntas Abrahae in
            hoc ferretur, secundum quod erat jam ordinatum; et talem voluntatem praeceptum
            expressit; et ideo non fuit fictio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e279">Ad secundum dicendum, quod ipsa occisio innocentis prout substat deordinationi a fine,
            quae advenit sibi post speciem completam ab objecto proximo, est contra legem naturae,
            et non potest bene fieri; sed remota tali inordinatione, et posito alio ordine circa
            objectum et actum, est conveniens legi naturae, quae dictat omne illud esse faciendum
            quod est ordinatum et praeceptum ab eo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e282">Et per hoc patet solutio ad tertium.</p>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e286">Ad quartum dicendum, quod non est similis ratio in omnibus, ut ex praedictis patet, in
            corp. art.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d47q1-Dd1e290">
          <head xml:id="ta-l1d47q1-Hd1e292">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d47q1-d1e295"><quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e296">Quos juste praedestinavit ad poenam</quote>. Contra, supra dictum est, dist. 40,
            quaest. 1, art. 2, quod praedestinatio est tantum de bonis salutaribus, et non de
            peccatis. Ad quod dicendum, quod quando aliquid absolute dicitur praedestinari,
            intelligitur directio in finem, qui est salus aeterna. Sed si addatur aliquid, tunc
            potest dirigi in quodcumque, et secundum quid et minus proprie praedestinari in illud.
              <quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e299">Sed non praeter ejus permissionem, quae ipse non est</quote>. Sed contra,
            permissio divina est ejus operatio. Sed divina operatio est ejus essentia. Ergo et
            cetera. Et dicendum, quod permissio sumitur hic non pro operatione divina, sed pro
            effectu ejus, per modum quo etiam dicitur creatio, passio. Et in Evangelio
              quibusdam curatis, <quote xml:id="ta-l1d47q1-Qd1e302" source="http://scta.info/resource/mc7_36@2-6">quibus praecepit ne cui dicerent</quote>, Matth. 12. Et sciendum,
            quod quamvis non vellet hoc fieri quod praecipiebat voluntate divina consequente, voluit
            tamen divina voluntate antecedente homines in hoc tendere, ut gloriam mundanam non
            quaererent, exemplo ipsius hominis Christi, qui voluntate humana suam mundanam gloriam
            non quaerebat, sed gloriam Dei; quam voluntatem praeceptum expressit.</p>
        </div>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>