<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber III, Distinctio 25, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber III, Distinctio 25, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-13">March 13, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-13">March 13, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>1856 editum</witness>
          <witness xml:id="H" n="harv245" xml:base="http://iiif.lib.harvard.edu/manifests/drs:51994085/canvas/">Cambridge, Mass.,
            Harvard University, Houghton Library, MS Lat 245</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on">
        <cb ed="#H" n="92ra"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l3d25q1">
        <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e97">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e100">
          <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e102">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e105">Postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> determinavit de fide quantum ad suam
            essentiam, quae per definitionem cognoscitur, et de objecto fidei; hic determinat de
            ipsa per comparationem ad habentem ratione quantitatis, secundum quam crescit in habente
            fidem. Dividitur autem haec pars in duas: in prima determinat de fide prout comparatur
            ad credentes secundum quantitatem quam habet ex numero credibilium; in secunda secundum
            quantitatem quam habet ex intensione habitus, ibi: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e110">illud etiam non est
              praetermittendum</quote>. Circa primum tria facit: primo ostendit quod fides
            sufficiens ad salutem, se extendit ad cognitionem deitatis; secundo quod se extendit ad
            cognitionem redemptoris, ibi: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e113">sed quaeritur, utrum hoc credere ante adventum et
              ante legem ad salutem suffecerit</quote>; tertio ostendit ad quos articulos
            redemptoris fides se extendit, ibi: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e116">sed quaeritur, cum sine fide mediatoris
              antiquis non fuerit salus, sicut nec modernis, utrum oportuerit illos credere omnia
              illa de mediatore quae nos credimus. Sed quaeritur, utrum hoc credere ante adventum et
              ante legem ad salutem suffecerit</quote>. Hic duo facit: primo ostendit propositum;
            secundo removet quamdam quaestionem ex dictis, ibi: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e119">quid ergo dicetur de illis
              simplicibus quibus non erat revelatum mysterium incarnationis? Sed quaeritur, cum sine
              fide mediatoris antiquis non fuerit salus</quote> et cetera. Hic etiam duo facit:
            primo ostendit propositum; secundo movet quaestionem, ibi: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e123">solet etiam quaeri de
              Cornelio. Illud etiam praetermittendum non est</quote>. Hic ostendit quod fides
            secundum quantitatem quam habet ex intensione habitus, aequatur spei, caritati, et
            operationi; et circa hoc duo facit: primo ostendit propositum; secundo solvit
            dubitationem, ibi: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e126">huic vero quod hic et superius dictum est (...) videtur
              obviare quod ait apostolus</quote>. Hic est duplex quaestio. Prima de definitione
            articulorum. Secunda de explicita eorum cognitione. Circa primum quaeruntur duo: 1 de
            articulo secundum se; 2 de distinctione articulorum ad invicem.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e131" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e133">Articulus 1</head>
          <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e136" type="question-title">Utrum definitio Richardi de s. Victore de articulo sit
            competens</head>
          <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e139">


            <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e141">Quaestiuncula 1</head>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e144">Ad primum sic proceditur, et exponitur definitio Richardi de sancto Victore, quae
              talis est: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e146">articulus est indivisibilis veritas de Deo, arctans nos ad
                credendum</quote>. Videtur autem quod sit incompetens. Quia indivisibilis veritas
              est veritas incomplexi. Sed fides est de complexi, ut supra dictum est. Ergo articulus
              fidei non est indivisibilis veritas.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e150">Praeterea, inter articulos fidei ponuntur aliqua quae non pertinent ad Deum nisi
              sicut ad causam, sicut carnis resurrectio. Sed hoc non sufficit ad hoc quod dicatur
              veritas esse de Deo: quia sic omnis veritas a Deo est; non tamen omnis veritas ad
              articulum fidei pertinet. Ergo videtur quod inconvenienter dicatur de Deo.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e153">Praeterea, arctatio necessitatem importat. Sed fides voluntaria est: quia nullus
              credit nisi volens, ut dicit Augustinus. Ergo male dicit, quod est <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e155">arctans ad
                credendum</quote>.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e159">Item, ponitur alia definitio Isidori: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e161">articulus est perceptio divinae
                veritatis tendens in ipsam</quote>. Quia perceptio divinae veritatis est etiam per
              rationem naturalem, sicut quod scimus Deum esse; et tamen de hoc non est articulus.
              Ergo male definit articulum.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e166">Item, objicitur de definitione Hugonis de sancto Victore: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e168">articulus est natura
                cum gratia</quote>. Quia articulus est res credita. Sed natura cum gratia est
              credens. Ergo, cum credens non sit creditum, articulus male definitur.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e173">
            <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e175">Quaestiuncula 2</head>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e178">Ulterius. Videtur quod articulus possit dici formatus et informis. Objectum enim
              proportionatur habitui. Sed fidei objectum est articulus. Cum ergo fides sit formata
              et informis, videtur quod etiam articuli.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e181">Praeterea, tendere in Deum est actus fidei formatae. Sed articuli est tendere in
              Deum, ut patet per alteram definitionum assignatarum. Ergo articulus potest esse
              informis, et formatus.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e184">Praeterea, unus articulus est: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e186">credo in Deum</quote>. Sed hic est actus fidei
              formatae. Ergo articulus est etiam formatus et informis.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e190">Sed contra, in articulis fidei non differt peccator et justus. Differt autem secundum
              formationem et informitatem. Ergo formatio et informitas non pertinent ad
              articulos.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e194">Praeterea, mutare articulos non est in potestate hominis. Sed informitas est in
              potestate hominis, inquantum ex peccato causatur. Ergo informitas non consideratur
              circa articulum.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e198">
            <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e200">Quaestiuncula 3</head>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e203">Ulterius. Videtur quod articuli non debuerunt colligi in symbolo. Quia tota fides
              sufficienter per sacram Scripturam instruitur. Ergo superfluum fuit symbolum
              condere.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e206">Praeterea, symbolum proponitur ut regula fidei, cujus actus est assentire. Sed, sicut
              dicit Augustinus in epistola 19 ad Hieronymum, solis apostolis et prophetis est hic
              honor exhibendus, ut quaecumque dixerunt, haec ipsa vera esse credantur. Ergo post
              symbolum apostolorum non debuerunt alia symbola fieri.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e209">Praeterea, quaeritur, quare symbolum apostolorum et Nicaenum dividitur in tres partes
              secundum tres personas; symbolum autem Athanasii secundum divinitatem et humanitatem
              partitur.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e212">Praeterea, quaeritur, quare symbolum apostolorum dicitur submisse in prima et
              completorio; alia vero duo alte, unum post Evangelium, alterum in prima.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e217">
            <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e219">Quaestiuncula 1</head>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e222">Respondeo dicendum ad primam quaestionem, quod articulus nomen Graecum est; et
              importat indivisionem; unde membra quae non dividuntur in alia membra, dicuntur
              articuli: et secundum istum modum conclusiones quae inquiruntur in aliqua scientia vel
              aliquo tractatu, dicuntur articuli: quia ex eis, sicut ex quibusdam principiis
              indivisibilibus, consurgit collectio quae tractatum perficit: et sic in judiciis ea
              quae per testes probata sunt vel probanda, dicuntur articuli. Fides autem non inquirit
              sed supponit ea quae sunt fidei ex testimonio Dei ea dicentis: unde illud quod habet
              specialem difficultatem in fide, et cujus suppositio non dependet ab alio supposito,
              proprie dicitur articulus fidei. Et ideo in definitione praedicta Richardus secutus
              est et proprietatem nominis, dicens, quod <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e224">est indivisibilis veritas</quote>, et
              etymologiam, secundum quod sonat in lingua Latina, dicens quod <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e227">arctat nos ad
                credendum</quote>.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e231">Ad primum ergo dicendum, quod in incomplexis, per se loquendo, non est veritas nisi
              aequivoce: unde indivisibile intelligendum est non simpliciter, sed in genere
              complexorum.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e234">Ad secundum dicendum, quod articuli fidei dicuntur esse de Deo, aut quia pertinent ad
              divinam naturam, aut quia ad personam (sive ratione sui, sive ratione naturae
              assumptae), aut effectus proprius ejus, qui non potest fieri aliqua virtute creata,
              nec percipitur ratione humana: et ideo objectio cessat.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e237">Ad tertium dicendum, quod articulus dicitur arctare ad credendum non de necessitate
              coactionis, sed de necessitate finis: quia sine fide articulorum non potest esse
              salus.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e241">Ad quartum dicendum, quod perceptio divinae veritatis quae fit per rationem
              naturalem, tendit, sicut in id cui innititur, in intellectum principiorum; sed
              perceptio divinae veritatis quae est articulus, tendit in primam veritatem non solum
              sicut in finem, vel objectum, sed sicut in id in quod resolvitur sicut in causam suae
              credulitatis.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e244">Ad quintum dicendum, quod Hugo non intendit definire articulum, sed ostendere quae
              sunt ea de quibus est fides: quia est de operibus conditionis, quibus instituta est
              natura, et de operibus reparationis, quibus collata est gratia Dei.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e248">
            <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e250">Quaestiuncula 2</head>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e253">Ad secundam quaestionem dicendum, quod articulus nominat id quod credendum est quasi
              objectum fidei. Diversa autem dispositio operantis nihil variat in objecto
              operationis; nec objectum denominatur ex dispositione operantis, sed magis e converso;
              sicut color non denominatur ex diversa dispositione videntis, secundum quod quidam
              habent lippos oculos, et quidam claros: unde cum formatio fidei et informitas ad
              dispositionem credentis pertineant, nec etiam secundum id quod est proprium
              intellectus in quo est fides, sed secundum relationem ejus ad voluntatem, in qua est
              caritas, non potest proprie dici, quod articulus sit formatus vel informis.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e256">Ad primum ergo dicendum, quod objectum proportionatur habitui in his quae ad naturam
              habitus pertinent, non in his quae accidunt ex dispositione habentis habitum.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e259">Ad secundum dicendum, quod illa definitio est data de articulo per actum fidei; unde
              dicit: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e261">perceptio divinae veritatis</quote>; et ideo ex parte actus accidit ibi
              id quod est fidei formatae, non ex parte objecti.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e265">Et similiter dicendum ad tertium.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e269">
            <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e271">Quaestiuncula 3</head>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e274">Ad tertiam quaestionem dicendum, quod nomen symboli similitudinem et collectionem
              importat; unde a quatuor collectionibus nomen symboli imponitur. Primo a collectione
              multorum hominum in unam fidem. Secundo a collectione praedicantium fidem: quia omnes
              apostoli collecti hanc regulam fidei ediderunt, unusquisque quod suum est apponens.
              Tertio, quia ex diversis locis sacrae Scripturae colliguntur ea quae credenda sunt, ut
              in promptu habeantur. Quarto omnia beneficia divinitus collata ibi colliguntur; unde
              Dionysius, dicit, quod religionis symbolum congruentius potest appellari hierarchia
              eucharistica, quasi bona gratia.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e277">Ad primum ergo dicendum, quod oportuit ea quae in diversis locis sacrae Scripturae
              tradita sunt, in unum colligi locum, ut fides magis in promptu haberetur.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e280">Ad secundum dicendum, quod patres qui alia symbola post apostolos ediderunt, nihil de
              suo apposuerunt; sed ex sacris Scripturis ea quae addiderunt, exceperunt. Et quia
              quaedam difficilia sunt in illo symbolo apostolorum, ideo ad ejus explanationem editum
              est symbolum Nicaenum, quod diffusius fidem quantum ad aliquos articulos prosequitur.
              Et quia quaedam implicite continebantur in illis symbolis, quae oportebat propter
              insurgentes haereses explicari; ideo additum est symbolum Athanasii, qui specialiter
              contra haereticos se opposuit.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e283">Ad tertium dicendum, quod quia tempore Athanasii specialiter haereses insurrexerunt
              contra personam filii quantum ad utramque naturam, ideo secundum duas naturas symbolum
              illud in duas partes dividitur. Alia autem symbola, quae non sunt ex principali
              intentione contra haereticos facta, sed ad doctrinam fidei propalandam vel
              elucidandam, dividuntur in tres personas, in quibus principaliter nostra fides
              fundatur.</p>
            <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e287">Ad quartum dicendum, quod symbolum apostolorum fuit editum quando fides nondum erat
              propalata, et ideo in occulto dicitur. Et quia editum fuit ad proponendum fidei
              doctrinam, ideo quotidie dicitur et in prima et in completorio, quasi in principio
              diei et noctis, in signum quod omnis nostra operatio a fine debet accipere initium: et
              quia per ipsam contra adversa et in prosperis protegimur. Alia autem symbola edita
              fuerunt tempore fidei jam propalatae; et ideo publice cantantur. Et quia non ad
              proponendum fidem, sed ad defendendum vel elucidandum edita fuerunt; ideo non in
              singulis diebus dicuntur, sed in illis in quibus homines maxime ad Ecclesiam venire
              consueverunt, et in illis in quibus fit aliqua solemnizatio de illis quae ad articulos
              pertinent. Et quia symbolum Nicaenum editum est ad manifestationem fidei, ideo dicitur
              statim post Evangelium, quasi expositio ipsius. Symbolum autem Athanasii quod contra
              haereticos editum est, in prima dicitur, quasi jam pulsis haereticorum tenebris.</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="ta-l3d25q1-Dd1e292" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e294">Articulus 2</head>
          <head xml:id="ta-l3d25q1-Hd1e297" type="question-title">Utrum articuli convenienter distinguantur in symbolo</head>

          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e300">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod inconvenienter articuli distinguantur in
            symbolo. Tres enim personae sunt aequales. Sed articuli pertinentes ad personam filii et
            spiritus sancti ponuntur plures. Ergo similiter debent poni plures pertinentes ad
            personam patris.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e303">Praeterea, Deum esse unum, est probabile per demonstrationem, et similiter Deum esse
            creatorem rerum; unde etiam quidam philosophi, ut Avicenna, demonstratione moti hoc
            concedunt. Sed articuli qui essentialiter ad fidem pertinent non possunt per
            demonstrationem probari, ut ex dictis patet. Ergo inconvenienter ponuntur in symbolis
            pro articulis.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e306">Praeterea, sicut potentia appropriatur patri, ita sapientia filio. Ergo sicut fit
            mentio in symbolo de omnipotentia, ita debet mentio fieri de sapientia, et aliis etiam
            attributis.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e310">Praeterea, in symbolo debet exponi fides quantum ad omnes credentes. Sed non omnibus
            credentibus convenit credere in Deum, sed tantum habentibus fidem formatam. Ergo videtur
            quod male dictum sit: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e312">credo in unum Deum</quote>; et quod habens fidem informem,
            hoc dicens peccet mentiendo.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e316">Praeterea, cum dicitur credere in Deum, designatur finis fidei. Sed solus Deus est
            finis fidei. Ergo cum in symbolo contineatur aliquid quod est pure creatum, sicut
            Ecclesia Catholica, videtur quod inconvenienter ponatur iste modus loquendi.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e319">Praeterea, sicut incarnationis sacramentum incepit in conceptione, et terminatum est in
            nativitate; ita et mysterium passionis incepit in passione, et terminatum est in
            sepultura. Sed assignatur alius articulus de conceptione et nativitate. Ergo et alius
            articulus debet assignari de passione et sepultura.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e322">Praeterea, sicut patri appropriatur aliquod opus, et spiritui sancto; ita et filio.
            Ergo sicut cum fide de patre ponitur aliquod opus divinum, sicut creatio, et cum
            articulo spiritus sancti opus remissionis peccatorum; ita et cum articulis filii deberet
            aliquod opus divinum poni.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e325">Praeterea, in Nicaeno symbolo nulla fit mentio de descensu ad Inferos. Ergo videtur
            insufficienter articulos continere.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e328">Praeterea, quaeritur quare in Nicaeno symbolo dicitur, non creatorem, sed factorem.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e332">Praeterea, fides de corpore Christi in sacramento altaris maximam difficultatem habet.
            Cum ergo in nullo symbolorum de hoc dicatur aliquid, videtur quod insufficienter in eis
            fides tradatur.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e335">Respondeo dicendum, quod articuli fidei distinguuntur dupliciter. Uno modo quantum ad
            ipsa credibilia; et sic sunt quatuordecim: alio modo quantum ad ipsos qui articulos
            distinxerunt; et sic sunt duodecim secundum numerum duodecim apostolorum. Quia autem
            articulus est veritas de Deo, hoc contingit esse dupliciter: quia aut est de ipso Deo
            tantum, aut de Deo ratione naturae assumptae. Si primo modo, contingit esse tripliciter:
            quia aut est de eo ratione naturae, aut ratione personarum, aut ratione effectus
            proprii. Si ratione naturae, sic habemus primum articulum: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e337">credo in unum
              Deum</quote>. Si ratione personae, aut ratione personae patris, et sic habemus
            secundum: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e340">patrem omnipotentem</quote>; aut ratione filii, et sic habemus tertium:
              <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e343">et in Jesum Christum filium ejus</quote>; aut ratione personae spiritus sancti,
            et sic habemus quartum: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e346">credo in spiritum sanctum</quote>. Si ratione effectus,
            aut pertinet ad conditionem naturae, et sic est quintus: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e349">creatorem caeli et
              terrae</quote>; aut ad bonum gratiae, et sic habemus sextum: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e353">sanctam Ecclesiam
              Catholicam, sanctorum communionem, remissionem peccatorum</quote>; aut de perfectione
            gloriae, et sic habemus septimum: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e356">carnis resurrectionem, vitam aeternam</quote>.
            Quidam autem aliter distinguunt hos tres articulos: quia opus creationis includunt in
            primo articulo, qui pertinet ad veritatem essentiae; et ultimum opus dividunt in duos
            articulos, scilicet <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e359">carnis resurrectionem</quote>, unum articulum dicentes, et
              <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e362">vitam aeternam</quote> alium. Sed prima distinctio melior videtur: quia
            apostolus expresse ponit unum articulum de creatione, Hebr. 11, 3: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e365" source="http://scta.info/resource/hebr11_3">fide credimus
              aptata esse saecula verbo Dei</quote>. Et iterum completio vitae aeternae et gloriae
            includit conjunctionem animae et corporis. Item sciendum, quod opus creationis
            conjungitur articulo de persona patris, quia pertinet ad potentiam, quae appropriatur
            patri. Duo autem alia opera adjunguntur articulis de spiritu sancto: unde sibi
            appropriatur unio Ecclesiae, quae importatur per hoc quod dicitur: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e368">sanctam
              Ecclesiam Catholicam, remissionem peccatorum</quote>: et communicatio bonorum operum
            quae est per caritatem, ut bonum unius alteri prosit. Articuli autem pertinentes ad
            naturam assumptam sunt etiam septem. Primus pertinet ad conceptionem: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e372">qui
              conceptus est de spiritu sancto</quote>. Secundus ad nativitatem: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e375">natus ex
              Maria</quote>. Tertius ad passionem: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e378">passus sub Pontio Pilato, crucifixus,
              mortuus, et sepultus</quote>. Quartus ad descensum ad Inferos: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e381">descendit ad
              Inferna</quote>. Quintus ad resurrectionem: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e384">tertio die resurrexit a
              mortuis</quote>. Sextus ad ascensionem: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e387">ascendit in caelos, sedet ad dexteram
              Dei patris</quote>. Septimus ad adventum ad judicium: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e391">inde venturus est
              judicare vivos et mortuos</quote>. Horum autem articulorum tres Petrus in unum
            complexus est, scilicet articulum de unitate essentiae, de omnipotentia patris, et de
            opere creationis, ideo quia opus creationis propter potentiam quam indicat, patri
            appropriatur qui est etiam fons totius deitatis; et ideo competit Petro, quod est caput
            apostolorum, sicut pater Trinitatis. Posuit autem Joannes articulum de persona filii.
            Articulum autem de conceptione et nativitate conjunxit in unum Jacobus Zebedaei.
            Articulum autem de passione posuit Andreas. Descensum ad Inferos posuit Philippus.
            Resurrectionem Thomas. Ascensionem Bartholomeus. Adventum ad judicium Matthaeus.
            Articulum de spiritus sancti persona Jacobus Alphaei. Opus gratiae diviserunt duo
            apostoli. Nam Simon posuit effectum gratiae in consecutione boni, scilicet:
              <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e394">sanctam Ecclesiam Catholicam, sanctorum communionem</quote>; Judas Jacobi
            quantum ad remotionem mali, scilicet <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e397">peccatorum remissionem</quote>. Effectum
            gloriae posuit Matthias, vel iterum Thomas, ut quidam dicunt. Alii autem aliter
            praedictos articulos attribuunt apostolis. Sed in hoc non est magna vis.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e401">Ad primum ergo dicendum, quod pater non est missus sicut aliae personae; et ideo eis
            propter effectum missionis plures articuli appropriantur quam patri.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e404">Ad secundum dicendum, quod Deum esse simpliciter, non est articulus; sed Deum esse
            sicut fides supponit, scilicet habentem curam de omnibus, remunerantem, et punientem, ut
            patet per apostolum Hebr. 11: quia sic determinat, quia est, et quia remunerator est.
            Similiter Deum esse creatorem non cognoverunt philosophi, sicut fides ponit, ut scilicet
            postquam non fuerunt, in esse producta sint; sed secundum alium modum accipiunt
            creationem, ut in Lib. 2, dist. 1 dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e407">Ad tertium dicendum, quod omnes articuli, praecipue qui pertinent ad opera divina,
            probantur per omnipotentiam Dei, sicut et Angelus probavit incarnationem, veniens ad
            virginem, Lucae 1, 37: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e409" source="http://scta.info/resource/lc1_37@1-8">quia non erit impossibile apud Deum omne verbum</quote>;
            et ideo ponitur praecipue omnipotentia quasi radix fidei.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e413">Ad quartum dicendum, quod in symbolo proponitur nobis regula fidei, ad quam omnes
            debent pertingere. Non autem debent pertingere solum ad actum fidei informis, sed etiam
            ad actum fidei formatae, et ideo ponitur in symbolis actus fidei formatae. Nihilominus
            habens fidem informem, dicens symbolum, non peccat: quia hoc dicit in persona
            Ecclesiae.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e417">Ad quintum dicendum, quod Leo Papa dicit, quod non debet ibi addi haec praepositio in,
            ut dicatur: et in unam sanctam Catholicam etc., sed debet dici: et unam sanctam et
            cetera. Anselmus vero dicit, quod potest dici, in unam, inquantum in isto effectu
            intelligitur veritas increata, scilicet ut sit sensus in unam sanctam, idest in spiritum
            sanctum unientem Ecclesiam.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e420">Ad sextum dicendum, quod, sicut dictum est, articulus est indivisibilis veritas supra
            rationem existens: et ubi occurrunt diversae difficultates, quibus hoc quod dicitur, est
            supra rationem, oportet ponere diversos articulos. Ponere autem Deum sepultum, non habet
            aliam difficultatem, quam ponere eum passum vel mortuum; et ideo totum hoc
            comprehenditur sub uno articulo. Sed nativitas habet aliam difficultatem praeter
            difficultatem conceptionis: quia in conceptione est difficultas ex hoc quod Deus homo
            factus est, et quod est facta conceptio sine virili semine: in nativitate autem ex hoc
            quod clauso virginis utero exivit: et ideo sunt duo articuli.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e423">Ad septimum dicendum, quod ex parte potentiae filii ponitur opus quod in natura
            assumpta operatus est quantum ad septem articulos, ut dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e426">Ad octavum dicendum, quod, sicut dicit Innocentius tertius, Nicaena synodus praecipue
            congregata fuit contra Arium, qui negabat filium esse verum Deum; et ideo descensus ad
            Inferos suppressus fuit, in quo maxime videbatur derogari divinitati filii. Vel
            dicendum, quod quia illud symbolum editum est ad manifestandum fidem contra haereticos;
            nullus autem error acciderat de descensu ad Inferos: ideo illum articulum explicare non
            curaverunt, sed implicite posuerunt in articulo de resurrectione, in quo intelligitur
            terminus a quo resurrexit: sicut in articulo conceptionis implicite tradiderunt
            articulum nativitatis, quia non fuerat de nativitate aliquis specialis error.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e429">Ad nonum dicendum, quod quia quidam philosophi posuerunt mundum creatum a Deo et tamen
            ab aeterno fuisse, ut Augustinus dicit; ideo symbolum Nicaenum, quod specialiter ad
            evacuandos errores editum fuit, posuit factorem, quod magis ostendit initium durationis
            mundi, et quod est a Deo agente per voluntatem, non per necessitatem naturae.</p>
          <p xml:id="ta-l3d25q1-d1e432">Ad decimum dicendum, quod fides de corpore Christi et de omnibus sacramentis et de
            clavibus et de omnibus hujusmodi includitur in articulo qui est de effectu gratiae, qui
            est: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e434">sanctam Ecclesiam Catholicam</quote>; et ideo in Nicaeno symbolo additum
            est: <quote xml:id="ta-l3d25q1-Qd1e437">confiteor unum Baptisma</quote>. Quidam tamen dicunt, quod reducitur ad
            articulum de passione. Sed primum est probabilius.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>