<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 43, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 43, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d43q1">
        <head xml:id="ta-l1d43q1-Hd1e89">Librum I, Distinctio 43, Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d43q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d43q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e97">Hic Magister excludit errorem quorundam contra praedeterminata, qui Dei potentiam
            limitabant, dicentes, non simpliciter omnium esse Dei potentiam: et dividitur in partes
            duas: in prima improbat errorem eorum, inquantum limitabant Dei potentiam, ad res quae
            fiunt; in secunda inquantum limitabant ad qualitatem earum; dicebant enim, nec alia nec
            meliora posse Deum facere quam quae facit, 44 dist., ibi: <quote xml:id="ta-l1d43q1-Qd1e99">nunc illud restat
              discutiendum, utrum melius aliquid possit facere quam facit</quote>. Prima in tres: in
            prima narrat eorum positionem; in secunda ponit probationes eorum, et solvit eas, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d43q1-Qd1e102">istamque primam suam opinionem verisimilibus argumentis, causisque
              commentitiis, nec non et sacrarum auctoritatum testimoniis munire conantur</quote>; in
            tertia inducit auctoritates ad veritatem probandam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d43q1-Qd1e105">fateamur ergo Deum plura
              posse facere quae non vult, et posse dimittere quae facit. Istamque suam primam
              opinionem verisimilibus argumentis (...) munire conantur</quote>. Hic ponit
            probationes eorum; et dividitur in partes tres: in prima ponit quaedam probabilia
            argumenta quae habebant; in secunda ponit quasdam causas quas adinveniebant, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d43q1-Qd1e108">addunt quoque et alia</quote>; in tertia ponit quasdam auctoritates quas
            inducebant ad suae opinionis confirmationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d43q1-Qd1e111">his autem illi scrutatores qui
              defecerunt scrutantes scrutinia, sanctorum annectunt testimonia</quote>. Probationes
            autem et responsiones patent in littera. Circa hanc opinionem oportet duo quaerere,
            secundum quod duo ponebant. Primo ponebant, quod non potest facere aliquid eorum quae
            non facit: et in hoc negabant infinitatem divinae potentiae. Unde prima quaestio sit de
            infinitate divinae potentiae. Secundo ponebant Deum non posse non facere ea quae facit;
            et in hoc inducebant Deum agere ex necessitate; et ideo secunda quaestio erit, utrum
            Deus agat ex necessitate. Circa primum quaeruntur duo: 1 utrum potentia Dei sit
            infinita; 2 utrum omnipotentia sua, quae convenit sibi secundum infinitatem potentiae,
            sit creaturae communicabilis.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d43q1-Dd1e116" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d43q1-Hd1e118">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d43q1-Hd1e121" type="questionTitle">Utrum potentia Dei sit infinita</head>

          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e124">Ad primum sic proceditur. Videtur quod potentia Dei non sit infinita. Sicut enim dicit
            philosophus, infinitum habet rationem partis et materiae, et ita imperfecti. Sed
            potentia Dei est perfectissima. Ergo non debet dici infinita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e127">Praeterea, secundum philosophum, finitum et infinitum congruunt quantitati. Sed omne
            quantum est divisibile. Cum igitur potentia divina sit simplex, videtur quod neque
            finita neque infinita dicenda sit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e130">Praeterea, secundum philosophos, si esset aliqua potentia activa cui non responderet
            aliqua potentia passiva in natura, illa esset frustra. Sed nulla potentia passiva est ad
            recipiendum effectum infinitum. Cum ergo potentia activa Dei non sit frustra, videtur
            quod non sit infinita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e134">Praeterea, nullum infinitum comprehendi potest: quia, secundum Augustinum in Lib. de
            videndo Deum, illud comprehenditur cujus fines circumspiciuntur. Sed intellectus divinus
            comprehendit potentiam suam, cum totam potentiam suam Deus cognoscat. Ergo sua potentia
            non est infinita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e137">Praeterea, omnis potentia potest reduci in actum. Si ergo potentia Dei sit infinita,
            poterit actu infinita facere. Sed si actu infinita fecisset, aut aliquid posset facere
            amplius, et sic infinito esset aliquid majus. Vel nihil amplius facere posset, et sic
            impotens ex his quae faceret redderetur, et sua potentia ad opera ejus finiretur, et
            infinita non esset: quae omnia impossibilia sunt. Ergo Dei potentia non est
            infinita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e140">Sed contra, in magnitudine infinita semper est virtus infinita, sicut philosophi
            probant, sive ponatur magnitudo molis, quam tamen impossibile est esse infinitam, sive
            magnitudo virtutis. Sed in Psalm. 144, 3, dicitur, quod <quote xml:id="ta-l1d43q1-Qd1e142">magnitudinis ejus non est
              finis</quote>. Ergo virtus vel potentia ejus est infinita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e146">Respondeo dicendum, quod infinitum potest dupliciter sumi: privative, et sic Deo non
            convenit: nihil enim, proprie loquendo, privative de ipso dici potest, ut supra dictum
            est, dist. 7, qu. 2, art. 2: vel negative, et sic Deus dicitur infinitus, secundum
            Damascenum, quia nullo modo finitur. Quod qualiter sit, investigandum est. Quidam enim
            accipientes finitum et infinitum solum secundum quod sunt passiones quantitatis, non
            poterant in Deo invenire infinitatem, nisi secundum quod inveniebant in eo rationem
            quantitatis virtualis; unde dicebant Deum esse infinitum, quia virtus ejus est infinita.
            Ideo accidit quod quidam negaverunt essentiam Dei esse infinitam in ratione essentiae
            consideratam; et sic a sanctis eam videri asserebant. Sed istud erroneum est. Et ideo
            aliter dicendum, quod secundum philosophum, finis vel terminus multipliciter dicitur.
            Uno modo terminus quantitatis, sicut punctus lineae; et hoc modo dicitur a positione et
            a privatione talis finis, finitum et infinitum, secundum quod est passio quantitatis; et
            sic non sunt in incorporeis. Dicitur alio modo finis quantum ad essentiam rei, sicut
            ultima differentia constitutiva est ad quam finitur essentia speciei. Unde illud quod
            significat essentiam rei, vocatur definitio vel terminus; et sic dicitur unumquodque
            finiri per illud quod determinat vel contrahit essentiam suam; sicut natura generis,
            quae de se est indifferens ad multa, finitur per unam differentiam; et materia prima,
            quae de se est indifferens ad omnes formas (unde et infinita dicitur) finitur per
            formam; et similiter forma, quae, quantum in se est, potest perficere diversas partes
            materiae, finitur per materiam in qua recipitur. Et a negatione talis finis essentia
            divina infinita dicitur. Omnis enim forma in propria ratione si abstracte consideretur,
            infinitatem habet; sicut in albedine abstracte intellecta, ratio albedinis non est
            finita ad aliquid; sed tamen ratio coloris et ratio essendi determinatur in ea, et
            contrahitur ad determinatam speciem. Et ideo illud quod habet esse absolutum et nullo
            modo receptum in aliquo, immo ipsemet est suum esse, illud est infinitum simpliciter; et
            ideo essentia ejus infinita est, et bonitas ejus, et quidquid aliud de eo dicitur; quia
            nihil eorum limitatur ad aliquid, sicut quod recipitur in aliquo, limitatur ad
            capacitatem ejus. Et ex hoc quod essentia est infinita, sequitur quod potentia ejus
            infinita sit; et hoc expresse dicitur in Lib. de causis, quod ens primum habet virtutem
            simpliciter infinitam, quia ipsummet est sua virtus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e149">Ad primum ergo dicendum, quod illa objectio procedit de infinito quod privative
            dicitur, quod scilicet natum est habere finem, et non habet; et sic ratio ejus consistit
            in materia cum privatione; et hoc Deo non competit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e152">Ad secundum dicendum, quod objectio illa procedit de infinito secundum quod dicitur a
            privatione finis, qui est terminus quantitatis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e156">Ad tertium dicendum, quod potentia Dei activa non est propter finem, sed est finis
            omnium: et ideo quamvis nulla potentia passiva adaequet eam, non est frustra; quia
            frustra est, quod est ad finem quem non inducit; aliae tamen potentiae activae et
            passivae accedunt ad eam quantum possunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e159">Ad quartum dicendum, quod de ratione comprehensionis sunt duo. Unum est quod fines ejus
            rei apprehendantur vel contineantur; et sic infinitum nullo modo comprehenditur neque a
            finito neque ab infinito: nec sic Deus seipsum comprehendit, quia fines non habet. Aliud
            est ratione ejus, scilicet nihil comprehensi esse extra comprehensorem; et sic etiam
            intellectus divinus essentiam suam et potentiam comprehendit, cum nihil extra ipsum
            sit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e162">Ad quintum dicendum, quod nullus effectus producitur per aliquam potentiam per modum
            qui est contra rationem ipsius, sicut potentia motiva non facit omnes partes motus esse
            simul: jam enim non esset motus, cum de ratione motus sit successio: et talis actus est
            in infinitum, secundum philosophum in 3 Physic., qui scilicet semper est permixtus
            potentiae; et ideo non reducitur in actum nisi successive; et ideo non sequitur quod
            Deus possit facere esse in actu omnia infinita quae potest, quia jam infinita essent
            finita.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d43q1-Dd1e166" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d43q1-Hd1e168">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d43q1-Hd1e171" type="questionTitle">Utrum omnipotentia Dei possit communicari creaturae</head>

          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e174">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod omnipotentia Dei creaturae communicari possit.
            Omnipotentia enim Dei non est dignior quam sua bonitas. Sed bonitas ejus communicatur
            creaturis. Ergo et omnipotentia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e177">Praeterea, sicut habere omnem potentiam est de perfectione divina, ita et habere omnium
            scientiam; et etiam scientia ad plura se extendit, quia ad bona et mala. Sed habere
            omnium scientiam communicatum est animae Christi. Ergo et habere omnipotentiam: et sic
            omnipotentia videtur creaturae communicabilis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e180">Praeterea, fides facit omnia possibilia: quia nihil impossibile est credenti, sicut
            habetur Matth. 17. Sed fides creaturae infunditur. Ergo et omnipotentia
            communicatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e184">Praeterea, sicut probatum est a philosophis, omnis virtus separata a materia est
            infinita, quia non est accipere proportionem virtutis materialis ad virtutem substantiae
            separatae. Sed Angeli, qui sunt creaturae, sunt substantiae a materia separatae,
            secundum Dionysium. Cum ergo Deus dicatur omnipotens propter infinitatem suae potentiae,
            videtur quod omnipotentia aliquibus creaturis communicari possit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e187">Sed contra, creatio uniuscuiusque pertinet ad Dei potentiam. Sed nulli rei conferri
            potest ut sibimet creando esse conferat. Ergo nulli rei creatae omnipotentia conferri
            potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e190">Praeterea, quidquid alicui creaturae communicabile est de perfectionibus divinis, totum
            animae Christi communicatum est. Sed sibi non est communicata omnipotentia, ut in 3
            hujus dicitur. Ergo nulli creaturae communicabilis est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e193">Respondeo dicendum, quod virtus vel potentia semper consequitur essentiam; unde
            impossibile est, ut essentiae finitae sit virtus infinita. Impossibile est autem aliquam
            essentiam creatam esse infinitam, eo quod esse suum non est absolutum et subsistens, sed
            receptum in aliquo. Si enim esset esse absolutum, non differret ab esse divino. Non enim
            potest esse pluralitas alicujus naturae, sicut albedinis vel vitae, nisi hoc modo quod
            unum sit absolutum, et aliud alteri conjunctum, vel utrumque in diversis receptum; eo
            quod substantia uniuscujusque rei est simul, ut ex 5 Metaph., patet. Unde sicut nulli
            creaturae potest communicari quod sit Deus, ita non potest sibi communicari quod sit
            infinitae essentiae et infinitae potentiae, et quod omnipotentiam habeat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e196">Ad primum ergo dicendum, quod quidquid perfectionis est in creatura, totum est
            exemplatum a perfectione divina, tamen perfectius est in Deo quam in creatura, nec
            secundum illum modum in creatura esse potest quo in Deo est: ideo omne nomen quod
            designat perfectionem divinam absolute, non concernendo aliquem modum, communicabile est
            creaturae, ut potentia, sapientia, bonitas, et hujusmodi. Omne autem nomen concernens
            modum quo illa perfectio est in Deo, creaturae incommunicabile est, ut est summum bonum
            esse, omnipotentem et hujusmodi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e199">Ad secundum dicendum, quod potentia significatur per egressum ab essentia; unde ei quod
            habet essentiam finitam, potentia infinita communicari non potest. Sed scientia animae
            est in recipiendo; unde potest secundum quod unitur alicui infinito ut objecto, omnem
            scientiam habere; et sic anima Christi in verbo omnia videt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e203">Ad tertium dicendum, quod ibi est accommoda distributio. Non enim virtus fidei absolute
            ad omnia se extendit, sicut ad creationem caeli, et hujusmodi; sed tantum ad ea quae
            faciunt ad confirmationem fidei, ut suscitare mortuos, sanare infirmos, et hujusmodi.
            Nec ista etiam efficiuntur aliqua virtute creata quae sit in credente, sed virtute
            increata ad preces fidelis: et ideo dictum est supra, in corp. art., quod homo nec per
            se nec a se ista facit. Hoc autem attribuitur potius fidei quam alii virtuti, inquantum
            ea quae creduntur, quodammodo miraculis probantur, ut habetur Marc. ult., 20:
              <quote xml:id="ta-l1d43q1-Qd1e205">domino cooperante, et sermonem confirmante, sequentibus signis</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q1-d1e209">Ad quartum dicendum, quod ibi et in Lib. de causis, dicitur, quod virtus intelligentiae
            creatae non est infinita simpliciter: et probatur per hoc quod ipsa virtus
            intelligentiae non est per se subsistens, sed est recepta in aliquo subsistente. Nulla
            enim intelligentia est sua virtus, sicut nec aliqua creatura. Dicitur tamen ibi, quod
            est infinita inferius, et non superius; quod sic exponitur ibidem: quia si comparetur
            virtus intelligentiae ad superius suum, scilicet Deum, manifestatur finita, inquantum
            non recipit divinam virtutem in se, secundum suam totam infinitatem, sed per modum
            possibilem sibi; sed in comparatione ad ea quae sub ipsa sunt, dicitur infinita,
            inquantum in infinitum potest movere, et infinitos effectus producere per motum,
            secundum positionem philosophorum qui ponunt intelligentias movere orbes; sicut etiam
            virtus solis potest dici infinita inferius, inquantum scilicet per eam possent infinita
            generari, si mundus semper maneret.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>