<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Distinctio 14, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum II, Distinctio 14, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d14q1">
        <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e89">Librum II, Distinctio 14, Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l2d14q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e97">Determinato primo opere distinctionis, quo lux formata est, hic determinat de opere
            secundae distinctionis, quod secundae diei competit, in qua firmamentum esse factum
            describitur. Dividitur autem haec pars in partes duas: in prima ostendit distinctionem
            secundo die factam; in secunda movet quasdam quaestiones, ibi: <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e99">quaeri etiam
              solet, cujus figurae sit caelum</quote>. Circa primum duo facit: primo determinat opus
            primae distinctionis secundum positionem quorumdam dicentium, firmamentum ex aquis
            factum esse; secundo secundum expositionem eorum qui dicunt, firmamentum esse de natura
            ignis, ibi: <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e102">quidam vero caelum quod excedit aeris spatia, igneae naturae dicunt.
              Quaeri etiam solet, cujus figurae sit caelum</quote>. Hic movet tres quaestiones:
            primam de figura caeli; secundam de motu ejus, ibi: <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e105">quaeritur etiam si stet, an
              moveatur caelum</quote>; tertiam, quare praetermittitur hujus diei benedictio, ibi:
              <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e108">post haec quaeri solet, quare hic non est dictum sicut in aliorum dierum
              operibus. Sequitur: dixit Deus: congregentur aquae in locum unum</quote>. Hic ponitur
            opus tertiae distinctionis ad quod tertia dies deputatur; et circa hoc duo facit: primo
            describit opus tertiae diei; secundo movet quasdam quaestiones circa hoc, ibi: <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e111">si
              autem quaeratur, ubi congregatae sunt aquae (...) potuit fieri ut terra subsidens
              concavas partes praeberet, ut fluctuantes aquas reciperet</quote>. Ubi primo quaeritur
            de congregatione aquarum; secundo de unitate et pluralitate earum, ibi: <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e115">cumque
              multa constet esse maria et flumina, in unum tamen locum dicit aquas congregatas
              propter continuationem</quote>. Hic quaeruntur quinque: 1 utrum supra firmamentum sint
            aliquae aquae; 2 cujus naturae sit firmamentum; 3 a quo moveatur; 4 de numero caelorum;
            5 de opere diei tertiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d14q1-Dd1e120" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e122">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e125" type="questionTitle">Utrum aquae sint super caelos</head>

          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e128">Ad primum sic proceditur. Videtur quod aquae super caelos sint. Quia, ut dicit
            Augustinus, <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/Augustine_DeGenesiAdLitteram_2_5_9_a">major est sacrae Scripturae auctoritas quam omnis humani ingenii
            perspicacitas</quote>. Sed Scriptura in pluribus locis aquas super caelos esse commemorat. Ergo
            videtur quod nulla ratione negandum sit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e134">Praeterea, homo dicitur minor mundus, quia in eo est similitudo totius universi. Sed in
            corpore humano cerebrum, in quo est frigiditas, secundum philosophum, est positum supra
            cor, quod est fons totius caliditatis. Ergo videtur quod in universo aqua sit supra
            ignem collocata, et supra solem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e137">Praeterea, secundum philosophum, corpora caelestia per velocitatem sui motus, in
            inferioribus calorem generant. Sed Saturnus inter alios planetas velocissime movetur
            motu diurno, quia in partibus sphaerae quanto pars plus distat a centro, tanto velocius
            movetur. Ergo oportebit secundum hoc quod Saturnus sit calidissimi effectus, cujus
            contrarium ab astrologis dicitur. Oportet ergo ibi esse aquas, per quarum propinquitatem
            calor Saturni minuatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e141">Praeterea, omne continuum divisibile est in infinitum. Sed aqua aliquo modo divisa per
            rarefactionem ad aliquod spatium aeris ascendit, ut quando vapores elevantur. Ergo
            tantum poterit dividi quod supra caelum ascendet; et ita videtur aquas super caelum
            esse.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e144">Sed contra, corpori ejusdem speciei debetur unus locus naturalis secundum numerum; unde
            in 3 Physic. dicitur, quod ad eumdem locum movetur pars terrae et tota terra. Sed omnis
            aqua omni aquae est eadem secundum speciem ut philosophus dicit. Cum ergo naturalis
            locus hujus aquae sit sub aere et super terram, quod motus ejus ostendit; videtur quod
            supra caelum locus naturalis aquae esse non possit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e147">Praeterea, secundum philosophum, corpus continens se habet ad corpus contentum sicut
            totum ad partem, et sicut forma ad materiam; quia continens invenitur habere plus de
            specie quam contentum; unde in 2 de Gener. dicitur, quod species in terminis est. Sed
            aqua habet minus de specie quam aer et ignis, quod ejus grossities ostendit. Ergo
            videtur quod nullo modo aqua naturaliter possit esse super ignem et aerem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e150">Respondeo dicendum, quod circa hoc varia dicta sunt. Ambrosius enim in Lib. de spiritu
            sancto, videtur dicere, quod per aquas quae supra caelos sunt, spiritus sanctus
            intelligitur. Sed hoc magis ad analogicam expositionem pertinet quam ad litteralem, sive
            ad spiritum sanctum, sive ad Angelos referatur. Alii vero dicunt, aquas de natura hujus
            elementi quod apud nos est, super caelos virtute divina contineri. Sed hoc removet
            Augustinus ubi supra, quia in operibus sex dierum, quibus natura instituta est, non
            quaeritur quid Deus facere possit sua virtute, sed quid rerum natura patiatur.
            Augustinus etiam inquirendo tangit alium modum, ut scilicet firmamentum dicatur aer
            iste, super quem aquae per vapores ascendunt. Sed hoc non videtur sacrae Scripturae
            convenire, quae in firmamento caeli stellas positas dicit; nisi forte firmamentum
            aequivoce sumatur, sicut Rabbi Moyses dicit, qui etiam hanc expositionem innuit. Sed
            tamen melius possumus dicere, quod intelligatur de firmamento quod est caelum sidereum,
            supra quod sunt aquae, non quidem de natura hujus aquae quae apud nos est, sed de natura
            quintae essentiae, habentes similitudinem cum hac aqua, ratione cujus nomen aquae
            Scriptura eis attribuit, occulta per sensibilia nota manifestans. Haec autem similitudo
            non potest attendi nisi secundum lucidum et diaphanum, in quibus inferiora corpora
            conveniunt cum caelestibus, ut in 2 de anima dicitur. Et ideo sicut caelum Empyreum
            dicitur quod est simile igni in hoc quod est lucidum totum; ita etiam caelum
            chrystallinum vel aqueum dicitur, inquantum convenit cum aqua in hoc quod est diaphanum,
            sive quod sit aliqua pars ejus lucens (sicut est in caelo sidereo, cujus quaedam partes
            lucent, scilicet stellae) et aliqua pars diaphana. Huic etiam videtur consonare quod
            supra dixerat Magister, quod per aquas intelligitur prima materia, de cujus subtiliori
            parte factae sunt aquae quae super caelos sunt; ut sic non cogamur ponere aquas
            elementum supra caelos esse. Hoc autem caelum aqueum est nona sphaera, ad quam primo
            reducunt astrologi motum orbis signorum communem omnibus stellis, qui est de occidente
            in orientem; et iterum sphaeram decimam, ad quam reducunt motum diurnum, qui est de
            oriente in occidentem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e153">Ad primum ergo dicendum, quod in hoc nihil auctoritati Scripturae derogatur, si
            diversimode exponatur, dummodo hoc firmiter teneatur quod sacra Scriptura nihil falsum
            contineat. Constat tamen in Scriptura sacra multa metaphorice tradita, quae secundum
            planam superficiem litterae intelligi non valent.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e156">Ad secundum dicendum, quod non oportet esse eumdem situm partium in universo, qui est
            in homine; quia in universo ordinantur corpora super nos, secundum quod minus sunt
            immaterialia; sed in homine, secundum quod expedit ad conservationem vitae, et ad
            convenientem executionem animae: et propter hoc, illud quod est principium vitae in
            homine, scilicet cor, est in medio positum, ut ab omni laesione conservetur, et vitam
            proportionaliter in omnes partes corporis diffundat; sed caelum, quod propter suam
            impassibilitatem est conservans non conservatum a corpore alio, est in extremo positum,
            quasi continens; cujus tamen motus est ut vita quaedam natura existentibus omnibus, ut
            in 8 Physic. dicitur, ad similitudinem motus cordis in animali, ut dicit Rabbi Moyses,
            ubi supra.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e160">Ad tertium dicendum, quod Saturnus habet infrigidare ex propria natura, et virtute
            consequente speciem suam; unde non oportet quod ad ejus infrigidationem aquae super
            caelos ponantur; quia si ibi essent, ipsum non infrigidarent, cum sint de natura quintae
            essentiae non susceptibilis peregrinae impressionis; quod iterum si esset possibile,
            magis infrigidarent stellas octavae sphaerae velut sibi propinquiores; quarum tamen
            quaedam inveniuntur esse calidissimi effectus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e163">Ad quartum dicendum, quod corpora naturalia in infinitum dividi non possunt, quia
            omnium natura constantium, ut in 2 de anima dicitur est terminus magnitudinis, nec
            tantum in augmento sed etiam in diminutione; et ideo etiam est invenire minimam carnem
            et minimam aquam, ut in 1 Physic. dicitur; et ideo in qualibet specie oportet esse
            terminum quemdam rarefactionis, ultra quem species non salvatur. Unde ultima raritas ad
            quam potest perveniri, est secundum quod materia stat sub forma ignis, ut dicit
            Commentator in 4 Physic. Unde posset aqua tantum rarefieri quod jam non esset aqua nec
            vapor, sed aer vel ignis. Praeterea cum ignis sit maxime activus, non posset pertransire
            regionem ignis vapor ille, quin consumeretur: et adhuc minus possibile esset ut
            substantiam orbium penetraret, qui, secundum omnes, sunt indivisibiles, nisi metaphorice
            dividi dicantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d14q1-Dd1e167" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e169">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e172" type="questionTitle">Utrum firmamentum sit de natura inferiorum corporum</head>

          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e175">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod firmamentum sit de natura inferiorum corporum.
            Dicit enim Basilius in Hexameron Hom. 3, quod est de natura ignis; in littera etiam
            dicitur, quod est de aqua in modum chrystalli congelata: quae duo constat esse de natura
            inferiorum corporum. Ergo et firmamentum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e178">Praeterea, ignis est nobilissimum corporum inter elementa. Sed non est probabile ut
            nobilissimum corpus in operibus creationis praetermitteretur. Cum ergo Scriptura
            specialem mentionem de igne non faciat, videtur quod nomine firmamenti intelligatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e181">Praeterea, omne agens agit sibi simile. Sed corpora superiora in inferioribus habent
            effectum caliditatis et humiditatis. Ergo videtur quod qualitatibus afficiantur; et ita
            videtur esse de natura inferiorum corporum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e185">Praeterea, proprium ignis est, secundum philosophum, esse specie subtilissimum
            corporum. Sed nihil corporeum est caelo subtilius et nobilius. Ergo videtur quod caelum
            sit ignis, et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e188">Sed contra, Dionysius dicit quod caeli et stellae habent substantiam ingenerabilem et
            invariabilem. Sed inferiora corpora sunt generabilia et variabilia. Ergo firmamentum non
            est de natura inferiorum corporum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e191">Praeterea, cum natura sit principium motus et quietis, oportet quod per motum judicium
            de natura corporis accipiamus. Sed motus circularis naturalis caelo est, quia est primus
            motus; motus autem violentus non potest esse primus: nulli autem inferiorum corporum
            naturalis est motus circularis. Ergo oportet quod caelum non sit de natura inferiorum
            corporum, nec habens contrarium, sicut nec motus ejus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e194">Respondeo dicendum, quod circa hanc quaestionem fuit philosophorum diversa positio.
            Omnes enim ante Aristotelem posuerunt, caelum esse de natura quatuor elementorum.
            Aristoteles autem primus hanc viam improbavit, et posuit caelum esse quintam essentiam
            sine gravitate et levitate et aliis contrariis, ut patet in 1 caeli et mundi; et propter
            efficaciam rationum ejus, posteriores philosophi consenserunt sibi; unde nunc omnes
            opinionem ejus sequuntur. Similiter etiam expositores sacrae Scripturae in hoc
            diversificati sunt, secundum quod diversorum philosophorum sectatores fuerunt, a quibus
            in philosophicis eruditi sunt. Basilius enim et Augustinus et plures sanctorum sequuntur
            in philosophicis quae ad fidem non spectant, opiniones Platonis: et ideo ponunt caelum
            de natura quatuor elementorum. Dionysius autem fere ubique sequitur Aristotelem, ut
            patet diligenter inspicienti libros ejus: unde ipse separat corpora caelestia ab aliis
            corporibus. Et ideo hanc positionem sequens dico, quod caelum non est de natura quatuor
            elementorum, sed est quintum corpus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e197">Ad primum ergo dicendum, quod alii sancti hoc tradiderunt, non quasi asserentes, sed
            sicut utentes his quae in philosophia didicerant; unde non sunt majoris auctoritatis
            quam dicta philosophorum quos sequuntur, nisi in hoc quod sunt ab omni infidelitatis
            suspicione separati. Vel potest dici quod sumunt ignem et aquam secundum similitudinem
            lucis et diaphaneitatis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e200">Ad secundum dicendum, quod Rabbi Moyses dicit quod ignis intelligitur per tenebras quae
            in principio creationis commemorantur, ut sic numerus et ordo elementorum designetur,
            dum super terram aqua, super aquam spiritus, id est aer; super spiritum, qui est facies
            abyssi, tenebrae describuntur: eo quod ignis in sua sphaera non lucet, ut a philosophis
            probatum est. Sed quia haec expositio videtur nimis extranea, ideo potest melius dici,
            quod ibi non tangantur nisi creaturae quae habent manifestam apparentiam et utilitatem
            apud nos omnes: et propter hoc etiam de aere non fecit mentionem, quia aer esse corpus a
            vulgo non percipitur; unde quidam vacuum plenum aere dixerunt. Similiter et ignis
            elementum, secundum quod in sphaera sua est, non sensu, sed ratione deprehenditur; et
            ideo horum creatio rudi populo explicite non proponitur. Sed per aquam omnia tria
            intelliguntur, quasi medium corpus inter caelum et terram. Vel dicendum, secundum
            Augustinum, quod aer quantum ad superiorem partem propter tranquillitatem cum caelo
            computatur, quod est ignis, secundum ejus positionem: et idem nos possumus dicere de
            igne, ex quo non ponimus caelum de natura quatuor elementorum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e204">Ad tertium dicendum, quod quando materia est proportionata ad recipiendam actionem
            secundum virtutem agentis, tunc agens facit sibi simile in specie, et dicitur agens
            univocum: quando autem materia non est proportionata ad recipiendam actionem secundum
            virtutem agentis, servatur quidem aliqua similitudo effectus ad agentem, secundum quod
            dicit Dionysius quod habent causata causarum suarum contingentes imagines: et tamen non
            oportet eodem modo inveniri aliquid in causa quo est in effectu, sed eminentiori: et ita
            etiam calor aliquo modo est in sole, non quidem denominans ipsum, ut dicatur calidus
            formaliter, sed effective secundum virtutem calefaciendi, quae in eo est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e207">Ad quartum dicendum, quod subtilitas et raritas non invenitur univoce in corporibus
            caelestibus et inferioribus, ut dicit Commentator in Lib. de substantia orbis; unde
            ignis dicitur esse subtilissimum corporum secundum illam acceptionem qua subtilitas in
            inferioribus corporibus invenitur. Tamen auctoritates ex exemplis sumptae parum
            cogunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d14q1-Dd1e211" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e213">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e216" type="questionTitle">Utrum motus caeli sit ab intelligentia</head>

          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e219">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod motus caeli non sit ab anima, vel
            intelligentia. Motus enim caeli est motus naturalis, ut in 1 caeli et Mund. dicit
            philosophus. Sed motus naturalis est cujus principium est forma corporis naturalis. Ergo
            videtur quod motus caeli sit a forma naturali ejus, et non ab aliquo movente per
            apprehensionem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e222">Praeterea, omnis motus ab anima est cum labore et poena, ut in 2 Cael. et Mund.
            dicitur. Sed motus caeli non est hujusmodi: quia non posset esse continuus et uniformis.
            Ergo non movetur ab anima.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e225">Praeterea, anima intellectiva non conjungitur corpori nisi mediante sensitivo et
            nutritivo, ut patet ex comparatione partium animae ad species figurarum in 2 de anima.
            Sed corpora caelestia non possunt habere animam sensitivam vel nutritivam: quia non
            habent corpus complexionatum, quale exigitur ut sit instrumentum operationum animae
            vegetativae et sensitivae. Ergo videtur quod nec ab anima intellectiva moveri
            possit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e229">Praeterea, omne corpus motum ab anima, habet dextrum et sinistrum, et alias
            differentias positionis. Sed corpus caeleste cum sit totum uniforme, non habet hujusmodi
            diversitatem in partibus. Ergo videtur quod non possit esse motum ab anima.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e232">Sed contra est, quia probatur in 7 Physic., quod ex se movetur. Sed ex se motum non
            potest esse, ut probatur ibidem, nisi illud cujus una pars est movens, et altera mota;
            et omnis talis motus, est motus virtutis apprehendentis. Ergo oportet motum caeli esse
            ab aliqua virtute apprehendente.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e235">Praeterea, omnis motus naturalis est corpus existentis extra ubi suum. Hoc autem est
            impossibile in caelo ponere. Ergo motus caeli est ab aliqua apprehensione.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e238">Respondeo dicendum, quod circa hoc est multiplex opinio. Quidam enim dicunt, quod sicut
            motus aliorum corporum simplicium est ex naturis eorum corporalibus, ita etiam motus
            corporis caelestis. Illud autem non videtur esse verum. Quia omnis motus est ab aliquo
            motore. In motu autem corporum simplicium, quamvis forma naturalis sit principium motus,
            non tamen est motor; sed essentialis motor est generans quod dedit formam, et
            accidentalis est removens prohibens, ut probatur in 8 Physic.: quae nullo modo competunt
            corpori caelesti. Et praeterea motus naturalis est ad unam partem tantum, et perficitur
            quiete naturali, et est corporis existentis extra ubi naturale: quae omnia etiam a
            corpore caelesti aliena sunt. Et ideo alii dicunt, quod oportet motum corporis caelestis
            esse ab aliquo intellectu et voluntate, sed non immediate ab ipso Deo: hoc enim ordini
            divinae sapientiae non congruit, cujus effectus ad ultima per media deveniunt, ut
            Dionysius dicit. Et ideo Gregorius dicit, quod corporalis creatura per spiritualem
            administratur; et ideo probabile est quod aliquis intellectus creatus sit motor proximus
            caeli. Sciendum tamen quod philosophi posuerunt diversos motores in diversis motibus et
            mobilibus: unde secundum eorum numerum probaverunt numerum intelligentiarum moventium.
            Unicuique tamen orbi assignaverunt duos motores: unum conjunctum, quem dixerunt animam
            orbis; et alterum separatum, quem dixerunt intelligentiam. Cujus positionis ratio fuit,
            quia intelligentia secundum eos habet formas universales, quae non convenit ut immediate
            dirigant in renovationibus diversis motus caeli, et in his quae per motum caeli
            educuntur; et ideo oportet habere motorem in quo sint formae particulares dirigentes in
            motu, et hunc dicunt esse animam orbis. Haec autem positio partim est haeretica, et
            partim Catholice sustineri potest. Ipsi enim ponunt, quod res secundum ordinem exeunt a
            Deo, ita quod a causa prima, quae Deus est, creatur immediate intelligentia, a qua
            iterum exit anima orbis; et ab illa producitur substantia ipsius orbis: et pro tanto
            potest dici motor proximus forma ejus vel anima, quia dat sibi esse, sicut causa sibi
            proportionata. Hoc autem fides nostra non patitur, quae solum Deum rerum creatorem
            ponit, ut supra dictum est. Et ideo Angelos, qui movent orbes proxime, possumus motores
            dicere, non formas vel animas: quia orbes recipiunt ab eis motum tantum, non autem esse.
            In hoc autem sustineri potest, ut dicamus, superiores Angelos, qui habent formas magis
            universales, esse motores separatos et remotos; Angelos autem inferiores, qui habent
            formas magis particulares, ut prius dictum est, esse motores proximos. Unde etiam
            Avicenna dicit quod intelligentiae apud philosophos sunt qui in lege vocantur superiores
            Angeli, ut Cherubim, et Seraphim; animae vero orbium dicuntur inferiores, qui dicuntur
            Angeli ministerii.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e241">Ad primum ergo dicendum, quod, sicut Commentator dicit in 1 caeli et mundi, motus caeli
            dicitur naturalis, non quia principium ejus activum sit aliqua forma naturalis, sed quia
            ipsum corpus caeleste est talis naturae ut talem motum natum sit suscipere ab aliquo
            intellectu, non habens naturam repugnantem huic motui voluntario, sicut est in nobis.
            Natura enim non tantum dicitur de forma, sed etiam de materia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e244">Ad secundum dicendum, quod philosophus loquitur contra illos qui ponebant caelum de
            natura inferiorum corporum: tunc enim motus ille esset ab anima contra naturam corporis
            moti; et ideo oporteret laborem et poenam esse in movendo. Sed si ponatur motus ille ab
            intellectu secundum conditionem corporis moti, non est ibi violentia nec labor.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e248">Ad tertium dicendum, quod, sicut dicit Commentator in libro de substantia orbis, corpus
            caeleste non est generabile nec est corruptibile, sicut corpus nostrum; et ideo non
            indiget aliqua forma vegetante ipsum. Similiter etiam motor ejus non acquirit
            cognitionem a rebus, sed habet scientiam quasi activam; et ideo non indiget anima
            sensitiva; et ideo secundum philosophos non dicitur univoce anima caeli et hominis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e251">Ad quartum dicendum, quod secundum philosophum, in corpore caeli est assignare
            differentias positionum; ita quod dextrum ejus dicatur oriens, unde incipit motus; et
            sinistrum occidens, et superius polus meridionalis, et inferius polus Septemtrionalis,
            et anterius, superius hemisphaerium, et posterius, inferius; tamen istae partes, ut idem
            Commentator dicit, diversimode assignantur in corpore caelesti et in corporibus nostris
            quantum ad duo. Primo, quia in nobis istae partes figura et virtute diversificantur, non
            autem in corpore caelesti, cum undique sit sphaericum. Secundo, quia in nobis
            determinata pars est dextra, quae nunquam fit sinistra; in corpore autem caeli illa pars
            orbis quae nunc est dextra, postmodum fit sinistra: quia pars quae nunc est in oriente,
            postmodum est in occidente: quod contingit ex hoc quod virtus exequens motum in nobis,
            est actus corporis cujusdam affixa organis, scilicet musculis et nervis; quod non
            contingit in corpore caelesti.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d14q1-Dd1e256" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e258">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e261" type="questionTitle">Utrum numerus caelorum convenienter assignetur a Rabano</head>

          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e264">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod inconvenienter a Rabano numerus caelorum
            assignetur. Ponit enim septem caelos, scilicet Empyreum, chrystallinum, sidereum,
            igneum, Olympium, aethereum, et aereum. Est enim caelum sanctae Trinitatis, in quod
            Lucifer ascendere voluit, ut supra dictum est. Hoc autem ab omnibus enumeratis differt.
            Ergo insufficienter videntur caeli enumerari.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e267">Praeterea, sicut in sphaera aeris et ignis differt convexum et concavum; ita etiam in
            sphaera caeli Empyrei et chrystallini. Sed penes convexum et concavum ignis et aeris,
            sumitur duplex caelum, ut infra dicetur. Ergo similiter in caelo Empyreo debet duplex
            caelum assignari.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e270">Praeterea, praeter caelum sidereum, in quo sunt sidera fixa, sunt etiam orbes septem
            planetarum, qui etiam caeli nomen sortiuntur. Cum ergo de eis mentionem non faciat,
            videtur insufficienter caelos assignare.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e274">Praeterea, sicut aer et ignis communicant cum caelo in luce et diaphaneitate, ita etiam
            et aqua. Sed ratione hujus convenientiae aer et ignis caelum dicuntur. Ergo videtur quod
            oportuisset similiter aqueum elementum inter caelos computare.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e277">Sed contra, videtur quod non sint tot caeli, sed solum tres, per hoc quod legitur 1
            Corinth. 12, Paulus usque ad tertium caelum raptus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e280">Respondeo dicendum, quod caelum potest nominari aut solum ab aliqua caelesti
            proprietate, aut simul a proprietate et natura. Natura enim corporis caelestis est ut
            separatum sit a corruptione et a contrariis; proprietates autem ejus praecipue
            attenduntur in altitudine situs, et claritatis participatione. Si ergo nominemus caelum
            a natura et proprietate caelesti, sic est triplex caelum; quorum unum est uniforme et
            immobile, scilicet Empyreum; secundum uniforme et mobile, scilicet caelum chrystallinum;
            tertium difforme in partibus, et mobile, scilicet sidereum. Si autem dicatur caelum a
            proprietatibus caelestibus tantum, sic erit quadruplex caelum. Sunt enim duo elementa,
            quae simul claritatem lucis participant et altitudinem situs, scilicet aer et ignis: in
            quorum utroque distinguitur pars superior quantum ad convexum sphaerae ipsius, et pars
            inferior quantum ad concavum. Pars ergo superior sphaerae ignis dicitur caelum igneum,
            eo quod ignis ibi purissimus est, propriam naturam servans; pars autem inferior ejus
            caelum Olympium dicitur, a quodam monte, qui nominatur Olympus in Macedonia, qui ultra
            nubes in altum dicitur porrigi: superior vero pars aeris dicitur caelum aethereum,
            propter inflammationem illius partis ex propinquitate ignis, quia, ut in 1 Cael. et
            Mund. dicitur, nomen aetheris designat corpus velocis motus, cito inflammabile, vel
            inflammans; inferior vero pars aeris dicitur caelum aereum, in qua est aer servans
            proprietatem aeris nobis noti, et in usum nostrum venientis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e283">Ad primum ergo dicendum, quod caelum sanctae Trinitatis nominatur metaphorice ipsa
            celsitudo divinae majestatis, et transumptiva similitudine, qualis potest esse
            corporalium et spiritualium secundum proportionabilitatem; et ideo non oportuit ut in
            eamdem divisionem cum caelis corporalibus veniret.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e286">Ad secundum dicendum, quod corpus illud quod natura caelum dicitur, non est alterabile
            ex contactu alterius corporis; et ideo eamdem naturam retinet in qualibet sui
            extremitate; et ideo in talibus corporibus non distinguitur duplex caelum secundum
            superiorem et inferiorem partem, sicut in aere et igne, cujus extremitates ex
            alteratione corporum contingentium diversis proprietatibus disponuntur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e289">Ad tertium dicendum, quod sub caelo sidereo includuntur caeli septem planetarum, qui
            omnes in hoc conveniunt cum sphaera stellarum fixarum, quod habent difformitatem in
            partibus ex eo quod aliqua pars est lucida, ut stella, et altera pars diaphana, ut sunt
            reliquae aliae partes orbis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e293">Ad quartum dicendum, quod quamvis aqua participet diaphaneitatem, non tamen participat
            altitudinem situs, cum in pluribus sit grave quam leve: est enim grave in loco ignis et
            aeris, leve vero in loco terrae tantum; ignis vero est levis simpliciter; aer autem in
            pluribus levis quam gravis, ut dicitur in 4 Cael. et Mund.: et ideo elementum aquae non
            consequitur nomen caeli.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e296">Ad quintum dicendum, quod per triplex caelum intelligitur, secundum Glossam, triplex
            genus visionis, vel etiam triplex hierarchia. Vel potest dici quod tertium dicitur
            Empyreum, ut tantum triplex caelum sumatur quod naturam caelestem habet, ut dictum est,
            scilicet Empyreum, chrystallinum, sidereum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d14q1-Dd1e300" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e302">Articulus 5</head>

          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e305" type="questionTitle">Utrum opus tertiae diei convenienter describatur</head>

          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e308">Ad quintum sic proceditur. Videtur quod inconvenienter opus tertiae diei describatur.
            In tertia enim die facta est distinctio medii elementi ab ultimo. Sed sub medio elemento
            includitur ignis, aer, et aqua, ut dictum est. Cum ergo ignis et aer sint nobiliora quam
            aqua, videtur quod inconvenienter eorum mentionem praetermisit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e311">Praeterea, cuilibet corpori debetur locus naturalis secundum exigentiam suae formae.
            Unde Commentator dicit in 8 Phys. quod quanto ignis accipit de specie in generatione,
            tantum habet de ubi. Sed aqua etiam ante tertium diem formam naturalem habuerat, quod
            patet ex Scriptura, quae ipsius aquae in principio mentionem facit. Ergo a principio
            suae creationis in suum locum tendebat; ergo non videtur tertiae diei opus, congregatio
            aquarum in unum locum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e314">Praeterea, in elementis est talis ordo quod subtilius se habet ad minus subtile sicut
            continens ad contentum: unde ignis continet aerem, et aer aquam. Sed aqua est subtilior
            terra. Ergo aqua debet totam terram continere, et non in unam partem ejus
            congregari.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e318">Praeterea, a loco in quem movetur corpus naturaliter, non potest moveri nisi violenter,
            ut in 1 Cael. et Mun. habetur. Si ergo aqua naturaliter congregatur in unam partem
            terrae, videtur quod ad alias partes defluere non posset nisi violenter. Nullus autem
            motus violentus est perpetuus, ut in 2 Cael. et Mun. dicitur. Cum ergo ex mari, quod
            dicitur locus congregationis aquarum, indeficienter aqua ad reliquas partes terrae
            derivetur, quod ipsa perennitas fluviorum ostendit, videtur quod non naturaliter aquae
            in unum locum congregentur: et ita inconvenienter talis congregatio in institutione
            naturae commemoratur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e321">Praeterea, in loco naturali unumquodque elementum est purum et simplex. Sed aqua in
            mari non videtur esse purum elementum, quod ipsa salsedo ostendit, cum aqua de natura
            sua sit insipida. Ergo videtur quod non naturaliter in locum unum, scilicet in mare,
            aquae congregentur; et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e324">Praeterea, plantae videntur ad ornatum terrae pertinere. Sed ad ornatum deputantur tres
            ultimi dies. Ergo in opere tertiae diei de productione plantarum mentio facienda non
            erat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e327">Praeterea, herbae quaedam vel plantae non videntur in tertia die esse productae, sed
            post peccatum hominis, ut habetur Gen. 3, 18: <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e329">spinas et tribulos germinabit
              tibi</quote>. Ergo videtur quod inconvenienter in tertia die dicatur terra herbam
            virentem protulisse, cum hoc non sit universaliter verum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e333">Praeterea, sicut plantae generantur in terra, ita etiam et corpora mineralia. Ergo
            videtur quod insufficienter rerum productionem determinet Scriptura, cum in hac die de
            mineralibus mentio non fiat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e336">Respondeo dicendum, quod opus distinctionis attenditur secundum hoc quod corporibus,
            quae sunt elementa mundi, conferuntur virtutes universaliter ad naturales effectus
            moventes, cujusmodi sunt qualitates activae et passivae elementorum; et ideo hujusmodi
            qualitates in inferioribus elementis tertia die collatae intelliguntur, quibus ab
            invicem et proprietate et situ separantur, eo quod inter qualitates elementares etiam
            gravitas et levitas continentur, quae sunt principia motus elementorum ad propria loca,
            et etiam quietis naturalis eorum in eisdem, sicut caliditas et frigiditas sunt principia
            alterationis; et ideo ex collatione talis virtutis dicuntur aquae tertia die in unum
            locum congregatae.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e340">Ad primum ergo dicendum, quod ignis et aer sunt elementa magis latentia, eo quod non
            ita sensu percipiuntur sicut aqua; et ideo legislator rudi populo legem proponens, ex
            manifestis quae tetigit, occulta intelligenda reliquit. Vel dicendum, ut prius dictum
            est, quod aer quantum ad superiorem partem comprehenditur nomine caeli; quantum vero ad
            inferiorem nomine aquae propter similitudinem humiditatis quam cum aqua habet, cujus
            vaporibus resolutis, quodammodo aer inspissatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e343">Ad secundum dicendum, quod sicut calor et frigus non sunt formae substantiales
            elementorum, ita nec gravitas et levitas; quia non possent esse aliis corporibus
            accidentales. Unde sicut substantia non est principium alterationis nisi mediante calore
            vel frigore; ita nec est principium motus vel quietis localis nisi mediante gravitate et
            levitate; et ideo quamvis aqua formam substantialem ex opere creationis habuerit, non
            tamen ex hoc in proprium locum congregabatur; sed per opus suae distinctionis
            intelliguntur haec opera ordinata secundum tempus, sive secundum naturam. Verbum autem
            Commentatoris intelligendum est de corporibus secundum quod sunt in sui complemento
            quantum ad primum et ad secundum esse.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e346">Ad tertium dicendum, quod quanto aliquod elementum est subtilius, tanto est majus in
            quantitate; et ideo aer est major quam aqua, et aqua quam terra; et ideo aer
            complectitur ista duo undique complexus sphaericam figuram; a quo deficit aqua, quae
            quidem terram cingit, non totam operiens ipsam, complexa quidem circulum, sed deficiens
            a complexione sphaerae (et hoc etiam sequitur necessitatem finis, ut in terra possit
            esse habitatio animalium respirantium, et generatio plantarum): terra vero quasi minima
            in centro concluditur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e349">Ad quartum dicendum, quod corpora inferiora praeter motus proprios sequuntur quodammodo
            motum superiorum; et quanto est perfectius corpus inferius, tanto magis consequitur de
            motu superioris: quod patet ex hoc quod in corporibus caelestibus orbis inferior,
            praeter motum proprium, retinet motum superioris orbis quo defertur. Ita etiam est in
            elementis, quod ex motu corporum caelestium aliquid consequuntur de motu circulari,
            praeter motus proprios naturales; quod evidentissime apparet in refluxu maris, qui
            sequitur motum lunae; non tamen hoc fit per motum violentum; quia dicit Commentator in 4
            caeli et mundi, quod motus quibus elementa sequuntur impressiones corporum caelestium
            non sunt violenti, cum sit secundum naturalem ordinem corporum quod inferiora
            impressionem superiorum sequantur; et tanto plus, quanto perfectius fuerit in natura
            corpus inferius: et per hunc modum ex impressione caeli moventis elementa ad mixtionem,
            aqua subingreditur terram, ut sit apta ad generationem mineralium et animalium et
            plantarum; et exinde in locum proprium naturali motu revertitur, ut dicitur Eccle. 1, 7:
              <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e351">ad locum unde exeunt flumina, revertuntur</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e355">Ad quintum dicendum, quod omnia elementa in loco ubi contingunt se, alterantur a sua
            natura, ut sit quidam motus conjunctionis inter ea; et exinde in mari causatur salsedo
            ex admixtione vaporis terrestris, simul cum adustione radii solaris; et hoc praecipue
            prope terram, et in superficie; in profundo enim pelagi invenitur aqua dulcis, ut patet
            ex verbis philosophi dicentis in libro de animalibus, quod quidam piscis, qui dicitur
            malarie, invenitur valde magnus in locis pelagosis, in quibus abundant aquae dulces.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e358">Ad sextum dicendum, quod de productione plantarum videtur esse diversitas inter
            Augustinum et alios sanctos. Augustinus enim videtur velle, quod cum dicitur,
              <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e360">producat terra herbam virentem et facientem semen</quote>, non intelligitur
            tunc plantas esse productas in propria natura: sed tunc terrae datam esse virtutem
            germinativam ad producendum plantas opere propagationis. Aliis autem videtur quod tunc
            etiam plantae productae sunt. Utroque autem modo convenienter productio plantarum ad
            opus distinctionis pertinet: quia ad earum pullulationem sufficit virtus caelestis loco
            patris, et virtus terrae loco matris, ut philosophus dicit. Et sic principia communia
            activa, quae ad opus distinctionis pertinent, sufficiunt ad generationem plantarum; non
            autem ad productionem animalium, ad quam requiritur virtus formativa in semine existens.
            Vel quia quaelibet res pertinet ad ornatum illius loci in quo movetur, et non in quo
            quiescit; plantae autem radicitus infixae terrae adhaerent; ideo ad ornatum ejus non
            pertinent, sed cum ipsa computantur, sicut dicit Augustinus super Gen. ad Litter.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e365">Ad septimum dicendum, quod plantae nocivae simul etiam cum aliis productae sunt; non
            tamen homini ante peccatum nocivae fuissent, divina providentia ipsum protegente: sed
            post peccatum in nocumentum hominis esse coeperunt: unde signanter dicitur:
              <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e367">germinabit tibi</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e371">Ad octavum dicendum, quod generatio mineralium est occulta in visceribus terrae; et
            ideo non oportuit de his populo facere mentionem, sed de his solum quae manifesta sunt.
            Praeterea, mineralia non participant aliquem gradum dignitatis in entibus supra
            elementa, cum vita careant: propter quod non oportuit de his specialiter fieri
            mentionem.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d14q1-Dd1e375">
          <head xml:id="ta-l2d14q1-Hd1e377">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l2d14q1-d1e380"><quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e381">Quod de aquis factum esse credi potest</quote>. Hoc intelligendum est quantum ad
            proprietatem perspicuitatis, et non quantum ad naturam corporis elementaris; sed hoc
            etiam credi potest, quia contra fidem non est. <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e384">Sed spiritus sanctus, quamvis
              auctores nostri sciverint, per eos dicere noluit nisi quod prosit saluti</quote>.
            Notandum, quod hic auctores nostros nominat eos qui libros canonicos ediderunt, scilicet
            apostolos et prophetas, qui haec scribere non curaverunt: sed ab aliis sanctis
            asseritur, et a philosophis probatur, caelum esse sphaericae figurae; quod rationibus
            naturalibus, et etiam mathematicis demonstratur. <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e387">Quaeritur etiam ei stet</quote>
            et cetera. De hoc etiam apud philosophos est duplex opinio. Aristoteles enim vult tantum
            orbes moveri, et non stellas per se; sed Ptolomaeus vult stellas habere proprium motum,
            praeter motum orbis. Quamvis autem utroque modo motus localis caelestibus orbibus
            ascribatur, motus tamen varians aliquid in ejus substantia, ab eo excluditur, ex cujus
            privatione firmamentum vocatur. <quote xml:id="ta-l2d14q1-Qd1e390">Post haec quaeri solet, quare non est dictum
              (...) vidit Deus quod esset bonum</quote>. Praeter hanc rationem mysticam quae in
            littera tangitur, aliam litteralem Magister in historiis assignat, quam etiam Rabbi
            Moyses tangit, quia scilicet in secundo die medium elementum a supremo distinguebatur,
            et ita non erat perfecta distinctio medii elementi, nisi etiam ab infimo distingueretur:
            et sic patet opus secundae diei in tertia die consummatum esse: et ideo benedictio
            tertiae diei ad utrumque refertur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>