<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 22, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 22, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d22q1">
        <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d22q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e97">Postquam determinavit Magister de his quae pertinent ad unitatem essentiae et
            Trinitatem personarum, hic determinat de nominibus quibus et essentiae unitas et
            personarum pluralitas designatur. Dividitur autem in partes duas: in prima ponit
            divisionem divinorum nominum, ut ostendat quid pluraliter et quid singulariter de
            divinis personis praedicetur; in secunda ostendit qualiter unitas et pluralitas in
            divinis accipiatur, 24 distinct., ibi: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e99">hic diligenter inquiri oportet</quote>.
            Prima in duas: in prima ponit universalem distinctionem divinorum nominum; in secunda
            agit de quodam nomine quod specialem difficultatem affert, scilicet de hoc nomine
            persona, quod non videtur aliorum naturam sequi, 23 dist., ibi: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e102">praedictis
              adjiciendum est</quote>. Prima in duas: in prima ostendit diversitatem divinorum
            nominum; in secunda ponit quasdam regulas, ex quibus colligi potest qualiter unumquodque
            praedicetur, ibi: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e105">sciendum est igitur, quod illa quae proprie ad singulas
              personas pertinent, relative ad invicem dicuntur</quote>. Prima in duas: in prima
            ponit trimembrem distinctionem divinorum nominum, secundum Ambrosium et Augustinum; in
            secunda addit tres modos divinorum nominum, et concludit esse sex differentias eorum
            quae de Deo dicuntur, ibi: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e108">hic adjiciendum est, quaedam esse nomina (...) quae ex
              tempore Deo conveniunt</quote>. Hic quaeruntur quatuor: 1 utrum Deus sit nominabilis;
            2 an aliquod nomen proprie ei conveniat, vel omnia nomina de eo transumptive dicantur; 3
            utrum sit nominandus uno tantum nomine, vel pluribus, vel etiam omnibus; 4 quaeritur de
            multiplicatione divinorum nominum in littera posita.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d22q1-Dd1e113" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e115">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e118" type="question-title">Utrum Deus sit nominabilis</head>

          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e121">Ad primum sic proceditur. Videtur quod Deus non sit nominabilis, per id quod dicit
            Dionysius de Deo loquens: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e123">omnibus autem universaliter incomprehensibilis est, et
              neque sensus ejus est, neque phantasma, neque opinio, neque nomen, neque sermo, neque
              tactus, neque scientia</quote>. Hoc etiam videtur per hoc quod dicit philosophus Lib.
            de causis: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e126">causa prima superior est narratione, et deficiunt linguae a narratione
              ejus</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e130">Item, omne nomen est signum alicujus formae existentis in anima, secundum philosophum.
            Sed, sicut dicit Augustinus, Deus, qui omnem formam subterfugit, intellectui pervius
            esse non potest. Ergo videtur quod nullo nomine possit nominari.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e133">Praeterea, si nominatur, aut nominatur per nomen, aut per pronomen, aut per verbum, aut
            per participium. Sed non potest nominari per nomen, cum omne nomen significet
            substantiam cum qualitate; in Deo autem nulla est compositio substantiae et qualitatis;
            nec per verbum, nec per participium, quae tempus consignificant, quod a Deo longe est;
            nec per pronomen, cum pronominis significatio determinetur per demonstrationem vel
            relationem; demonstratio autem fit mediantibus accidentibus, quae in Deo non sunt, et
            relatio est antedictae rei recordatio, et sic per relationem significari non potest,
            nisi aliquid aliud praesupponatur vel praenominetur. Ergo videtur quod nullo modo possit
            nominari.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e137">Contra, in Psal. 67, 5, dicitur: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e139">dominus nomen illi</quote>; et Exod. 3:
              <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e142">si quaesierint nomen meum</quote> et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e146">Praeterea, omne quod cognoscitur, potest etiam voce significari. Sed nos aliquo modo
            cognoscimus Deum vel per fidem vel per naturalem cognitionem. Ergo possumus eum
            nominare.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e149">Respondeo dicendum, quod cum voces sint signa intellectuum, secundum philosophum, idem
            judicium est de cognitione rei et nominatione ejus. Unde sicut Deum imperfecte
            cognoscimus, ita etiam imperfecte nominamus, quasi balbutiendo, ut dicit Gregorius. Ipse
            autem solus seipsum comprehendit; et ideo ipse solus seipsum perfecte nominavit, ut ita
            dicam, verbum coaequale sibi generando.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e152">Ad primum igitur dicendum, quod omnes auctoritates quae dicunt Deum esse innominabilem,
            intendunt dicere, quod nullum nomen exprimit perfecte ipsum Deum: quod significatur in
            verbis philosophi, qui dicit, quod <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e154">linguae deficiunt a narratione ejus</quote>;
            et quod alibi dicit: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e157">causa prima superior est omni narratione, et supra omne id
              quod nominatur</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e161">Ad secundum dicendum, quod si Augustinus intelligat de forma corporali, sic planum est
            quod Deus non habet formam corporalem, nec oportet quod omne quod nominatur, formam
            corporalem habeat. Si autem intelligat de forma absolute, tunc dicitur omnem formam
            subterfugere, non quia ipse in se non sit vere forma, cum ipse sit purus actus et
            simplex et prima forma, secundum Boetium, sed quia quamcumque formam intellectus
            concipiat, Deus subterfugiat illam sui eminentia. Si enim intellectus noster apprehendit
            sapientiam, ipse Deus in sapientia sua excedit omnem sapientiam a nobis intellectam. Et
            ideo concludit quod non est pervius nostro intellectui, ita quod in ipsum ire perfecte
            comprehendendo possit. Propter quod etiam Dionysius dicit, quod quidquid de ipso
            affirmamus, potest etiam de ipso negari: quia sibi non competit secundum hoc quod nos
            intelligimus et nomine significamus, sed excellentius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e164">Ad tertium dicendum, quod potest significari et nomine et pronomine et verbo et
            participio. Cum enim dicitur, quod nomen significat substantiam cum qualitate, non
            intelligitur qualitas et substantia proprie, secundum quod logicus accipit praedicamenta
            distinguens. Sed grammaticus accipit substantiam quantum ad modum significandi, et
            similiter qualitatem; et ideo, quia illud quod significatur per nomen significatur ut
            aliquid subsistens, secundum quod de eo potest aliquid praedicari, quamvis secundum rem
            non sit subsistens, sicut albedo dicit, quod significat substantiam, ad differentiam
            verbi, quod non significat ut aliquid subsistens. Et quia in quolibet nomine est
            considerare id a quo imponitur nomen, quod est quasi principium innotescendi, ideo
            quantum ad hoc habet modum qualitatis, secundum quod qualitas vel forma est principium
            cognoscendi rem. Unde, secundum philosophum, uno modo forma substantialis qualitas
            dicitur. Nec refert quantum ad significationem nominis, utrum principium innotescendi
            sit idem re cum eo quod nomine significatur, ut in abstractis, vel diversum, ut in hoc
            nomine homo. Et quia Deus seipso cognoscitur, ideo potest significari per nomen quod
            habeat qualitatem quantum ad rationem a qua nomen imponitur, et substantiam quantum ad
            id cui imponitur. Similiter dicendum est de pronomine, quod etiam per pronomen
            significari potest, ut habetur Exod. 3, 14: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e166">ego sum qui sum</quote>. Et quamvis
            non possit demonstrari quantum ad sensum, tamen potest demonstrari quantum ad
            intellectum, secundum id quod intellectus de ipso apprehendere potest. Potest etiam
            significari per pronomen relativum, cum ponatur ipsum significari per nomen quod
            relativum referre potest. Similiter etiam per verbum vel participium potest significari,
            ut cum dicitur, quod ipse est intelligens vel potens vel hujusmodi. Et tamen verba et
            participia dicta de ipso non significant aliquid temporale in ipso. Sed verum est quod
            quantum ad modum significandi quo tempus significant, deficiunt a repraesentatione
            ipsius.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d22q1-Dd1e171" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e173">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e176" type="question-title">Utrum aliquod nomen possit dici proprie de Deo</head>

          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e179">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod nullum nomen de Deo proprie dici possit. Nihil
            enim proprie dicitur de aliquo quod verius negetur de ipso quam affirmetur. Sed,
            secundum Dionysium, verius omnia nomina quae de Deo dicuntur, de ipso negantur quam
            affirmantur; unde dicit, quod negationes in divinis sunt vere affirmationes incompactae.
            Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e182">Praeterea, Deum non possumus nominare, nisi secundum quod ipsum cognoscimus. Sed non
            cognoscimus ipsum nisi ex effectibus suis, vel per viam causalitatis, vel per viam
            negationis, vel per viam eminentiae. Ergo non potest nominari a nobis nisi ex creaturis.
            Sed quandocumque nomen creaturae praedicatur de Deo, non est vera praedicatio nisi
            intelligatur metaphorice vel transumptive, ut cum dicitur, Deus est leo, vel, Deus est
            lapis. Ergo videtur quod nullum nomen proprie dicatur de Deo, sed metaphorice.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e185">Praeterea, magis differt sapientia creata vel esse creatum, a Deo, quam differat
            floritio prati a risu hominis. Sed, ratione hujus diversitatis, pratum non dicitur
            ridere nisi metaphorice. Ergo videtur quod etiam Deus non possit dici sapiens, vel
            aliquid aliud, nisi metaphorice.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e189">Praeterea, quandocumque aliquod nomen importans aliquam corporalem conditionem Dei
            dignitati repugnantem, dicitur de Deo, non potest dici nisi metaphorice; et eadem
            ratione quandocumque conditionem Deo non convenientem importet, non poterit de Deo
            proprie dici. Sed omne nomen a nobis impositum importat aliquam conditionem divinae
            dignitati repugnantem, ut patet in verbis, quae consignificant tempus, et in nominibus,
            quae vel in abstracto dicuntur, ut scientia et humanitas, quae dicunt quid imperfectum
            et non in se subsistens, vel in concreto, quae important quamdam compositionem: quorum
            neutrum Deo competit. Ergo videtur quod nihil proprie de Deo dicatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e192">Contra, quidquid dicitur de aliquibus per prius et posterius, magis proprie convenit ei
            de quo per prius dicitur; sicut ens per prius convenit substantiae quam accidenti. Sed
            quaedam sunt quae per prius dicuntur de Deo quam de creaturis, sicut paternitas, sicut
            habetur Ephes. 3, 15: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e194">ex quo omnis paternitas in caelis et in terra
              nominatur</quote>: et eadem ratione bonitas et cetera. Ergo videtur quod hujusmodi
            nomina etiam magis proprie dicantur de ipso quam de creaturis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e198">Praeterea, hoc videtur per Dionysium, qui distinguit nomina symbolica, idest
            metaphorice dicta, ab aliis divinis nominibus: et ita videtur quod non omnia dicantur
            transumptive: quod etiam videtur ex divisione Augustini et Ambrosii in littera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e201">Respondeo dicendum, quod quamvis omnis perfectio quae in creaturis est, exemplariter a
            Deo descendat, sicut a principio praehabente in se unice omnium perfectiones; nulla
            tamen creatura potest recipere illam perfectionem secundum illum modum quo in Deo est.
            Unde secundum modum recipiendi deficit a perfecta repraesentatione exemplaris. Et ex hoc
            etiam in creaturis est quidam gradus, secundum quod quaedam quibusdam plures
            perfectiones et nobiliores a Deo consequuntur, et plenius participant; et ex hoc in
            nominibus est duo considerare: rem significatam, et modum significandi. Considerandum
            est igitur, quod cum nomina sint imposita a nobis, qui Deum non nisi ex creaturis
            cognoscimus, semper deficiunt a divina repraesentatione quantum ad modum significandi:
            quia significant divinas perfectiones per modum quo participantur in creaturis. Si autem
            consideremus rem significatam in nomine, quae est id ad quod significandum imponitur
            nomen, invenimus, quaedam nomina esse imposita ad significandum principaliter ipsam
            perfectionem exemplatam a Deo simpliciter, non concernendo aliquem modum in sua
            significatione; et quaedam ad significandum perfectionem receptam secundum talem modum
            participandi; verbi gratia, omnis cognitio est exemplata a divina cognitione, et omnis
            scientia a divina scientia. Hoc igitur nomen sensus est impositum ad significandum
            cognitionem per modum illum quo recipitur materialiter secundum virtutem conjunctam
            organo. Sed hoc nomen cognitio non significat aliquem modum participandi in principali
            sua significatione. Unde dicendum est, quod omnia illa nomina quae imponuntur ad
            significandum perfectionem aliquam absolute, proprie dicuntur de Deo, et per prius sunt
            in ipso quantum ad rem significatam, licet non quantum ad modum significandi, ut
            sapientia, bonitas, essentia et omnia hujusmodi; et haec sunt de quibus dicit Anselmus,
            quod simpliciter et omnino melius est esse quam non esse. Illa autem quae imponuntur ad
            significandum perfectionem aliquam exemplatam a Deo, ita quod includant in sua
            significatione imperfectum modum participandi, nullo modo dicuntur de Deo proprie; sed
            tamen ratione illius perfectionis possunt dici de Deo metaphorice, sicut sentire, videre
            et hujusmodi. Et similiter est de omnibus aliis formis corporalibus, ut lapis, leo et
            hujusmodi: omnia enim imponuntur ad significandum formas corporales secundum modum
            determinatum participandi esse vel vivere vel aliquam divinarum perfectionum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e204">Ad primum igitur dicendum, quod cum in nomine duo sint, modus significandi, et res ipsa
            significata, semper secundum alterum potest removeri a Deo vel secundum utrumque; sed
            non potest dici de Deo nisi secundum alterum tantum. Et quia ad veritatem et
            proprietatem affirmationis requiritur quod totum affirmetur, ad proprietatem autem
            negationis sufficit si alterum tantum desit, ideo dicit Dionysius, quod negationes sunt
            absolute verae, sed affirmationes non nisi secundum quid: quia quantum ad significatum
            tantum, et non quantum ad modum significandi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e207">Ad secundum dicendum, quod quamvis non nominemus Deum nisi ex creaturis, non tamen
            semper nominamus ipsum ex perfectione quae est propria creaturae, secundum proprium
            modum participandi illam; sed etiam possumus nomen imponere ipsi perfectioni absolute,
            non concernendo aliquem modum significandi in ipso significato, quod est quasi objectum
            intellectus; quamvis oporteat in consignificato semper modum creaturae accipere ex parte
            ipsius intellectus, qui natus est ex rebus sensibilibus accipere convenientem
            intelligendi modum; et haec proprie dicuntur de Deo, ut dictum est, in corp. art.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e211">Ad tertium dicendum, quod sapientia creata magis differt a sapientia increata quantum
            ad esse, quod consistit in modo habendi; quam floritio prati a risu hominis: sed quantum
            ad rationem a qua imponitur nomen, magis conveniunt; quia illa ratio est una secundum
            analogiam, per prius in Deo, per posterius in creaturis existens; et secundum talem
            rationem significatam in nomine, magis attenditur veritas et proprietas locutionis, quam
            quantum ad modum significandi, qui datur ex consequenti intelligi per nomen.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e214">Ad quartum dicendum, quod quandocumque conditio corporalis importatur a principali
            significato, non potest nomen dici de Deo nisi metaphorice; sed hoc quod in modo
            significandi importetur aliqua imperfectio, quae Deo non competit, non facit
            praedicationem esse falsam vel impropriam, sed imperfectam; et propter hoc dictum est,
            quod nullum nomen perfecte Deum repraesentat.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d22q1-Dd1e218" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e220">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e223" type="question-title">Utrum Deus habeat tantum unum nomen</head>

          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e226">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod Deus non habeat nisi unum nomen. Nomen enim
            debet respondere rei significatae per nomen, cum, sicut dicit Hilarius, rei sit sermo
            subjectus. Sed in Deo est summa unitas sine aliqua diversitate. Ergo non nominatur nisi
            uno nomine.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e229">Praeterea, non est nisi duplex modus praedicandi in divinis, scilicet vel
            substantialiter vel relative. Sed nomina non possunt diversificari nisi vel quantum ad
            id quod significatur, vel quantum ad modum significandi. Ergo videtur quod vel tantum
            unum debeat esse propter unitatem rei, vel ad plus duo propter duos modos
            praedicandi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e232">Praeterea, si dicas, quod pluralitas nominum divinorum est secundum quod ex diversis
            creaturis nominatur; contra. Ipse Deus est principium a quo effective et exemplariter
            est omnis creatura. Si ergo secundum diversitatem creaturarum multiplicantur divina
            nomina, tunc omnium creaturarum nomina de ipso dici possent, quod falsum est. Ergo
            videtur quod ex creaturis non sit diversitas divinorum nominum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e236">Si dicas, quod multiplicantur secundum rationem tantum; contra. Diversitas rationis est
            diversitas secundum intellectum. Sed diversitas intellectus imponentis nomina, nisi
            subsit aliquod diversum in re, non causat multitudinem nominum, nisi secundum quod
            nomina synonyma multiplicantur. Ergo secundum hoc omnia nomina divina essent synonyma,
            quod Commentator expresse negat in 11 Metaphys. dicens, quod haec nomina vivens et vita,
            non differunt in Deo sicut nomina synonyma, multo minus vivens et sapiens; et ita
            videtur quod non differant divina nomina secundum acceptionem intellectus significantis
            tantum; et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e239">Contra est quod in Scriptura inveniuntur de ipso multa nomina divina.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e242">Praeterea, nullum nomen sufficit ad exprimendam divinam perfectionem. Sed aliquid
            perfectionis datur nobis intelligi per unum nomen quod non datur per aliud. Ergo videtur
            quod ut magis nobis divina perfectio innotescat, quod pluribus nominibus a nobis
            nominandus sit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e245">Respondeo dicendum, quod multiplicitas nominum potest dupliciter contingere. Vel ex
            parte intellectus, quia cum nomina exprimant intellectum, contingit unum et idem
            diversis nominibus significari, secundum quod diversimode in intellectu accipi potest.
            Et inde est quod Deum possumus nominare et secundum quod in se est, et secundum id quod
            est ad creaturas se habens. Et hoc dupliciter: vel secundum negationes quibus
            conditiones creaturarum a Deo removentur; et inde veniunt nomina negativa, quae
            multiplicationem recipiunt ex creaturarum conditionibus quae de Deo negantur, et
            praecipue quae consequuntur universaliter omnem creaturam, ut immensus, increatus etc.;
            vel secundum relationem Dei ad creaturam, quae tamen realiter in Deo non est, sed in
            creatura; et inde veniunt illa nomina divina quae important habitudinem ad creaturam, ut
            dominus, rex et hujusmodi. Item, multiplicitas nominum potest contingere ex parte rei
            secundum quod nomina rem significant; et inde veniunt nomina exprimentia id quod in Deo
            est. In Deo autem non est invenire aliquam realem distinctionem nisi personarum, quae
            sunt tres res; et inde venit multiplicitas nominum personalium significantium tres res.
            Sed praeter hoc est etiam in Deo invenire distinctionem rationum, quae realiter et vere
            in ipso sunt, sicut ratio sapientiae et bonitatis et hujusmodi, quae quidem omnia sunt
            unum re, et differunt ratione, quae salvatur in proprietate et veritate, prout dicimus
            Deum vere esse sapientem et bonum, et non tantum in intellectu ratiocinantis; et inde
            veniunt diversa nomina attributorum; quae omnia quamvis significent unam rem, non tamen
            significant unam secundum unam rationem; et ideo non sunt synonyma.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e248">Et per hoc patet responsio ad primum. Quia quamvis sit unitas in re essentiali, est
            tamen pluralitas in re personali, et in rationibus quibus diversimode una essentia
            significari potest, et in diversa acceptione intellectus; secundum quae omnia divina
            nomina multiplicantur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e251">Ad secundum dicendum, quod aliter dividitur aequivocum, analogum et univocum.
            Aequivocum enim dividitur secundum res significatas; univocum vero dividitur secundum
            differentias; sed analogum dividitur secundum diversos modos. Unde cum ens praedicetur
            analogice de decem generibus, dividitur in ea secundum diversos modos. Unde unicuique
            generi debetur proprius modus praedicandi. Et quia in divinis non salvantur nisi duo
            genera quantum ad rationem communem generis, scilicet substantia et ad aliquid; ideo
            dicuntur in divinis duo modi praedicandi. Unumquodque autem genus dividitur univoce in
            species contentas sub genere, et ideo speciebus non debetur proprius modus praedicandi.
            Et propter hoc quamvis quaedam contenta in praedicamento qualitatis dicantur de Deo
            secundum rationem speciei, non tamen afferunt novum modum praedicandi, etsi afferant
            novam rationem significandi. Unde quamvis in Deo non sint nisi duo modi praedicandi,
            sunt tamen plures rationes significandi secundum quas divina nomina multiplicari
            possunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e255">Ad tertium dicendum, quod, ut patet ex praedictis, in corp. art., quaedam nomina
            dicuntur proprie de Deo, quae quantum ad significata per prius sunt in Deo quam in
            creaturis, ut bonitas, sapientia et hujusmodi; et horum diversitas non sumitur per
            respectum ad creaturas, immo potius e converso. Quia ex hoc quod ratio sapientiae et
            bonitatis differt in Deo, diversificatur in creaturis bonitas et sapientia non tantum
            ratione, sed etiam re. Sed verum est quod diversitas talium nominum prout praedicantur
            de Deo, innotescit nobis ex diversitate eorum in creaturis. Quaedam vero nomina
            praedicantur de ipso transumptive; et haec multiplicantur secundum diversas creaturas,
            quarum nomina in Deum transumuntur. Nec tamen oportet quod ex omnibus nominibus
            creaturarum significetur. Quaedam enim sunt quae important deformitatem et defectum,
            cujus Deus non est auctor, et praecipue si sit defectus culpae. Unde non possumus dicere
            Deum peccatorem vel Diabolum, quod est nomen naturae depravatae, quamvis transumptive
            dicatur leo vel agnus vel etiam iratus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e258">Ad quartum dicendum, quod differunt nomina attributorum secundum rationem, non tamen
            quae sit solum in ratiocinante, sed quae salvatur in ipsa re secundum veritatem et
            proprietatem rei. Quod sic patet. Omnia enim hujusmodi dicuntur de Deo et creaturis non
            aequivoce, sed secundum unam rationem analogice. Unde cum in creatura ratio sapientiae
            non sit ratio bonitatis, oportet quod etiam hoc in Deo sit verum. Sed in hoc differt
            quod in Deo idem sunt re, in creaturis autem differunt re et non ratione; et qualiter
            possit esse, supra, in responsione ad 3, praec. art., dictum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d22q1-Dd1e263" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e265">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e268" type="question-title">Utrum divisio nominum Dei posita ab Ambrosio sit
            insufficiens</head>

          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e271">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod divisio Ambrosii sit insufficiens. Trinitas
            enim et persona sunt quaedam divina nomina, quae nec pertinent ad unitatem majestatis,
            nec proprie alicui personae conveniunt, nec translative de Deo dicuntur. Ergo et
            cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e274">Praeterea, quaedam nomina sunt quae dicuntur de Deo negative, ut increatus, immensus.
            Haec autem cum nihil de Deo praedicent, nec ad proprietatem personarum pertinere
            videntur, nec ad majestatem deitatis. Constat etiam quod nec translative dicuntur, quia
            non conveniunt creaturis ut ex eis in divinam praedicationem transumantur. Ergo videtur
            quod divisio sit insufficiens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e277">Item, majestas deitatis et proprietas personalis constat quod aeterna sunt. Sed quaedam
            dicuntur de Deo ex tempore, ut dominus, et hujusmodi. Ergo videtur quod nec ad
            majestatem deitatis pertinent, nec ad proprietatem personalem. Constat etiam quod nec
            translative dicuntur. Videtur igitur, quod sub divisione Ambrosii non contineantur. Ergo
            insufficiens est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e281">Praeterea, Damascenus ponit aliam divisionem divinorum nominum, dicens, quod quaedam
            significant pelagus substantiae infinitum, et non quid est, ut hoc nomen qui est;
            quoddam autem est nomen operationis, ut Deus; quaedam autem significant id quod
            assequitur substantiam, ut justus, bonus et hujusmodi; quaedam vero habitudinem ad ea a
            quibus distinguitur, scilicet ad creaturas; quaedam significant id quod non est, ut
            incorporeus, immensus et hujusmodi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e284">Item, Dionysius ponit multiplicem divisionem divinorum nominum. Magister autem in
            littera super trimembrem divisionem Ambrosii inducit alias tres differentias divinorum
            nominum, et efficiuntur in universo sex. Quaeritur ergo de assignatione harum
            divisionum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e287">Respondeo dicendum, quod prima divisio trimembris, quae in littera ponitur,
            sufficienter comprehendit omnia divina nomina, et est trium sanctorum Augustini,
            Ambrosii, Dionysii. Ipsemet enim dividit divina nomina in ea quae translative dicuntur,
            quae appellat symbolicam theologiam, et in ea quae proprie dicuntur, quae scilicet per
            prius in Deo sunt: et hoc dividit in unitam theologiam, quantum scilicet ad ea quae
            praedicantur de tribus personis communiter; et in discretam theologiam, quantum ad ea
            quae ad singulas personas pertinent. Ex quo etiam patet in promptu sufficientia hujus
            divisionis. Quia Deus vel nominatur per id quod prius in ipso est et per posterius in
            creaturis, vel per similitudinem a creaturis sumptam. Si secundo modo, sic sunt ea quae
            translative dicuntur. Si primo modo, hoc erit dupliciter: illud enim quod per prius in
            Deo est, vel est commune, et sic pertinet ad majestatis unitatem; vel est proprium
            personae, et sic pertinet ad distinctionem Trinitatis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e290">Ad primum ergo dicendum, quod hoc nomen Trinitas quamvis non explicite dicat proprium
            alicujus personae, tamen implicite includit omnia propria personarum, inquantum est
            quasi collectivum personarum. Similiter etiam hoc nomen persona quamvis non imponatur ab
            aliqua proprietate personali speciali, imponitur tamen a personalitate quae dicit
            proprietatem in communi, et quodammodo etiam dicit substantiam, ut infra patebit, dist.
            26, qu. 1, art. 1.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e293">Ad secundum dicendum, quod negatio quaelibet causatur ex aliqua affirmatione. Et sic
            etiam in divinis ratio negativorum nominum fundatur supra rationem affirmativorum: sicut
            hoc quod dicitur incorporeus, fundatur super hoc quod est esse simplex. Unde patet quod
            nomina negativa reducuntur ad unitatem essentiae, sicut increatus et immensus, vel ad
            distinctionem personarum, sicut ingenitus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e296">Ad tertium dicendum, quod quamvis hujusmodi nomina non ponant aliquid temporaliter in
            Deo, quia relationes illae temporales realiter in creaturis sunt, et in Deo solum
            secundum rationem, tamen inquantum innascuntur ex operationibus Dei in creaturas, dant
            intelligere aliquid quod in Deo est absolute; sicut relatio dominii dat intelligere in
            Deo potestatem qua universam creaturam gubernat. Unde patet etiam quod ista nomina
            reducuntur ad illa quae pertinent ad unitatem majestatis, sicut creator, dominus et
            hujusmodi, vel ad distinctionem personarum, sicut missus, incarnatus et hujusmodi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e300">Ad quartum dicendum, quod divisio Damasceni respicit tantum unum membrum praedictae
            divisionis: omnia enim quae ponit, pertinent ad unitatem majestatis. Unitas autem
            majestatis potest nominari dupliciter, ut patet ex dictis, art. ant.: vel secundum id
            quod in Deo est, vel secundum acceptionem intellectus, qui accipit ipsum secundum
            aliquam comparationem ad creaturam. Si nominetur Deus quantum ad id quod in ipso est,
            erit triplex diversitas nominum secundum tria quae in unaquaque re inveniuntur, scilicet
            essentia, virtus et operatio; quae quidem in aliis realiter differunt, in ipso autem
            sunt unum re et distincta ratione. Et secundum essentiam accipitur hoc nomen qui est; et
            secundum virtutem accipiuntur ea quae se habent per modum assequentium substantiam, ut
            justus, sapiens et hujusmodi; et secundum operationem nomina operationis, ut Deus. Si
            autem nominetur Deus per acceptionem intellectus in comparatione ad creaturam, et hoc
            erit dupliciter: vel inquantum ea quae sunt creaturae, removentur ab ipsa, et sic erunt
            nomina negativa; vel secundum quod importatur in nominibus aliquis respectus
            causalitatis ad creaturam, cujus conditiones a Deo removentur; et sic erunt illa nomina
            quae important habitudinem ad alia, a quibus Deus distinguitur per essentiam. Divisio
            autem divinorum nominum quam Dionysius ponit, patet ex praedictis, in corp. art., quod
            est eadem cum divisione Ambrosii, nisi quod Dionysius ulterius nomina pertinentia ad
            unitate majestatis multiplicat secundum diversas processiones in creaturis repertas,
            quibus nominatur Deus illis perfectionibus per prius in Deo existentibus, ut bonus,
            sapiens, existens et hujusmodi. Magister autem in tribus differentiis quas addit,
            specificat divisionem Ambrosii quantum ad quosdam speciales modos; qui tamen possunt
            reduci ad divisionem Ambrosii. Quod enim pertinet ad proprietates deitatis, vel nominat
            determinate proprium alicujus personae, ut pater et filius; vel colligit nomina propria
            personarum, ut hoc nomen Trinitas, quod significat proprietatem personae secundum
            quemdam specialem modum. Similiter etiam quae pertinent ad unitatem majestatis et
            proprietatem divinitatis conveniunt Deo vel ab aeterno vel ex tempore. Si ex tempore,
            vel dicuntur relative secundum nomen, ut dominus et hujusmodi, vel non referuntur ad
            aliud secundum nomen, ut incarnatus et hujusmodi. Et sic patet quod ea quae Magister
            addit continentur in divisione Ambrosii per reductionem, non tamen simpliciter, sed
            secundum quid, ut patet ex dictis, in corp. art.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d22q1-Dd1e304">
          <head xml:id="ta-l1d22q1-Hd1e306">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d22q1-d1e309"><quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e310">Disserendum nobis videtur de nominum diversitate</quote>. Videtur quod hoc ad
            ipsum non pertineat, quia non est ejusdem scientiae considerare res et nomina. Sed
            dicendum, quod, ut supra dictum est, in prolog. art. 3, theologia, inquantum est
            principalis omnium scientiarum, aliquid in se habet de omnibus scientiis; et ideo non
            solum res, sed nominum significationes pertractat: quia ad salutem consequendam non
            solum est necessaria fides de veritate rerum, sed etiam vocalis confessio per nomina.
            Roman. 10, 10: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e313">corde creditur ad justitiam; ore autem confessio fit ad salutem.
              Similitudinis vero, splendor, character, speculum et hujusmodi</quote>. Videtur hoc
            esse falsum: quia, secundum Augustinum, lux magis proprie dicitur in spiritualibus quam
            in corporalibus; et ita splendor non continetur inter metaphorica. Sed dicendum, quod
            lux quantum ad rem significatam proprie est in corporalibus nec in spiritualibus nisi
            metaphorice dicitur; sed quantum ad rationem a qua nomen imponitur, quae consistit in
            manifestatione, magis proprie est in spiritualibus. Sed hoc melius dicetur in 2, distin.
            13, qu. unica, art. 2. <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e316">Ut incarnatus, humanatus et hujusmodi</quote>. Hoc
            dicitur, quia secundum nomen ad aliud nomen non referuntur; quamvis implicitam
            relationem contineant, secundum quod unionem in suo intellectu includunt.
              <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e319">Sciendum est igitur, quod illa quae proprie ad singulas personas pertinent,
              relative ad invicem dicuntur</quote>. Hic ponit quasdam regulas de nominibus
            pertinentibus ad unitatem essentiae et quasdam de proprietatibus pertinentibus ad
            proprietatem personarum. De pertinentibus ad unitatem essentiae ponit quatuor: prima
            est, quod a se et absolute dicuntur; secunda, quod significant substantiam; tertia, quod
            de singulis personis dicuntur; quarta, quod de omnibus sunt dicenda in singulari et non
            in plurali. De pertinentibus ad proprietatem personarum ponit tres: prima est, quod
            relative dicuntur; secunda, quod non praedicant divinam substantiam; tertia est, quod
            non de omnibus personis dicuntur. <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e322">Quae unitatem essentiae significant, ad se
              dicuntur</quote>. Contra, dominus relative dicitur, et tamen ad essentiae unitatem
            pertinet. Sed dicendum, quod non importat relationem quae realiter in Deo sit, sed
            secundum rationem tantum, ut infra dicetur, dist. 30, quaest. unic., art. 2. <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e325">Quod
              ad aliquid dicitur, non substantialiter dicitur, sed relative</quote>. Videtur hoc
            esse falsum: quia relationes in divinis sunt ipsa divina essentia. Sed dicendum, quod
            realiter quidem sunt ipsa divina essentia, sed secundum rationem non. Et quia salvantur
            in divinis secundum rationem generis, ideo retinent specialem modum, qui debetur ipsi
            generi et non speciei. Alia vero, ut bonitas et sapientia, quamvis secundum rationem ab
            essentia differant, quia tamen ratio generis, quam consequitur modus praedicandi, in
            divinis non salvatur; ideo secundum modum praedicandi a substantia non differunt, sed
            substantialiter praedicantur. <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e329">Non tamen tres magni, sed unus magnus</quote>. Hoc
            intelligendum est, si substantive sumatur. Si autem adjective, sic praedicari potest
            pluraliter, quia numerum a suppositis trahit. <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e332">Deus enim non est magnus ea
              magnitudine quae non est quod ipse</quote>. Hic vult probare quod magnitudo de Deo
            substantialiter dicatur. Quod enim substantialiter non est magnum, magnum dicitur
            participatione alicujus magnitudinis, quae substantia non est. Sed illa magnitudo cujus
            participatione aliud magnum dicitur, major est eo quod per ipsum magnum dicitur. Ergo
            omni eo quod non substantialiter magnum est, aliquid majus est. Deo autem nihil est
            majus. Ergo ipse substantialiter magnus est. Sed videtur quod haec ratio non valeat,
            quia concretum de abstracto non praedicatur, ut album de albedine. Unde non videtur ut
            ex eo quod dicitur magnum accidentaliter, major sua magnitudo dicatur. Et praeterea in
            eadem magnitudine non est accipere majus vel minus. Illud autem quod participat
            magnitudinem non habet nisi magnitudinem participatam. Ergo non potest dici major quam
            sit ipsa magnitudo. Est dicendum, quod Augustinus vult hanc rationem communiter
            concludere de omnibus quae de Deo dicuntur in aliis rebus accidens significantibus; et
            ideo oportet assumere hoc pro medio, quod abstractum praedicetur magis quam concretum.
            Hoc autem sic intelligendum est, ut dicatur id esse majus quod verius rationem
            magnitudinis habet, et similiter albius, non quod plus habet de albedine, vel quod est
            magis proprie album, sed cui verius convenit ratio albedinis. Semper autem principalior
            praedicatio est quae est per essentiam, quam quae est per participationem. Et ideo
            albedo quae recipit praedicationem albedinis vere per modum essentialem, ut dicatur
            albedo est albedo, dicitur magis vere praedicationem albedinis recipere, quam res alba;
            quamvis non eodem modo recipiat, quia rem albam dicimus albam, sed albedinem dicimus
            albedinem. Non enim quod est in causato, oportet esse in causa eodem modo, sed
            eminentiori; et sic exponit Dionysius, sic dicens: <quote xml:id="ta-l1d22q1-Qd1e335">vivere si quis dicat vitam,
              aut illuminari lumen, non recte secundum meam rationem dicit; sed secundum alium modum
              ista dicuntur: quia abundanter et substantialiter ea quae sunt causatorum, prius
              insunt causis</quote>; et dicit causam vitam vel lumen; causatum, vivens vel
            illuminatum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>