<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Distinctio 23, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum II, Distinctio 23, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d23q1">
        <head xml:id="ta-l2d23q1-Hd1e89">Librum II, Distinctio 23, Quaestio 1</head>

        <div xml:id="ta-l2d23q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d23q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e97">Postquam definivit Magister principium humanae perditionis et ex parte tentationis et
            ex parte peccantis; in parte ista determinat de permissione divina, quae quodammodo
            principium peccati dicitur, sicut causa sine qua non: si enim Deus non permisisset, homo
            non peccasset: et dividitur in quinque partes, secundum quinque quaestiones quas movet;
            secunda incipit ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e99">moventur etiam quidam</quote>; tertia, ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e102">addunt
              etiam talem hominem debere facere qui nollet omnino peccare</quote>; quarta ibi:
              <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e105">item inquiunt: si Deus vellet, et illi boni essent</quote>: quinta ibi:
              <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e108">item inquiunt: posset Deus voluntatem eorum vertere in bonum</quote>. Deinde
            accedendum ad partem alteram, in qua ostendit quam perfectionem animae habuit Adam ut
            posset peccato resistere, quae incipit ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e111">et quidem secundum animam rationalis
              fuit homo</quote>. Et dividitur ibi per tres: in prima ostendit qualis fuit factus
            secundum animam quantum ad scientiam; in secunda quantum ad naturalem potentiam, 24
            distinct., ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e115">nunc diligenter investigandum</quote>; in tertia ostendit qualis
            fuerit quantum ad gratiam, 26 distinct., ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e118">haec est gratia operans et
              cooperans</quote>. Prima in duas: in prima ostendit quorum cognitionem homo in
            principio suae conditionis accepit; in secunda ostendit qualem de his notitiam habuit,
            ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e121">rerum quippe cognitionem hominem accepisse perspicuum est</quote>. Et circa
            hoc tria facit: primo ostendit qualem cognitionem habuit de rebus creatis; secundo
            qualem de Deo, ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e124">cognitionem quoque creatoris primus homo habuisse
              creditur</quote>; tertio qualem de seipso: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e127">porro sui cognitionem idem homo
              accepisse videtur</quote>. Et circa hoc duo facit: primo determinat veritatem; secundo
            movet dubitationem, et solvit, ibi: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e130">si autem quaeritur utrum homo scientiam
              habuerit eorum quae circa eum futura erant (...) responderi potest quod ei magis
              facienda indicta sunt quam futura revelata</quote>. Hic est duplex quaestio: prima de
            permissione divina respectu peccati primi hominis. Secunda de cognitione primi hominis
            quantum ad primum statum. Circa primum quaeruntur duo: 1 utrum Deus potuerit conferre
            alicui naturae creatae ut peccare non posset ex naturae conditione; 2 utrum Deus
            debuerit permittere hominem tentari et peccare.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d23q1-Dd1e135" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d23q1-Hd1e137">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d23q1-Hd1e140" type="questionTitle">Utrum alicui naturae creatae conferri potuerit ut peccare non
            posset ex conditione naturae</head>

          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e143">Ad primum sic proceditur. Videtur quod alicui naturae creatae conferri potuit ut ex
            conditione suae naturae peccare non posset. Primo per hoc quod Augustinus dicit in
            littera, scilicet quod illa natura quae peccare non potest, est de sanctis Angelis; haec
            autem quae peccare potest, est de hominibus. Nec potest dici, quod hoc angelicae naturae
            per gratiam conveniat, quia in hoc ab homine non differrent, cui etiam per gratiam hoc
            convenit. Ergo videtur quod per conditionem naturae suae Angeli habeant quod peccare non
            possunt.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e146">Praeterea, natura spiritualis est nobilior quam natura corporalis. Sed aliqua natura
            corporalis est in qua nullo modo peccatum vel error accidere potest, etiam secundum
            naturae suae conditionem, scilicet caelestis. Ergo multo fortius est aliqua spiritualis
            in qua nullo modo peccatum accidere posset secundum naturae suae conditionem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e149">Praeterea, ut Damascenus dicit, ex hoc quod creatura est ex nihilo, duplex varietas
            sequitur ipsam in diversis; una secundum esse, sicut in his quae corrumpuntur: alia
            secundum electionem, sicut in his quae peccant. Sed alicui rei secundum naturae suae
            conditionem confertur ut sit invariabilis quantum ad esse, sicut substantiis
            spiritualibus et corporibus caelestibus. Ergo alicui naturae conferri potest quod
            secundum naturalem conditionem sit invariabilis quantum ad electionem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e153">Praeterea, constat quod voluntas divina hoc naturaliter habet quod peccare non potest.
            Cum ergo ipse sit summe bonus et summe potens, videtur quod alicui creaturae contulerit
            vel conferre potuerit suam similitudinem, ut per naturam suam non possit peccare.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e156">Praeterea, constat quod alicui creaturae hoc confertur per gratiam quod peccare non
            possit. Sed potuit Deus facere ut ille habitus gratiae qui confirmationem in bono creat,
            alicui naturae pars essentialis esset, vel etiam aliquid illo habitu perfectius. Ergo
            videtur quod si esset talis natura, secundum naturale sibi principium haberet
            confirmationem in bono. Ergo videtur quod alicui creaturae conferri potuit ut peccare
            non posset.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e159">Sed contra, perfectio universi in hoc consistit quod omnes bonitates creaturarum
            communicabiles in genere communicatae sunt. Sed hoc quod est peccare non posse ex natura
            propria, nulli naturae communicatum est, quia nec homini nec Angelo, quod utriusque
            peccatum probat. Ergo videtur quod hoc creaturae communicabile non fuit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e162">Praeterea, confirmatio in bono videtur consequi ex perfecta adhaesione finis. Sed finis
            ille ad quem rectitudo voluntatis ordinatur et potestatem et intellectum et desiderium
            cujuslibet creaturae excedit. Ergo videtur impossibile quod aliqua creatura sit quae
            naturaliter habeat quod peccare non possit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e165">Respondeo dicendum, quod nulli creaturae communicatum est nec communicabile fuit quod
            peccare non posset per conditionem naturae suae. Cujus ratio est, quia cum omne creatum
            dependeat sicut a causa sui esse a Deo, oportet quod si sibi relinquatur deficiat;
            quamdiu autem causae influentiam recipit, conservetur. Sed applicatio causati ad causam
            suam potest esse dupliciter: vel ita quod sit in potestate causati a causa sua recedere
            quantum ad aliquid vel non recedere, vel ita quod non sit in potestate ejus: et primum
            pertinet ad liberum arbitrium; quia hoc est essentiale libero arbitrio ut possit facere
            vel non facere. Si autem causae suae non inhaeret, oportet quod deficiat; unde dicit
            Augustinus, 8 super Gen.: <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e167">homo Deo sibi praesente illuminatur, absente autem
              continuo tenebrabitur</quote>; et ideo impossibile fuit ut servata libertate arbitrii
            alicui creaturae conferretur ut secundum conditionem suae naturae peccare non posset:
            est enim quasi quaedam contradictionis implicatio: quia si est liberum arbitrium,
            oportet quod causae suae possit inhaerere vel non inhaerere; et si non potest peccare,
            non potest causae suae non inhaerere, et sic sequitur contradictio. Sed naturae divinae,
            quae ex se rectitudinem habet, convenit per conditionem naturae suae ut deficere non
            possit, sicut nec ab esse, ita nec a rectitudine bonitatis; et quibuscumque hoc
            confertur ut per gratiam confirmentur in bono, habent per donum gratiae, per quod filii
            Dei efficiuntur, et quodammodo divinae naturae consortes.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e171">Ad primum ergo dicendum, quod Augustinus non intendit dicere quod Angeli hoc habeant ut
            peccare non possint per conditionem naturae suae, sed per donum gratiae. In hoc tamen ab
            hominibus secernuntur quod gratuitam confirmationem quasi a principio creationis
            acceperunt, quae hominibus per longum tempus datur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e175">Ad secundum dicendum, quod natura spiritualis etiam in esse invariabilis est sicut
            natura corporalis; sed habet electionem, ut possit secundum hoc in ea esse peccatum:
            unde quantum ad potentiam electionis non stat comparatio inter corporalem et spiritualem
            creaturam.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e178">Ad tertium dicendum, quod quaelibet res habet principia determinata ad suum esse, et
            proprietates naturales; quae principia non sunt de illis quae suae potestati subjacent;
            et ideo aliqua creatura in illis invarietatem habet. Sed electio est eorum quae sunt in
            potestate ejus; unde quia in his creatura rationalis aliquo modo sibi relinquitur, ut
            dicitur Eccli. 15, 14, <quote xml:id="ta-l2d23q1-Qd1e180">reliquit eum in manu consilii sui</quote>, ideo deficere
            potest.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e184">Ad quartum dicendum, quod non est ex imperfectione potentiae divinae ut creaturae
            conferre non possit quantum ad hoc suam similitudinem, sed ex imperfectione creaturae;
            partim ex hoc quod recipere non potest, et partim ex hoc quod est quaedam impossibilitas
            in implicatione contradictoriorum, ut dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e187">Ad quintum dicendum, quod quandocumque alicui naturae convenit aliquod accidens ex
            influentia superioris tantum, non potest natura inferior illud accidens per se habere,
            nisi efficiatur naturae superioris; sicut si aer illuminatur in actu per ignem, non
            potest esse quod sit de natura sua lucidus in actu, nisi fiat ignis. Dico ergo, quod cum
            confirmatio in bono insit creaturae rationali solum per gratiam, quae est quoddam
            spirituale lumen, et similitudo increati luminis; non potest esse quod aliqua creatura
            ex natura sua confirmationem habeat, vel gratiam, nisi efficeretur divinae naturae, quod
            est omnino impossibile.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d23q1-Dd1e191" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d23q1-Hd1e193">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d23q1-Hd1e196" type="questionTitle">Utrum Deus debuerit permittere hominem tentari, vel
            peccare</head>

          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e199">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod Deus non debuit permittere hominem peccare,
            vel tentari. Sapientis enim artificis est facere unumquodque, quantumcumque potest, fini
            competentius. Homo autem ad beatitudinem sicut ad finem factus est. Cum ergo
            competentior beatitudini fieret sine peccato, videtur quod non debuit permittere eum in
            peccatum cadere.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e202">Praeterea, quibus datur idem finis, debet dari eadem facultas perveniendi ad finem
            illum. Sed homo et Angeli propter unum finem creati sunt, scilicet propter beatitudinem
            participandam, ut in 1 distinct. dictum est. Cum ergo naturam Angeli fecerit Deus quae
            peccare non posset, ut in littera dicitur, videtur quod naturam hominis talem facere
            debuit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e205">Praeterea, ad providentiam sapientis pertinet ut impedimenta removeat sui operis. Cum
            ergo per tentationem Daemonis homo a sua rectitudine impeditus fuerit, et providentia
            divina sit omnium creaturarum, et praecipue rationalium; videtur quod hominem tentari
            permittere non debuit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e209">Praeterea, quanto aliquid efficitur compendiosius, tanto certius et melius est; unde et
            omnium linearum inter duo puncta recta brevissima est. Sed compendiosior fuit via
            perveniendi in beatitudinem, quod homo non peccaret, quam quod homo post peccatum de
            peccato erutus in beatitudinem transferretur. Ergo videtur quod Deus non debuit
            permittere hominem peccare.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e212">Praeterea, minus malum pro majori malo permittendum est. Sed minus malum est diminutio
            alicujus laudis quam ipsum peccatum, quia minori bono opponitur. Ergo videtur quod non
            fuerit ratio sufficiens permissionis divinae quae in littera assignatur, scilicet quod
            gloriosius est non consentire quam tentari non posse.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e215">Sed contra id ex quo apparet Deus laudabilis, non debet penitus impediri. Sed in
            peccatis etiam apparet laudabilis Deus, cum per misericordiam parcit, et per justitiam
            punit. Ergo videtur quod non debuit omnino peccatum impedire.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e218">Praeterea, omne bonum potentius est in sua bonitate, quam malum in sua malitia. Ergo
            non est conveniens ut aliquod malum taliter impediatur quod per hoc aliquod bonum
            tollatur. Sed si Deus non permitteret hominem peccare, tolleretur libertas arbitrii,
            quae coactionem non patitur. Ergo convenienter permissus est homo peccare.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e221">Respondeo dicendum, quod ad providentiam divinam pertinet, ut unumquodque in sua natura
            relinquatur; quia, ut Dionysius dicit, providentia non est corruptiva naturae, sed
            salvativa. Cujus ratio est, quia bonum universi excedit bonum particulare cujusque
            naturae creatae, sicut etiam bonum gentis excedit bonum hominis, ut in 1 Ethic. dicitur.
            Si autem aliqua natura a suo gradu translata in altiorem per providentiam mutetur,
            quamvis aliquod bonum illi naturae excresceret, tamen bonitati universi aliquid
            detraheretur, dum non omnes gradus bonitatis impleti essent, illo gradu ex quo natura
            illa translata erat, vacuo remanente. Dico ergo, quod si peccatum omnino impediretur,
            per hoc multi gradus bonitatis tollerentur: tolleretur enim natura illa quae potest
            peccare et non peccare; quae quidem bona est; tolleretur etiam hoc quod est de peccato
            posse resurgere, et multa hujusmodi, quibus ablatis, bonitati universi multum
            detraheretur; et ideo ad providentiam divinam pertinet et hominem tentari permittere, et
            peccare si vellet.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e224">Ad primum ergo dicendum, quod sapiens artifex non tantum considerat quid competat parti
            aedificii secundum se acceptae, sed etiam secundum proportionem ad totum aedificium: et
            ideo sicut unam partem alia meliorem facit, ita etiam Deus unumquodque facit in illa
            proportione ad finem, secundum quod competit naturae suae in ordine ad totum
            universum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e228">Ad secundum dicendum, quod nec etiam Angeli de natura sua habent quod peccare non
            possint, quod aliquorum peccatum monstravit; sed per gratiam confirmationis, quam statim
            post principium suae conditionis acceperunt, confirmati sunt ut peccare non possint; ita
            etiam homo, cum ad terminum viae recto tramite pervenerit, eamdem confirmationem
            consequitur. Sed quod Angelo brevior assignata est via quam homini, diversitas naturarum
            facit, ut supra dictum est. Nec est necesse ut omnibus ordinatis in unum finem
            assignentur eadem perducentia in finem, et eodem modo; sed unicuique secundum suam
            conditionem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e231">Ad tertium dicendum, quod sapientis est removere hoc modo impedimentum quod natura non
            tollatur: quod non fieret, si hominem vel Angelum in peccatum cadere non permitteret,
            quamdiu est in statu viae.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e234">Ad quartum dicendum, quod non semper via brevior eligenda est, nisi quando per eam
            omnia quae ad rem pertinent, convenienter salvantur; et hoc non fieret, si hominem in
            peccatum non permitteret cadere.</p>
          <p xml:id="ta-l2d23q1-d1e237">Ad quintum dicendum, quod non tantum per prohibitionem peccati violentam tolleretur
            laus, sed etiam naturalis ordo rerum; quod nullo modo providentia divina pateretur.</p>
        </div>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>