<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 20, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 20, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d20q1">
        <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e97">Postquam probavit aequalitatem personarum in magnitudine, hic ostendit earum
            aequalitatem in potestate; et dividitur in partes duas: primo proponit intentum; secundo
            propositum probat rationibus Augustini, ibi: <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e99">nihil, inquit pater minus habet ille
              qui dicit: omnia quae habet pater mea sunt</quote>. Et haec dividitur in duas: in
            prima Augustinus probat propositum per auctoritatem; in secunda per rationem, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e102">item alio modo probat filium aequalem patri</quote>. Circa primum duo facit:
            primo enim ponitur probatio Augustini; secundo refellitur duplex haereticorum responsio,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e105">tu autem hoc de potentia sapis, quod potens sit filius, sed potentior
              pater</quote>. Probatio talis est. Si filius minus habet in potestate quam pater, non
            omnia habet quae pater habet. Sed omnia quae pater habet, filius habet, ut dicitur Joan.
            17. Ergo non habet minus in potestate quam pater, et ita est aequalis patri in
            potestate. <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e108">Tu autem hoc de potentia sapis, quod potens sit filius, sed potentior
              pater</quote>. Hic refelluntur responsiones haeretici, et dividitur in duas partes,
            secundum duas responsiones. Secunda ibi: <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e111">sed inquis, pater a nemine potentiam
              accepit</quote>. Prima responsio haeretici ad auctoritatem inductam, est talis. Verum
            est quod quidquid habet pater, habet filius, sicut bonitatem, sapientiam, potentiam et
            hujusmodi; sed non tantum habet de unoquoque quantum pater. Hoc enim non videtur haberi
            ex auctoritate inducta. Quod refellit Augustinus hoc modo. Omnia quae habet pater, habet
            filius. Sed omnipotentiam habet pater. Ergo et filius, et sic tantumdem habet de
            potentia. Responsio secunda talis est. Etsi filius habet omnia quae pater, tamen hoc
            ipso pater potentior ostenditur quod hoc filio dedit. Quod refellit Augustinus hoc modo.
            Verum est quod pater potentiam filio dedit. Aut ergo dedit sibi aequalem, vel non. Si
            aequalem, tunc sicut pater est omnipotens, et filius est omnipotens. Si non aequalem,
            ergo non omnia quae pater habet, filius habet. <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e115">Item alio modo probat filium
              aequalem patri</quote>. Hic ponitur secunda probatio per rationem; et circa hoc tria
            facit: primo ponit rationem; secundo confirmat per similitudinem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e118">hoc autem
              per similitudinem humanam ita esse demonstrat</quote>; tertio refellit haeretici
            responsionem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e121">sed forte dices: eo ipso pater est major filio, quia de nullo
              genitus</quote>. Probatio talis est. Si pater genuit filium minorem se in potestate,
            aut potuit eum gignere aequalem et noluit; aut voluit, sed non potuit. Si potuit, sed
            non voluit, invidus fuit; si voluit, sed non potuit, omnipotens non fuit; quorum
            utrumque est impossibile. Ergo impossibile est filium non esse aequalem patri in
            potestate, et ad hoc inducit similitudinem de generatione humana, ut patet in littera.
              <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e124">Sed forte dices: eo ipso pater est major filio, quia de nullo genitus genuit
              tamen aequalem</quote>. Hic refellit responsionem haeretici. Posset enim dicere quod
            eo ipso quo filius est a patre, est inaequalis sibi. Quod refellit Augustinus sic.
            Aequalitas et inaequalitas attenditur secundum quantitatem et non secundum relationem.
            Sed hoc quod dicimus filium esse a patre, non designat nisi relationem originis. Ergo ex
            hoc non ostenditur inaequalitas patri ad filium. Hic quaeruntur tria: 1 an filius sit
            omnipotens; 2 an sit aequalis patri in omnipotentia; 3 utrum sit aliquis ordo inter
            patrem et filium.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e129" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e131">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e134" type="question-title">Utrum filius sit omnipotens</head>

          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e137">Ad primum sic proceditur. Videtur quod filius non sit omnipotens. Potentia enim, ut
            dictum est, dist. 7, qu. 1, art. 1, dicitur secundum virtutem ad opus. Sed aliqua
            operatio est quae pertinet ad omnipotentiam patris, in quam non potest filius, scilicet
            generatio activa; non enim filius potest generare, ut supra, dist. ead., qu. 2, art. 2,
            habitum est. Ergo videtur quod non sit omnipotens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e140">Praeterea, Deus dicitur omnipotens, quia omnia potest, quod simpliciter possibile est.
            Sed maximum posse patris ostenditur in generatione filii; majus enim est generare filium
            in infinitum quam creare caelum et terram. Cum igitur istud posse filio detrahatur,
            videtur quod non sit omnipotens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e143">Si dicas, quod posse generare non est aliquid, sed ad aliquid, et ita quamvis filius
            non possit generare, non tamen sequitur quod non possit omnia; contra. Cum dico omnia,
            includo universaliter omnia entia. Sed relativa continentur in entibus. Ergo videtur
            quod distributio etiam fiat pro relativis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e147">Si dicas, quod intelligitur respectu omnium creatorum, et non respectu eorum quae in
            Deo sunt; contra. Secundum hoc ratio Augustini in littera posita nihil valeret. Arguit
            enim, quod si pater non potuit generare filium aequalem sibi, non fuit omnipotens. Ergo
            videtur quod omnipotentia patris etiam ad generationem filii se extendat. Sed filius non
            potest generare. Ergo non habet omnipotentiam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e150">In contrarium est quod in symbolo dicitur: <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e152">omnipotens pater, omnipotens filius,
              omnipotens spiritus sanctus</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e156">Respondeo dicendum, quod sine omni dubio concedendum est, filium Dei omnipotentem esse,
            sicut et pater: et tamen dicimus quod filius non potest generare. Unde ad intellectum
            hujus videndum est, quod Deus dicitur omnipotens, quia omnia potest, et quidquid est
            aliquid vel ens, potest Deus. Sed notandum, quod relatio alio modo dicitur esse aliquid
            quam alia entia. In aliis enim entibus unumquodque dicitur dupliciter esse: et quantum
            ad esse suum, et quantum ad rationem quidditatis suae; sicut sapientia secundum esse
            suum aliquid ponit in subjecto, et similiter secundum rationem suam ponit naturam
            quamdam in genere qualitatis. Sed relatio est aliquid secundum esse suum quod habet in
            subjecto; sed secundum rationem suam non habet quod sit aliquid, sed solum quod ad aliud
            referatur; unde secundum rationem suam non ponit aliquid in subjecto: propter quod
            Boetius dicit quod relativa nihil praedicant de eo de quo dicuntur. Inde etiam est quod
            invenitur aliquid relatum in quo est tantum relatio rationis, et non ponitur ibi aliquid
            secundum rem, sicut cum scibile refertur ad scientiam. Et hoc est verum tam in
            relationibus quae de Deo dicuntur quam de illis quae in creaturis sunt; sed diversimode;
            quia relatio quae habet esse in creatura, habet aliud esse quam sit esse sui subjecti;
            unde est aliquid aliud a suo subjecto: sed in Deo nihil est quod habeat esse aliud ab
            ipso: esse enim sapientiae est ipsum esse divinum et non superadditum, et similiter esse
            paternitatis. Unde relatio, quantum ad esse suum, secundum quem solum modum debetur ei
            quod ponat aliquid, est essentia divina; sed secundum rationem suam, per quam habet
            distinguere unam personam ab alia, non debetur ei quod dicat aliquid, sed potius ad
            aliquid. Unde quamvis pater habeat paternitatem quam filius non habet, et paternitas sit
            aliquid, non tamen pater habet aliquid quod filius non habeat. Sicut: paternitas est
            essentia; filius non habet paternitatem; ideo tamen non sequitur quod pater essentiam
            aliquam habeat qua careat filius. Si autem pater haberet sapientiam et non filius,
            haberet aliquid pater quod non haberet filius; quia sapientia dicit aliquid in sapiente
            etiam secundum rationem suam. Similiter dico, quod cum generare in divinis sit relatio
            quaedam, et sit aliquid, quamvis pater possit generare, et non filius, non sequitur quod
            possit aliquid pater quod non possit filius; sed bene sequeretur, si pater posset
            intelligere, et non filius, quod pater posset aliquid quod non posset filius: sicut
            pater est pater, et esse patrem est aliquid esse, et tamen cum filius non sit pater,
            nullum esse est patris, quod non sit filii, quia omne esse in divinis est essentiae; et
            similiter omne ad aliquid est ibi secundum rationem essentiae, vel secundum rationem
            attributorum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e159">Ad primum ergo dicendum, quod generatio significat relationem per modum operationis, et
            etiam est operatio aliqua divinae naturae, secundum Damascenum. Et quamvis generatio non
            conveniat filio, non tamen sequitur quod aliqua operatio conveniat patri quae non
            conveniat filio: una enim et eadem operatione pater generat et filius nascitur; sed haec
            operatio est in patre et filio secundum aliam et aliam relationem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e162">Ad secundum dicendum, quod nullum posse detrahitur filio; sed illo eodem posse quo
            pater generat, filius generatur, ut supra, in corp. art., dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e165">Ad tertium dicendum, quod sub omnibus comprehenditur ad aliquid, quantum ad hoc quod
            habet esse, sic enim ad aliquid est aliquid de omnibus, sed non quantum ad rationem ad
            aliquid, secundum quod ad aliud refertur: sic enim non habet quod sit aliquid
            simpliciter.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e169">Ad quartum dicendum, quod omnipotentia Dei potest comparari ad aliquid vel sicut ad
            operatum vel sicut ad operationem. Sicut ad operatum, non comparatur ad aliquid quod in
            ipso sit: quia in Deo nihil est factum; et sic omnipotentia est respectu creaturarum
            solum; sed comparatur sicut ad operationem ad hoc quod in ipso est, praecipue cum nulla
            operatio sit ipsius quae sit extra essentiam ejus. Unde omnipotentia patris extenditur
            et ad generare et ad intelligere et creare, et breviter ad omnia quae perfectionis sunt;
            et propter hoc patet quod ratio Augustini efficax est. Nec tamen sequitur quod filius
            non sit omnipotens, si non potest generare filium aequalem sibi, ratione praedicta.
            Sequeretur tamen in patre; quia patri non deest relatio, quae significatur in
            generatione activa. Unde si negaretur ab eo perfectio generationis, oporteret quod esset
            defectus in ipsa operatione inquantum operatio est; et hoc redundaret in defectum
            potentiae. Sed a filio removetur activa generatio non nisi ratione relationis
            importatae. Relatio autem, inquantum hujusmodi, nullum ordinem ad potentiam habet, ut ex
            dictis, distinct. 2, quaest. unic., art. 5, patet.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e173" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e175">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e178" type="question-title">Utrum filius sit aequalis patri</head>

          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e181">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod filius non sit aequalis patri in omnipotentia.
            Sicut enim infra dicitur, distinct. 31, quaest. unic., art. 2, potentia appropriatur
            patri, non autem filio. Ergo videtur quod magis patri quam filio conveniat; et sic non
            sunt aequales in potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e184">Praeterea, inter habere aliquid ab alio personaliter et essentialiter, et non habere
            aliquid ab alio nec personaliter nec essentialiter, medium est habere aliquid ab alio
            personaliter et non essentialiter. Sed non habere aliquid ab alio nec personaliter nec
            essentialiter, quod convenit patri, dignitatis et auctoritatis est; habere autem aliquid
            ab aliquo personaliter et essentialiter, quod creaturae competit, minorationem ponit et
            defectum creaturae respectu creatoris. Ergo cum medium sapiat naturam extremorum,
            videtur quod habere ab alio personaliter et non essentialiter, quod filio competit,
            secundum aliquid sit dignitatis, quod est scilicet non habere ab alio essentialiter, et
            secundum aliquid ponat defectum et minorationem, quod est ab alio habere personaliter;
            et sic filius est minus potens quam pater.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e187">Item, ita videmus in creaturis quod nihil receptum ab aliquo est aeque potens illi a
            quo recipitur; sicut lumen in aere non est aeque potens lumini in sole. Sed potentia est
            recepta in filio a patre. Ergo videtur quod filius non sit aequalis patri in
            potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e191">Praeterea, illud quod agit per alium videtur esse potentius eo per quod agit. Sed pater
            agit per filium et non e converso. Ergo pater est potentior filio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e194">Contra, potentia radicatur in essentia. Sed est una essentia patris et filii numero.
            Ergo et una potentia: ergo non est aliqua inaequalitas in potentia, cum omnis
            inaequalitas diversitatem ponat; sicut enim unum in quantitate facit aequale, ita
            diversum facit inaequale: quod concedimus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e197">Ad primum igitur dicendum, quod potentia appropriatur patri, non quia magis sibi
            conveniat quam filio, sed quia majorem similitudinem habet cum proprietate patris quam
            cum proprietate filii: potentia enim habet rationem principii, et pater est principium
            non de principio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e200">Ad secundum dicendum, quod habere essentialiter et personaliter ab alio, importat
            defectum solum quantum ad hoc quod est habere ab alio essentialiter, idest in
            diversitate essentiae; ex hoc enim causatur inaequalitas magnitudinis et
            potentialitatis: quia inaequalitatis causa est diversitas, sicut unitas aequalitatis, ut
            dictum est, in argum. sed contra istius artic., et quantum ad hoc filius non est medium
            inter patrem et creaturam, immo aequali et eadem dignitate convenit filio sicut et patri
            non habere ab alio essentialiter.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e203">Ad tertium dicendum, quod in inferioribus quandoque recipitur aliquid in eadem virtute
            quae est in eo a quo recipitur, quando scilicet recipiens est proportionatum ad
            recipiendum totam virtutem dantis, sicut patet in omni generatione univoca, ut quando
            homo generat hominem, et ignis ignem: quandoque autem non recipitur tota virtus, et hoc
            est ex defectu recipientis, quod non est proportionatum ad recipiendum totum quod agens
            influere potest, sicut corpora inferiora se habent ad actionem solis; vel forte ex
            defectu agentis, cujus virtus est deficiens a communicatione suae similitudinis; sicut
            una scintilla non potest calefacere aliquod lignum, etiam multum dispositum. Sed in
            divinis non est defectus ex parte dantis neque ex parte accipientis, cum una et eadem
            sit virtus utriusque; et ideo quantam potentiam pater habet, tantam accipit filius ab
            eo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e206">Ad quartum dicendum, quod cum dicitur pater operari per filium, non ponitur aliquis
            gradus potestatis, sed signatur auctoritas in patre, ut dictum est, dist. 15, quaest.
            unic., art. 4.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e210" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e212">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e215" type="question-title">Utrum in divinis personis sit ordo</head>
          <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e218">
            <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e220">Quaestiuncula 1</head>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e223">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod in divinis personis non sit ordo. Ut enim
              dicit Augustinus: ordo est parium dispariumque sua cuique tribuens loca dispositio.
              Sed in divinis personis non competit aliqua localis dispositio. Ergo videtur quod nec
              ordo.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e226">Praeterea, Boetius dicit: <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e228">eos sequitur differentia deitatis qui in Trinitate
                gradus constituunt</quote>. Sed ubicumque est ordo, est aliquis gradus. Ergo si in
              divinis personis est ordo, videtur quod sequatur diversitas deitatis. Hoc autem est
              impossibile. Ergo personae divinae non habent ordinem.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e232">Praeterea, ubi est eadem aeternitas, simplicitas et dignitas, non videtur esse
              aliquis ordo: aeternitas enim aequalis excludit ordinem temporis, simplicitas aequalis
              ordinem causae ad causatum et partis ad totum, et aequalis dignitas ordinem
              dignitatis. Sed in patre et filio est eadem numero aeternitas, simplicitas et
              dignitas. Ergo non est aliquis ordo.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e235">Item, quidquid est in divinis, aut significat essentiam aut notionem. Sed ordo non
              pertinet ad essentiam divinam, in qua nulla est distinctio, nec ad notionem, quia
              nulla notio communis est tribus personis, sicut ordo. Ergo videtur quod in divinis
              personis non sit ordo.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e239">Contra, ubicumque est pluralitas sine ordine, ibi est confusio. Sed in divinis
              personis est pluralitas et non confusio. Ergo ibi est ordo.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e242">Hic etiam videtur, quod spiritus sanctus dicitur tertia in Trinitate persona; et hoc
              dicit aliquem ordinem.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e246">
            <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e248">Quaestiuncula 2</head>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e251">Ulterius quaeritur, an sit ibi ordo naturae: et videtur quod non. Quia omnis ordo
              importat aliquam distinctionem. Sed in natura divina nulla est distinctio. Ergo nec
              naturae divinae est aliquis ordo; et ita in divinis personis non est ordo naturae.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e254">Praeterea, natura divina est idem quod essentia. Sed nihil est dictu quod in divinis
              personis sit ordo essentiae. Ergo nec naturae.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e257">In contrarium est quod in littera dicitur.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e261">
            <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e263">Quaestiuncula 1</head>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e266">Respondeo dicendum, quod ordo in ratione sua includit tria, scilicet rationem prioris
              et posterioris; unde secundum omnes illos modos potest dici esse ordo aliquorum,
              secundum quos aliquis altero prius dicitur et secundum locum et secundum tempus et
              secundum omnia hujusmodi. Includit etiam distinctionem, quia non est ordo aliquorum
              nisi distinctorum. Sed hoc magis praesupponit nomen ordinis quam significet. Includit
              etiam tertio rationem ordinis, ex qua etiam ordo in speciem trahitur. Unde unus est
              ordo secundum locum, alius secundum dignitatem, alius secundum originem, et sic de
              aliis: et ista species ordinis, scilicet ordo originis, competit divinis personis.
              Unde dico quod ordo originis signatur cum dicitur ordo naturae, secundum quod dicitur
              natura a philosopho, 5 Metaphys., ex qua pullulat pullulans primo. Unde nomen naturae
              importat rationem originis: et sic ista duo nomina ordo naturae sumuntur in vi unius
              nominis, ad significandum speciem ordinis: quae quidem species salvatur in divinis
              personis quantum ad rationem differentiae, scilicet originem, et non quantum ad
              rationem generis, scilicet prioritatem et posterioritatem, ut in pluribus aliis dictum
              est. Et hoc patet ex definitione Augustini quam ponit, quod ordo naturae est quo
              aliquis est ex alio, in quo ponitur differentia originis, et non prior alio, in quo
              removetur ratio generis. Unde non est concedendum quod sit ibi ordo simpliciter, sed
              ordo naturae.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e269">Ad primum igitur dicendum, quod illa definitio Augustini datur de ordine secundum
              locum, qui divinis personis non competit.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e272">Ad secundum dicendum, quod gradus dicit quamdam speciem ordinis, scilicet secundum
              dignitatem vel perfectionem, vel locum: et nullus horum competit divinis personis; et
              ideo nec gradus.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e275">Ad tertium dicendum, quod illa ratio procedit de ordine quantum ad rationem generis,
              prout ponit prius et posterius, quod nullo modo divinis competit.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e279">Ad quartum dicendum, quod hoc nomen ordo significat notionem, non tamen in speciali,
              sed in communi, quae determinatur secundum diversa adjuncta; ut cum dicitur ordo
              patris ad filium, significatur notio quae est paternitas; et cum dicitur ordo filii ad
              patrem, significatur notio quae est filiatio; et similiter patet in aliis; et
              similiter etiam est de hoc nomine principium, quod aliam notionem significat cum
              dicitur pater principium filii, et cum dicitur principium spiritus sancti.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e282">Ad quintum dicendum, quod ordo originis sufficit ut confusio non ponatur, et ad hoc
              quod spiritus sanctus dicatur tertia persona.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e285">Unde patet solutio ad sextum.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e290">
            <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e292">Quaestiuncula 2</head>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e295">Ad id quod ulterius quaeritur, dicendum, quod est ibi ordo naturae, non tamen ita
              quod natura ordinetur, vel quod pater naturaliter prior sit filio; sed ita quod dicat
              rationem ordinis, secundum quod in natura importatur origo. Et quamvis secundum rem
              sit idem divina natura quod essentia, tamen ratio originis non importatur in nomine
              essentiae sicut in nomine naturae, ratione enim differunt; et ideo non potest dici
              ordo essentiae, sicut ordo naturae.</p>
            <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e298">Et per hoc patet responsio ad ea quae objiciuntur.</p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d20q1-Dd1e304">
          <head xml:id="ta-l1d20q1-Hd1e306">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d20q1-d1e309"><quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e310">Nam si minus habet in potestate aliquid quam pater, non sunt ejus omnia quae
              habet pater</quote>. Videtur quod ratio Augustini non valeat sed mutet quid in
            quantum, sic arguens: omnia quae habet pater, habet filius. Ergo filius non habet
            minorem potentiam quam pater. Nec etiam videtur valere hoc quod postea de omnipotentia
            inducit, quia omnipotentia etiam nominat quantitatem potentiae; et ideo idem peccatum
            videtur esse utrobique. Sed dicendum, quod quamvis non valeat ex modo arguendi, valet
            tamen ex natura rei de qua argumentum sumitur: non enim potest hoc quod habet pater,
            filius habere, nisi idem in numero non mutatum: unde oportet quod quantum est in patre,
            tantum etiam sit in filio. <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e313">Si dicis, quia non voluit, eum invidum esse
              dixisti</quote>. Videtur quod non sequitur: quia per eumdem modum posset probari quod
            nullam creaturam meliorem quam fecit, facere potuisset. Sed dicendum, quod non est
            simile: quia si negatur rei illud quod sibi debetur, invidiae est: non autem si non
            datur quod ei non debetur. Filio autem ex natura deitatis aequalitas generantis debetur:
            unde invidia esset si sibi subtraheret. Non autem debetur creaturae secundum naturam
            suam amplior perfectio quam illud quod consequitur principia naturae: unde si aliquid in
            natura rationali superadditur, gratiae imputatur; unde etiam sine invidia subtrahi
            posset. <quote xml:id="ta-l1d20q1-Qd1e316">Aequalitatis autem, qualis aut quantus sit</quote>. Videtur hoc esse
            falsum: quia unitas qualitatis non causat aequalitatem, sed similitudinem, ut
            philosophus dicit. Sed dicendum, quod in divinis non attenditur aequalitas nisi secundum
            quantitatem virtutis. Haec autem quantitas in qualitate fundatur; et ideo dicitur
            secundum qualitatem aequalitas attendi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>