<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 8, Quaestio 5</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 8, Quaestio 5</title>
          <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d8q5">
        <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e89">Quaestio 5</head>
        <div xml:id="ta-l1d8q5-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e97">Deinde quaeritur de simplicitate ex parte creaturae; et circa hoc tria quaeruntur: 1
            utrum aliqua creatura sit simplex; 2 utrum anima sit simplex, quia hoc habet specialem
            difficultatem; 3 utrum sit tota in qualibet parte corporis.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d8q5-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e106" type="question-title">Utrum aliqua creatura sit simplex</head>

          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod aliqua creatura simplex sit. Forma enim est
            compositioni contingens, simplici et invariabili essentia consistens. Sed forma est
            creatura. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e112">Praeterea, resolutio intellectus non stat quousque invenit compositionem, sive sint
            separabilia secundum rem, sive non; multa enim separantur intellectu quae non separantur
            actu, secundum Boetium. Illud ergo in quo ultima stat resolutio intellectus est omnino
            simplex. Sed ens commune est hujusmodi. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e115">Praeterea, si omnis creatura est composita, constat quod non est composita nisi ex
            creaturis. Ergo et componentia sua erunt composita. Igitur universaliter in infinitum
            (quod natura et intellectus non patitur); vel erit devenire ad prima componentia
            simplicia, quae tamen creaturae sunt. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e119">Si dicatur, quod illa componentia non possunt esse simplicia, quia habent habitudinem
            concretam, quod sint ab alio: contra, illud quod est extrinsecum rei, non facit
            compositionem cum re ipsa. Sed agens est extrinsecum a re. Ergo per hoc quod res est ab
            aliquo agente, non inducitur in ipsam aliqua compositio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e122">Contra, Boetius: <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e124">in omni eo quod est citra primum, differt et quod est et quo
              est</quote>. Sed omnis creatura est citra primum. Ergo est composita ex esse et quod
            est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e128">Praeterea, omnis creatura habet esse finitum. Sed esse non receptum in aliquo, non est
            finitum, immo absolutum. Ergo omnis creatura habet esse receptum in aliquo; et ita
            oportet quod habeat duo ad minus, scilicet esse, et id quod esse recipit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e131">Respondeo dicendum, quod omne quod procedit a Deo in diversitate essentiae, deficit a
            simplicitate ejus. Ex hoc autem quod deficit a simplicitate, non oportet quod incidat in
            compositionem; sicut ex hoc quod deficit a summa bonitate, non oportet quod incidat in
            ipsam aliqua malitia. Dico ergo quod creatura est duplex. Quaedam enim est quae habet
            esse completum in se, sicut homo et hujusmodi, et talis creatura ita deficit a
            simplicitate divina quod incidit in compositionem. Cum enim in solo Deo esse suum sit
            sua quidditas, oportet quod in qualibet creatura, vel in corporali vel in spirituali,
            inveniatur quidditas vel natura sua, et esse suum, quod est sibi acquisitum a Deo, cujus
            essentia est suum esse; et ita componitur ex esse, vel quo est, et quod est. Est etiam
            quaedam creatura quae non habet esse in se, sed tantum in alio, sicut materia prima,
            sicut forma quaelibet, sicut universale; non enim est esse alicujus, nisi particularis
            subsistentis in natura; et talis creatura non deficit a simplicitate, ita quod sit
            composita. Si enim dicatur, quod componitur ex ipsa sua natura et habitudinibus quibus
            refertur ad Deum vel ad illud cum quo componitur, item quaeritur de illis habitudinibus
            utrum sint res, vel non: et si non sunt res, non faciunt compositionem; si autem sunt
            res, ipsae non referuntur habitudinibus aliis, sed se ipsis: quia illud quod per se est
            relatio, non refertur per aliam relationem. Unde oportebit devenire ad aliquid quod non
            est compositum, sed tamen deficit a simplicitate primi: et defectus iste perpenditur ex
            duobus: vel quia est divisibile in potentia vel per accidens, sicut materia prima, et
            forma, et universale; vel quia est componibile alteri, quod divina simplicitas non
            patitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e134">Et per hoc patet solutio ad ea quae objecta sunt. Primae enim rationes procedebant de
            illis creaturis quae non habent esse completum, quae non componuntur ex aliis sicut ex
            partibus; et aliae duae procedebant de creaturis quae habent esse completum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d8q5-Dd1e138" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e140">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e143" type="question-title">Utrum anima sit simplex</head>

          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e146">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod anima sit simplex. Sicut enim dicit
            philosophus, anima est forma corporis. Sed ibidem dicit, quod forma neque est materia
            neque compositum. Ergo anima non est composita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e149">Praeterea, omne quod est compositum, habet esse ex suis componentibus. Si igitur anima
            sit composita, tunc ipsa in se habet aliquod esse, et illud esse nunquam removetur ab
            ea. Sed ex conjunctione animae ad corpus relinquitur esse hominis. Ergo esse hominis est
            esse duplex, scilicet esse animae, et esse conjuncti: quod non potest esse, cum unius
            rei sit unicum esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e152">Praeterea, omnis compositio quae advenit rei post suum esse completum, est sibi
            accidentalis. Si igitur anima est composita ex suis principiis, habens in se esse
            perfectum, compositio ipsius ad corpus erit sibi accidentalis. Sed compositio
            accidentalis terminatur ad unum per accidens. Ergo ex anima et corpore non efficitur
            nisi unum per accidens; et ita homo non est ens per se, sed per accidens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e156">Contra, Boetius: <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e158">nulla forma simplex potest esse subjectum</quote>. Sed anima
            est subjectum et potentiarum et habituum et specierum intelligibilium. Ergo non est
            forma simplex.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e162">Praeterea, forma simplex non habet esse per se, ut dictum est, art. praec., in corp.
            Sed illud quod non habet esse nisi per hoc quod est in altero, non potest remanere post
            illud, nec etiam potest esse motor, quamvis possit esse principium motus, quia movens
            est ens perfectum in se; unde forma ignis non est motor ut dicitur 8 Physic. Anima autem
            manet post corpus, et est motor corporis. Ergo non est forma simplex.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e165">Praeterea, nulla forma simplex habet in se unde individuetur, cum omnis forma sit de se
            communis. Si igitur anima est forma simplex, non habebit in se unde individuetur; sed
            tantum individuabitur per corpus. Remoto autem eo quod est causa individuationis,
            tollitur individuatio. Ergo remoto corpore, non remanebunt animae diversae secundum
            individua; et ita non remanebit nisi una anima quae erit ipsa natura animae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e168">Respondeo dicendum, quod hic est duplex opinio. Quidam enim dicunt, quod anima est
            composita ex materia et forma; quorum etiam sunt quidam dicentes, eamdem esse materiam
            animae et aliorum corporalium et spiritualium. Sed hoc non videtur esse verum, quia
            nulla forma efficitur intelligibilis, nisi per hoc quod separatur a materia et ab
            appendentiis materiae. Hoc autem non est inquantum est materia corporalis perfecta
            corporeitate, cum ipsa forma corporeitatis sit intelligibilis per separationem a
            materia. Unde illae substantiae quae sunt intelligibiles per naturam, non videntur esse
            materiales: alias species rerum in ipsis non essent secundum esse intelligibile. Unde
            Avicenna dicit, quod aliquid dicitur esse intellectivum, quia est immune a materia. Et
            propterea materia prima, prout consideratur nuda ab omni forma, non habet aliquam
            diversitatem, nec efficitur diversa per aliqua accidentia ante adventum formae
            substantialis, cum esse accidentale non praecedat substantiale. Uni autem perfectibili
            debetur una perfectio. Ergo oportet quod prima forma substantialis perficiat totam
            materiam. Sed prima forma quae recipitur in materia, est corporeitas, a qua nunquam
            denudatur, ut dicit Comment. Ergo forma corporeitatis est in tota materia, et ita
            materia non erit nisi in corporibus. Si enim diceres, quod quidditas substantiae esset
            prima forma recepta in materia, adhuc redibit in idem; quia ex quidditate substantiae
            materia non habet divisionem, sed ex corporeitate, quam consequuntur dimensiones
            quantitatis in actu; et postea per divisionem materiae, secundum quod disponitur
            diversis sitibus, acquiruntur in ipsa diversae formae. Ordo enim nobilitatis in
            corporibus videtur esse secundum ordinem situs ipsorum, sicut ignis est super aerem; et
            ideo non videtur quod anima habeat materiam, nisi materia aequivoce sumatur. Alii
            dicunt, quod anima est composita ex quo est et quod est. Differt autem quod est a
            materia; quia quod est, dicit ipsum suppositum habens esse; materia autem non habet
            esse, sed compositum ex materia et forma; unde materia non est quod est, sed compositum.
            Unde in omnibus illis in quibus est compositio ex materia et forma, est etiam compositio
            ex quo est et quod est. In compositis autem ex materia et forma quo est potest dici
            tripliciter. Potest enim dici quo est ipsa forma partis, quae dat esse materiae. Potest
            etiam dici quo est ipse actus essendi, scilicet esse, sicut quo curritur, est actus
            currendi. Potest etiam dici quo est ipsa natura quae relinquitur ex conjunctione formae
            cum materia, ut humanitas; praecipue secundum ponentes quod forma, quae est totum, quae
            dicitur quidditas, non est forma partis, de quibus est Avicenna. Cum autem de ratione
            quidditatis, vel essentiae, non sit quod sit composita vel compositum; consequens
            poterit inveniri et intelligi aliqua quidditas simplex, non consequens compositionem
            formae et materiae. Si autem inveniamus aliquam quidditatem quae non sit composita ex
            materia et forma, illa quidditas aut est esse suum, aut non. Si illa quidditas sit esse
            suum, sic erit essentia ipsius Dei, quae est suum esse, et erit omnino simplex. Si vero
            non sit ipsum esse, oportet quod habeat esse acquisitum ab alio, sicut est omnis
            quidditas creata. Et quia haec quidditas posita est non subsistere in materia, non
            acquireretur sibi esse in altero, sicut quidditatibus compositis, immo acquiretur sibi
            esse in se; et ita ipsa quidditas erit hoc quod est, et ipsum esse suum erit quo est. Et
            quia omne quod non habet aliquid a se, est possibile respectu illius; hujusmodi
            quidditas cum habeat esse ab alio, erit possibilis respectu illius esse, et respectu
            ejus a quo esse habet, in quo nulla cadit potentia; et ita in tali quidditate invenietur
            potentia et actus, secundum quod ipsa quidditas est possibilis, et esse suum est actus
            ejus. Et hoc modo intelligo in Angelis compositionem potentiae et actus, et de quo est
            et quod est, et similiter in anima. Unde Angelus vel anima potest dici quidditas vel
            natura vel forma simplex, inquantum eorum quidditas non componitur ex diversis; tamen
            advenit sibi compositio horum duorum, scilicet quidditatis et esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e171">Ad primum ergo dicendum, quod anima non est composita ex aliquibus quae sint partes
            quidditatis ipsius, sicut nec quaelibet alia forma; sed quia anima est forma absoluta,
            non dependens a materia, quod convenit sibi propter assimilationem et propinquitatem ad
            Deum, ipsa habet esse per se, quod non habent aliae formae corporales. Unde in anima
            invenitur compositio esse et quod est, et non in aliis formis: quia ipsum esse non est
            formarum corporalium absolute, sicut eorum quae sunt, sed compositi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e174">Ad secundum dicendum, quod anima sine dubio habet in se esse perfectum, quamvis hoc
            esse non resultet ex partibus componentibus quidditatem ipsius, nec per conjunctionem
            corporis efficitur ibi aliquod aliud esse; immo hoc ipsum esse quod est animae per se,
            fit esse conjuncti: esse enim conjuncti non est nisi esse ipsius formae. Sed verum est
            quod aliae formae materiales, propter earum imperfectionem, non sunt per illud esse, sed
            sunt tantum principia essendi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e178">Et per hoc etiam patet solutio ad tertium: quia compositio quae advenit animae post
            esse completum, secundum modum intelligendi, non facit aliud esse, quia sine dubio illud
            esse esset accidentale, et ideo non sequitur quod homo sit ens per accidens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e181">Ad quartum dicendum, quod si Boetius loquitur de subjecto respectu quorumcumque
            accidentium, dictum est verum de forma quae est ita simplex quod etiam est suum esse,
            sicut est Deus: et talis simplicitas nec in anima nec in Angelo est. Si autem loquitur
            de subjecto respectu accidentium quae habent esse firmum in natura, et quae sunt
            accidentia individui; tunc est verum dictum suum etiam de forma simplici, cujus
            quidditas non componitur ex partibus. Sunt enim quaedam accidentia quae non habent esse
            vere, sed tantum sunt intentiones rerum naturalium; et hujusmodi sunt species rerum,
            quae sunt in anima, item accidentium habentium esse naturae quoniam consequuntur naturam
            individui, scilicet materiam, per quam natura individuatur, sicut album et nigrum in
            homine; unde etiam non consequuntur totam speciem: et talibus accidentibus non potest
            subjici anima. Quaedam autem habent esse naturae, sed consequuntur ex principiis
            speciei, sicut sunt proprietates consequentes speciem; et talibus accidentibus potest
            forma simplex subjici, quae tamen non est suum esse ratione possibilitatis quae est in
            quidditate ejus, ut dictum est, in corp. art., et talia accidentia sunt potentiae
            animae; sic enim et punctus et unitas habent suas proprietates.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e184">Ad quintum dicendum, quod omnis forma est aliqua similitudo primi principii, qui est
            actus purus: unde quanto forma magis accedit ad similitudinem ipsius, plures participat
            de perfectionibus ejus. Inter formas autem corporum magis appropinquat ad similitudinem
            Dei, anima rationalis; et ideo participat de nobilitatibus Dei, scilicet quod
            intelligit, et quod potest movere, et, quod habet esse per se; et anima sensibilis
            minus, et vegetabilis adhuc minus et sic deinceps. Dico igitur, quod animae non convenit
            movere, vel habere esse absolutum, inquantum est forma; sed inquantum est similitudo
            Dei.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e187">Ad sextum dicendum, quod, secundum praedicta, in anima non est aliquid quo ipsa
            individuetur, et hoc intellexerunt qui negaverunt eam esse hoc aliquid, et non quod non
            habeat per se absolutum esse. Et dico quod non individuatur nisi ex corpore. Unde
            impossibilis est error ponentium animas prius creatas, et postea incorporatas: quia non
            efficiuntur plures nisi secundum quod infunduntur pluribus corporibus. Sed quamvis
            individuatio animarum dependeat a corpore quantum ad sui principium, non tamen quantum
            ad sui finem, ita scilicet quod cessantibus corporibus, cesset individuatio animarum.
            Cujus ratio est quod cum omnis perfectio infundatur materiae secundum capacitatem suam,
            natura animae ita infundetur diversis corporibus, non secundum eamdem nobilitatem et
            puritatem: unde in unoquoque corpore habebit esse terminatum secundum mensuram corporis.
            Hoc autem esse terminatum, quamvis acquiratur animae in corpore, non tamen ex corpore,
            nec per dependentiam ad corpus. Unde, remotis corporibus, adhuc remanebit unicuique
            animae esse suum terminatum secundum affectiones vel dispositiones quae consecutae sunt
            ipsam prout fuit perfectio talis corporis. Et haec est solutio Avicennae, et potest
            manifestari per exemplum sensibile. Si enim aliquid unum non retinens figuram
            distinguatur per diversa vasa, sicut aqua; quando vasa removebuntur, non remanebunt
            proprie figurae distinctae; sed remanebit una tantum aqua. Ita est de formis
            materialibus, quae non retinent esse per se. Si autem sit aliquid retinens figuram quod
            distinguatur secundum diversas figuras per diversa instrumenta, etiam remotis illis,
            remanebit distinctio figurarum, ut patet in cera; et ita est de anima, quae retinet esse
            suum post corporis destructionem, quod etiam manet in ipsa esse individuatum et
            distinctum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d8q5-Dd1e191" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e193">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e196" type="question-title">Utrum anima sit tota in toto, et tota in qualibet parte</head>

          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e199">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod anima non sit tota in qualibet parte corporis.
            Cum enim anima sit forma simplex, totalitas ejus attenditur secundum potentias. Sed non
            in qualibet parte corporis sunt omnes ejus potentiae. Ergo non est tota in qualibet
            parte corporis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e202">Praeterea, animal est quod est compositum ex anima et corpore. Si igitur anima esset in
            qualibet parte corporis tota, quaelibet pars corporis esset animal, sicut quaelibet pars
            ignis est ignis. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e205">Praeterea, constat quod anima influit vitam corpori. Si igitur anima esset tota in
            qualibet parte corporis, quaelibet pars corporis immediate acciperet vitam ab anima; et
            ita vita unius partis non dependeret ab alia: quod videtur falsum, quia vita totius
            corporis dependet ex corde. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e209">Praeterea, corpus habet diversas partes distinctas. Si igitur anima esset in qualibet
            parte corporis tota, tota esset in pluribus locis simul. Hoc autem non videtur convenire
            nisi Deo. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e212">Contra, forma substantialis adest cuilibet parti materiae: non enim perficit tantum
            totum, sed singulas partes. Sed anima est forma substantialis corporis animati. Ergo est
            in qualibet parte ejus tota.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e215">Praeterea, videmus quod anima aequaliter cito sentit laesionem in qualibet parte
            corporis. Hoc autem non esset, nisi anima adesset cuilibet parti. Ergo anima est tota in
            qualibet parte corporis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e218">Respondeo dicendum, quod quidam posuerunt animam dupliciter posse considerari: aut
            secundum suam essentiam, aut secundum quod est quoddam totum potentiale. Si primo modo,
            sic dicebant, ipsam non esse in toto corpore, sed in aliqua parte ejus, scilicet corde,
            et per cor vivificare totum corpus per spiritus vitales procedentes a corde. Si secundo
            modo, sic anima consideratur ut quaedam potentia integrata ex omnibus particularibus
            potentiis; et sic tota anima est in toto corpore, et non tota in qualibet parte
            corporis: immo, sicut dicit philosophus, partes animae se habent ad partes corporis
            sicut tota anima ad corpus totum; unde si pupilla esset animal, visus esset anima ejus.
            Hujus autem positionis causa, fuit duplex falsa imaginatio: una est, quia imaginati sunt
            animam esse in corpore sicut in loco, ac si tantum esset motor, et non forma, sicut est
            nauta in navi; alia est, quia imaginati sunt simplicitatem animae esse ad modum puncti,
            ut sit aliquid indivisibile habens situm indivisibilem. Et utrumque horum stultum est.
            Et ideo dicendum cum Augustino, quod anima secundum essentiam suam considerata, tota est
            in qualibet parte corporis. Idem dicit Albertus. Non tamen tota, si accipiatur secundum
            totalitatem potentiarum; sic enim est tota in toto animali. Et ratio hujus est, quia
            nulli substantiae simplici debetur locus, nisi secundum relationem quam habet ad corpus.
            Anima autem comparatur ad corpus ut ejus formatio a qua totum corpus et quaelibet pars
            ejus habet esse, sicut a forma substantiali. Et tamen potentias ejus, non omnes partes
            corporis participant; immo sunt aliquae potentiae quibus non est possibile perfici
            aliquid corporeum, sicut potentiae intellectivae; aliae autem sunt, quae possunt esse
            perfectiones corporum, non tamen eas omnes influit anima in qualibet parte corporis, cum
            non quaelibet pars corporis sit ejusdem harmoniae et commixtionis; et nihil recipitur in
            aliquo nisi secundum proportionem recipientis; et ideo non eamdem perfectionem recipit
            ab anima auris et oculus, cum tamen quaelibet pars recipiat esse. Unde si consideretur
            anima prout est forma et essentia, est in qualibet parte corporis tota; si autem prout
            est motor secundum potentias suas, sic est tota in toto, et in diversis partibus
            secundum diversas potentias.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e221">Ad primum ergo dicendum, quod cum dicimus totam animam esse in qualibet parte corporis,
            intelligimus per totum perfectionem naturae suae, et non aliquam totalitatem partium;
            totum enim et perfectum est idem, ut dicit philosophus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e224">Ad secundum dicendum, quod perfectibile debet esse proportionatum suae perfectioni.
            Anima autem quamvis sit forma simplex, est tamen multiplex in virtute, secundum quod ex
            ejus essentia oriuntur diversae potentiae; et ideo oportet corpus proportionatum sibi
            habere partes distinctas ad recipiendum diversas potentias; unde etiam anima dicitur
            esse actus corporis organici. Et quia non quaelibet pars animalis habet talem
            distinctionem, non potest dici animal. Sed animae minus nobiles quae habent parvam
            diversitatem in potentiis, perficiunt etiam corpus quod est quasi uniforme in toto et
            partibus; et ideo ad divisionem partium efficiuntur diversae animae actu in partibus,
            sicut etiam in animalibus annulosis et plantis. Non tamen ante divisionem in hujusmodi
            animalibus quaelibet pars dicitur animal, nisi in potentia; sicut nullius continui pars
            est nisi in potentia: unde nec pars ignis est aliquid actu, nisi post divisionem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e228">Ad tertium dicendum, quod vivere in animali dicitur dupliciter: uno modo vivere est
            ipsum esse viventis, sicut dicit philosophus: <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e230">vivere viventibus est esse</quote>;
            et hoc modo anima immediate facit vivere quamlibet partem corporis, inquantum est ejus
            forma; alio modo dicitur vivere pro operatione animae quam facit in corde prout est
            motor; et talis est vita quae defertur per spiritus vitales; et talem vitam influit
            primo in cor, et postea in omnes alias partes. Et inde est quod laeso corde perit
            operatio animae in omnibus partibus corporis, et per consequens esse ipsarum partium,
            quod conservatur per operationem animae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e234">Ad quartum dicendum, quod anima non est in corpore vel in partibus corporis, sicut in
            loco, sed sicut forma in materia, et ideo non sequitur quod sit in pluribus locis.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d8q5-Dd1e239">
          <head xml:id="ta-l1d8q5-Hd1e241">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d8q5-d1e244"><quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e245">Aliud timor, aliud laetitia, aliud tristitia</quote>. Videtur per hoc non
            designari compositio animae, cum ista, secundum philosophum sint passiones conjuncti. Et
            dicendum, quod amor et timor et hujusmodi omnia dicuntur dupliciter: vel secundum
            corporalem passionem; et sic sunt passiones conjuncti, nec remanent in anima separata;
            vel secundum quod consistunt in apprehensione et affectione intellectiva; et sic
            accidunt ipsi animae secundum se, et sunt in ipsa post separationem a corpore. Unde
            etiam philosophus, ponit delectationem etiam in natura divina. <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e248">Sine indigentia
              creatorem</quote>. Hoc ideo dicit, quia omnia alia agentia ab ipso agunt propter finem
            alium a se, et ideo acquisitione illius finis indigent; ipse autem Deus propter seipsum
            omnia facit, ut dicitur Proverb. 16, 4: <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e251">universa propter seipsum operatus est
              dominus</quote>; et ideo agit sine indigentia. <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e254">Sine habitu omnia
              continentem</quote>. Hoc ideo dicit, quia habitus est eorum quae circa corpus
            adjacent, in quibus quodammodo ipsum corpus est, sicut in vestimento. Cum autem
            continere dicatur alio modo in corporalibus quam in spiritualibus (quia in corporalibus,
            quod inest, continetur ab eo in quo est, sicut aqua a vase; in spiritualibus autem quod
            inest, continet illud in quo est, sicut anima corpus) Deus, qui est in rebus sicut
            continens ipsas, non dicitur in eis esse sicut habens habitum est in habitu, ut
            includatur ab eis: est enim intra omnia non inclusus. Et ideo quamvis sit in omnibus
            sicut continens, non tamen omnia se habent ad ipsum per modum habitus. <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e257">Non enim
              ex compositis Deus, qui vita est, subsistit</quote>. Ad intellectum hujus litterae
            sciendum est, quod quando aliquid substantialiter componitur ex partibus, perfectio est
            ipsius compositi, et non alicujus partium: sicut forma non habet esse, nec materia, sed
            totum compositum. In Deo autem invenitur perfectio et quantum ad esse, et quantum ad
            bene esse. Quantum ad esse, quia vita est: unde si vita divina esset alicujus ut
            compositi, oporteret quod ea ex quibus illud componeretur, non essent viventia. Et quia
            vita non habet aliquid admixtum quod non sit vita, sicut nec esse, ut dicit Boetius,
            ideo non potest esse ut Deus, qui non tantum vivit per vitam, sed ipsemet est vita, sit
            ex aliquibus compositis ad invicem ad constitutionem alicujus tertii. Quantum ad bene
            esse consideratur divina perfectio quantum ad tria. Primo quantum ad potestatem, et
            secundum hoc ipse Deus dicitur virtus et non tantum habens virtutem. Unde non potest
            esse quod componatur ex aliquibus, quia in componentibus non esset virtus illa, et ita
            componeretur ex infirmis, idest carentibus virtute quae est totius. Virtus autem non
            habet aliquid admixtum, sicut nec esse; sed habens virtutem potest habere infirmitatem
            admixtam. Secundo quantum ad pulcritudinem, et sic Deus dicitur lux. Si autem ista lux
            sequeretur compositionem aliquam, componentia non essent lucentia; sicut videmus quia ex
            congregatione diaphani efficitur corpus lucidum, ut chrystallus, cum tamen partes quas
            dispersit, non haberent prius luciditatem. Nihil autem obscurum in Deo potest esse, qui
            est lux, sicut nec non esse in esse. Tertio quantum ad naturae subtilitatem, dicitur
            enim spiritus essentialiter. Unde formalitas sua, sive quidditas, non est ex aliquibus
            disparibus, id est dissimiliter se habentibus ad formalitatem, sicut humanitas ex anima
            et corpore, per quam homo formaliter est. <quote xml:id="ta-l1d8q5-Qd1e260">Vivens per totum</quote>: quia nihil
            est in eo nisi vita.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>