<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 25, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 25, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d25q1">
        <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d25q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e97">Determinato, distinct. 24, de nominibus significantibus unitatem et pluralitatem in
            divinis, consequenter determinat Magister de nomine quod additionem recipit et
            pluraliter consignificatur, qualiter hoc possit esse, scilicet de hoc nomine persona,
            quid significet, quando pluraliter significatur. Dividitur ergo pars ista in duas: in
            prima inquirit utrum sicut singulariter prolatum hoc nomen persona significat essentiam,
            ita et quando pluraliter consignificatur; in secunda ponit quaestionis solutionem, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e99">quibusdam videtur quod nomine personae significetur essentia</quote>. Circa
            primum duo facit: primo movet quaestionem, secundo inducit rationem ad alteram partem,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e102">persona enim, ut supra ait Augustinus, ad se dicitur</quote>. Quaestio autem
            sua quasi ad duo deducit inconvenientia. Cum enim persona in singulari significet
            essentiam, ut supra dixerat; aut in plurali significat essentiam, aut non. Si essentiam,
            ergo videtur quod dicere plures personas non est aliud quam dicere plures essentias. Si
            aliud, ergo nomen persona est aequivocum in singulari et plurali; quod videtur esse
            inusitatum. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e105">Persona enim (...) ad se dicitur</quote>: hic ponit rationes ad
            alteram partem, scilicet quod tam in singulari quam in plurali essentiam significet.
            Quod enim in singulari essentiam significet, probat ex his quae supra dixerat; quod in
            plurali etiam essentiam significet, probat duabus rationibus. Prima talis est secundum
            Augustinum: cum dicimus tres personas, significamus id quod commune est patri et filio
            et spiritui sancto. Sed nihil est commune eis nisi essentia; ergo significatur essentia
            nomine personae pluraliter sumptae. Secundam ponit, ibi: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e108">aliter etiam videtur
              posse ostendi quod ibi nomine personae significetur essentia</quote>; et est talis.
              <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e111">Quid</quote> quaerit de essentia. Sed interrogantibus, quid tres? Responsum
            est: tres personae, pluraliter. Ergo pluraliter essentiam significat. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e115">Quibusdam
              videtur quod nomine personae significetur essentia</quote>. Hic solvit; et circa hoc
            duo facit: primo ponit quorumdam solutionem, et improbat eam; secundo ponit solutionem
            suam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e118">sciendum est igitur, quod hoc nomen persona multiplicem intelligentiam
              facit</quote>. Solutio istorum erat, quod hoc nomen persona in plurali significaret
            essentiam, nec tamen sequebatur quod essent tres essentiae; sed quod pater et filius et
            spiritus sanctus sunt tres habentes illud commune quod est essentia: et similiter
            exponebant cum dicitur: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e121">alia est persona patris, alia filii</quote>; idest, alius
            est pater a filio, quorum uterque est persona. Sed Magister inducit alium modum
            loquendi, quem non possunt sic exponere. Dicitur enim ab Augustino, quod filius est
            alius a patre in persona vel personaliter. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e124">Sciendum est igitur, quod hoc nomen
              persona multiplicem intelligentiam facit</quote>. Hic ponit suam solutionem: et primo
            ponit solutionem; secundo ex solutione inducit quamdam conclusionem, quasi epilogum,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e127">ex praedictis colligitur quod nomen personae in Trinitate triplicem tenet
              rationem</quote>. Circa primum duo facit: primo exponit quid significet nomen personae
            cum pluraliter profertur, adjuncto termino numerali; secundo, quid significet, quando
            adjungitur termino partitivo, ibi: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e130">nunc inspiciamus utrum secundum eamdem
              rationem et causam dicatur: alia est persona patris, alia filii, alia spiritus
              sancti</quote>. Primo ponit expositionem; secundo respondet ad rationes in contrarium
            factas, ibi: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e134">et hic sensus adjuvatur ex verbis Augustini praemissis</quote>.
            Dicit ergo Magister, quod solitudo, quamvis in singulari significet essentiam, in
            plurali significat hypostasim; unde sensus est: tres personae, idest tres hypostases; et
            hoc confirmat auctoritate Augustini. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e137">Et hic sensus adjuvatur ex verbis Augustini
              praemissis</quote>. Hic respondet ad objectiones in contrarium factas, et circa hoc
            duo facit: primo respondet ad objectiones; secundo excludit quamdam dubitationem ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e140">non autem te moveat quod dicimus tres res</quote>. Prima in duas, secundum duas
            rationes. Secundam solvit, ibi: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e143">ad hoc autem quod illi dicunt (...) ita dicimus.
              Nunc inspiciamus, utrum secundum eamdem rationem et causam dicatur: alia est persona
              patris, alia filii, alia spiritus sancti</quote>. Hic exponit significationem
            personae, quando adjungitur termino partitivo, ut est alius. Hoc autem contingit
            dupliciter. Vel ita quod distinctio importetur circa personam, ut cum dicitur: alia est
            persona, etc. et tunc dicit, quod significat hypostasim. Vel quod persona designet
            rationem distinctionis, ut cum dicitur: alius est persona, vel personaliter etc., et
            tunc dicit, quod significat proprietatem; quamvis in utroque utrumque significari
            possit. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e146">Ex praedictis colligitur, quod nomen personae in Trinitate triplicem
              tenet rationem</quote>. Hic concludit, quod nomen personae tripliciter dicitur, et
            confirmat auctoritate Joannis et aliorum sanctorum. Hic quaeruntur quatuor: 1 de
            definitione personae; 2 utrum univoce in Deo et in creaturis inveniatur; 3 de
            communitate ipsius respectu personarum divinarum; 4 utrum tres personae sint tres res
            vel tres entes.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d25q1-Dd1e151" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e153">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e156" type="question-title">Utrum definitio personae posita a Boetio sit competens</head>

          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e159">Ad primum sic proceditur et ponitur definitio personae a Boetio: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e161">persona est
              rationalis naturae individua substantia</quote>. Videtur quod haec definitio sit
            incompetens. Definitio enim debet esse convertibilis cum definito. Sed ratio personae
            invenitur in Deo et in Angelis et hominibus; haec autem definitio personae non convenit
            divinis personis, ut dicit Magister in 3, dist. 10. Ergo videtur quod definitio sit
            incompetens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e165">Praeterea, sicut definitio se habet ad rem, ita partes definitionis ad partes rei. Sed
            definitio significat rem definitam. Ergo et partes definitionis significant partes rei.
            Sed in divinis persona est simplex, non habens partes. Ergo talis definitio sibi non
            competit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e168">Item, quod praedicatur de aliquo in recto, non debet poni in definitione ejus in
            obliquo. Sed intellectualis natura praedicatur de persona in recto: dicimus enim quod
            Socrates est quaedam natura intellectualis vel rationalis. Ergo videtur quod male
            dicitur, <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e170">rationalis naturae</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e175">Praeterea, differentia propria alicujus generis non invenitur extra genus illud. Sed
            rationale est differentia animalis. Ergo non invenitur nisi in animalibus. Sed persona
            invenitur in Angelis et Deo qui non continentur in genere animalis. Ergo rationale non
            debet poni in definitione personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e178">Item, persona in assignatione Boetii et Tullii coordinatur essentiae, subsistentiae et
            substantiae. Sed in Deo idem est natura et essentia. Ergo magis debuit dicere rationalis
            essentiae, quam naturae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e181">Praeterea, individuationis principium est materia. Sed in aliquibus invenitur persona
            in quibus nihil est de materia, ad minus in Deo. Ergo individuum non debet poni in
            definitione personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e184">Item, substantia in usu Latinorum aequivocatur ad essentiam et hypostasim. Cum ergo
            dicitur, persona est substantia individua, substantia aut ponitur pro essentia, aut pro
            hypostasi. Si pro hypostasi; hypostasis autem est substantia particularis aut individua;
            videtur quod superflue additur <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e186">individua</quote>. Si pro essentia; cum
            individuatio ponatur circa subjectum, quae individuatio in divinis est per distinctionem
            proprietatis; sequeretur quod proprietas distingueret essentiam. Et praeterea, cum
            multiplicato definito multiplicetur definitio, sicut plures homines sunt plura animalia
            rationalia etc., sequitur quod plures personae sunt plures essentiae; quod videtur
            inconveniens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e190">Praeterea, persona aut est nomen substantiae, vel accidentis. Sed non potest dici quod
            sit nomen accidentis: quia substantia ponitur in sua definitione in recto; et hoc etiam
            patet per Boetium qui separat personam a genere accidentium. Ergo est nomen substantiae.
            Sed accidentia non ponuntur in definitione substantiae. Cum igitur individuum nominet
            accidens, quia dicit intentionem quamdam, sicut et nomen generis et speciei, videtur
            quod inconvenienter ponitur in definitione personae, quasi differentia substantiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e193">Respondeo dicendum, quod, ut supra dictum est, dist. 24, qu. 2, art. 2, hoc nomen
            persona secundum suam communitatem acceptum, non est nomen intentionis, sicut hoc nomen
            singulare, vel genus et species; sed est nomen rei, cui accidit aliqua intentio,
            scilicet intentio particularis; et in natura determinata, scilicet intellectuali vel
            rationali. Et ideo in definitione personae ponuntur tria: scilicet genus illius rei,
            quod significatur nomine personae, dum dicitur <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e195">substantia</quote>; et differentia
            per quam contrahitur ad naturam determinatam, in qua ponitur res, quae est persona, in
            hoc quod dicitur, <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e198">rationalis naturae</quote>; et ponitur etiam aliquid pertinens
            ad intentionem illam, sub qua significat nomen personae rem suam; non enim significat
            substantiam rationalem absolute, sed secundum quod subintelligitur intentio
            particularis: et ideo additur <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e201">individua</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e206">Ad primum igitur dicendum, quod ea quae ponuntur in ista definitione, possunt
            dupliciter considerari: vel stricte secundum proprietatem vocabulorum, et sic, ut
            patebit, non convenit divinis personis, ut dicit Magister: vel large, et sic convenit
            personae in quacumque natura intellectuali ponatur, et ita accipit Boetius: unde etiam
            ibi inquirit definitionem personae ad ostendendum quomodo in Christo sit una persona, in
            quo constat non esse nisi personam divinam increatam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e209">Ad secundum dicendum, quod, secundum Avicennam, dupliciter definitio potest
            considerari: vel secundum id quod significatur per definitionem, vel secundum
            intentionem definitionis. Si primo modo, tunc idem est significatum per definitum et
            definitionem: unde dicit philosophus, quod ratio quam significat nomen, est definitio:
            et sic definitio et definitum sunt idem, et hoc modo ea quae ponuntur in definitione in
            recto, non sunt partes definitionis, id est rei per definitionem significatae, sicut nec
            definiti. Si enim cum dicitur animal rationale mortale, animal esset pars hominis, non
            praedicaretur de toto, cum nulla pars integralis de toto praedicetur. Unde animal dicit
            totum et similiter rationale mortale. Et ideo homo non dicitur esse ex animali et
            rationali et mortali; sed dicitur esse animal rationale mortale. Sed genus significat
            totum ut non designatum et differentia ut designans, et definitio ut designatum, sicut
            et species, quae differunt: verbi gratia, corpus, secundum quod est pars animalis et
            genus, differt, ut Avicenna dicit. Cum enim ratio corporis in hoc consistat quod sit
            talis naturae, ut in eo possint designari tres dimensiones; si nomine corporis
            significetur res hujusmodi, ut in ea possint designari tres dimensiones sub hac
            conditione, ut superveniat alia perfectio quae compleat ipsam in ratione nobiliori,
            sicut est anima; sic est corpus pars animalis, et sic non praedicatur de animali. Si
            vero nomine corporis significetur res habens talem naturam ex quacumque forma ipsam
            perficiente, ut possint in ea designari tres dimensiones; tunc corpus est genus, et
            significat totum: quia quaecumque forma sumatur specialis, non erit extra hoc per quod
            ratio corporis conditionabatur; sed tamen indistincte, eo quod non determinetur, utrum
            ex tali vel tali forma dictam rationem habeat. Sed cum dicitur animatum, designatur
            forma per quam talem rationem recipit; quamvis etiam aliquid plus recipiat ab anima quam
            rationem corporis: et ita differentia est designans, et tunc species erit designatum.
            Sed verum est quod in compositis genus et differentia, quamvis non sint partes, tamen a
            partibus rei fluunt: quia genus fluit a materia, quamvis non sit materia: et differentia
            a forma, quamvis forma non sit differentia, sed forma sit principium illius; et sic
            definitio composita ostendit realem compositionem. In simplicibus autem, et praecipue in
            Deo, compositio quae est in definitione, non reducitur in aliquam compositionem rei: sed
            solum secundum rationem quae fundatur in veritate rei; sicut si aliquis definiens Deum
            diceret, quod est substantia intellectualis divina, vel aliquid hujusmodi. Unde
            quodcumque istorum nominum quod diceret in definitione, haberet veram significationem in
            Deo: et significatio unius non esset significatio alterius; et tamen diversitas
            significationum non fundaretur super aliquam diversitatem rei. Et inde est quod sicut
            esse rei simplicis, intellectus enuntiat per compositionem affirmativam plurium nominum,
            cum tamen in re nulla sit compositio; ita etiam quidditatem rei simplicis, in qua non
            est compositio, designat per plura nomina, quibus subest in re pluralitas rationum, et
            non diversitas rei. Et secundum hoc ea quae ponuntur in definitione personae divinae,
            non sunt majoris simplicitatis quantum ad rem quam ipsa persona, sed solum secundum
            rationem. Si autem consideretur definitio secundum suam intentionem, sic definitio non
            est definitum, sed ductivum in cognitionem ejus; et sic etiam definitio est composita ex
            pluribus intentionibus, quarum nulla praedicatur de ipsa, nec e converso, quia intentio
            generis non est intentio definitionis; sed hoc non est nisi secundum intellectum qui
            adinvenit has intentiones; et sic non est inconveniens in divinis ponere totum et partem
            secundum operationem intellectus, sicut etiam in propositione quae de Deo formatur,
            subjectum est pars totius propositionis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e212">Ad tertium dicendum, quod, ut ex praedictis patet, essentia vel natura dupliciter
            potest significari. Vel ut pars, ut significatur nomine humanitatis, et sic natura vel
            essentia non potest praedicari de persona in recto, sicut nec humanitas de Socrate. Vel
            sicut totum, ut significatur nomine hominis, et sic praedicatur de persona. Dicimus
            enim, quod Socrates est homo. Hic autem accipitur rationalis natura secundum primum
            modum, prout est principium differentiae et non differentia, sicut rationalitas, quae
            non posset poni in definitione hominis in recto, sed in obliquo; ut si diceretur, quod
            est animal rationalitatem habens vel aliquid hujusmodi; natura autem signata in rebus
            compositis etiam realem differentiam habet ad personam, inquantum scilicet naturae fit
            additio alicujus ut materiae demonstratae, per quam natura communis generis vel
            differentiae individuatur. Sed in simplicibus, et praecipue in Deo, cum nulla sit
            additio secundum rem, non est realis differentia naturae, ut sic significatae, ad
            personam; sed solum quantum ad modum significandi; propter quod cadit in definitione
            divinae personae in obliquo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e215">Ad quartum dicendum, quod rationale dupliciter dicitur. Quandoque enim sumitur stricte
            et proprie, secundum quod ratio dicit quamdam obumbrationem intellectualis naturae, ut
            dicit Isaac quod ratio oritur in umbra intelligentiae. Quod patet ex hoc quod statim non
            offertur sibi veritas, sed per inquisitionem discurrendo invenit; et sic rationale est
            differentia animalis, et Deo non convenit nec Angelis. Quandoque sumitur communiter pro
            qualibet cognitione virtutis non impressae in materia; et sic convenit communiter Deo,
            Angelis et hominibus: unde etiam Gregorius, nominat Angelum animal rationale, et
            Dionysius, etiam dicit, quod sensibile et rationale sunt in Angelis supereminenter quam
            in nobis; et rationem etiam inter divina nomina connumerat; et sic accipit Boetius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e218">Ad quintum dicendum, quod secundum Boetium natura uno modo dicitur unamquamque rem
            informans specifica differentia; et ideo nomen naturae non nominat essentiam absolute,
            sed secundum quod determinatur ad aliquod genus vel ad aliquam speciem: et ideo quia
            persona non nominat substantiam subsistentem nisi in determinato genere, scilicet
            intellectualis naturae, ideo potius posuit naturam quam essentiam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e221">Ad sextum dicendum, quod in individuatione, secundum quod est in rebus compositis, est
            duo considerare; id est individuationis causam quae est materia, et secundum hoc in
            divina non transfertur; et secundum, scilicet rationem individuationis quae est ratio
            incommunicabilitatis, prout scilicet aliquid unum et idem in pluribus non dividitur, nec
            de pluribus praedicatur, nec divisibile est, et sic convenit Deo: unde etiam Richardus,
            loco individui posuit incommunicabile.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e225">Ad septimum dicendum, quod substantia dicitur quatuor modis. Uno modo substantia idem
            est quod essentia; et sic substantia invenitur in omnibus generibus, sicut et essentia;
            et hoc significatur, cum quaeritur: quid est albedo? Color. Alio modo significat
            individuum in genere substantiae, quod dicitur substantia prima, vel hypostasis. Tertio
            modo dicitur substantia secunda. Quarto modo dicitur substantia communiter prout
            abstrahit a substantia prima et secunda, et sic sumitur hic, et per individuum, quasi
            per differentiam, trahitur ad standum pro substantia prima; sicut cum dicitur animal
            rationale mortale, significat animal naturam animalis prout abstrahitur ab omnibus
            speciebus, et per differentiam additam trahitur in determinatam speciem. Quidam tamen
            dicunt quod sumitur pro hypostasi substantia, et cum de ratione personae sit triplex
            incommunicabilitas, scilicet qua privatur communitas universalis, et qua privatur
            communitas particularis quam habet in constitutione totius, et qua privatur communitas
            assumptibilis conjuncti rei digniori, prout dicimus, quod natura humana non est persona
            in Christo; per nomen hypostasis tollitur ratio universalis et particularis, et per
            additionem individui tollitur communicabilitas assumptibilis. Sed primum melius est,
            quia hoc non potest trahi de significatione vocabulorum. Et praeterea adhuc remanet
            objectio, qualiter sumatur substantia in definitione hypostasis, cum dicimus, quod
            hypostasis est substantia individua.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e228">Ad octavum dicendum, quod, ut patet ex dictis, in corp. art., persona non nominat
            intentionem, sed rem cui accidit illa intentio: et ideo non nominat accidens, sed
            substantiam; nec hoc quod est individuum, est differentia substantiae, quia particulare
            non addit aliquam differentiam supra speciem. Sed tamen particulare efficitur individuum
            per aliquod principium essentiale, quod quidem in rebus compositis est materia, et in
            rebus divinis est relatio distinguens; et quia essentialia principia sunt nobis ignota,
            frequenter ponimus in definitionibus aliquid accidentale, ad significandum aliquid
            essentiale; et sic etiam nomen individui, quod est nomen accidentis, ponitur ad
            designandum principium substantiale, per quod sit individuatio. Sciendum tamen est, quod
            de persona dantur aliae definitiones. Una est Richardi qui corrigens definitionem Boetii
            secundum illum modum quo persona dicitur in Deo, sic definit personam: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e230">persona
              est divinae naturae incommunicabilis existentia</quote>; quia rationale et individuum
            et substantia non proprie competunt in divinis quantum ad communem usum nominum. Alia
            datur a magistris sic: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e233">persona est hypostasis distincta proprietate ad
              nobilitatem pertinente</quote>; et quasi in idem redit: nisi quod haec sumitur per
            comparationem ad proprietatem distinguentem et cui substat persona, et illa Boetii per
            comparationem ad naturam, ad quorum utrumque persona comparationem habet.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d25q1-Dd1e238" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e240">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e243" type="question-title">Utrum persona dicatur univoce de Deo et creaturis</head>

          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e246">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod persona univoce dicatur de Deo et creaturis.
            Quantumcumque enim aliqua differant, univoce convenire possunt in negatione aliqua;
            sicut hoc quod est non esse lapidem, univoce convenit Deo et homini. Sed ratio personae
            consistit in negatione; est enim individua substantia. Ergo videtur quod univoce Deo, et
            creaturis conveniat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e249">Praeterea, quidquid praedicatur de aliquibus secundum unum nomen et unam rationem,
            univoce eis convenit. Sed nomen personae et definitio assignata convenit Deo et
            creaturis, ut patet per Boetium. Ergo videtur quod univoce dicatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e252">Item, si non dicitur univoce, aut dicitur aequivoce aut analogice. Sed non aequivoce,
            quia omnia quae in definitione ponuntur, non aequivoce dicuntur de Deo et creaturis, ut
            ex dictis patet, art. praeced., nec etiam analogice, quia nihil analogice dictum de Deo
            et creaturis, per prius est in creatura quam in Deo; sicut hoc nomen persona, quod a
            creaturis translatum est ad divina. Ergo persona univoce dicitur de Deo et
            creaturis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e256">Contra, quaecumque non conveniunt in uno genere generalissimo, non potest de eis
            aliquid univoce dici. Sed Deus, cum non sit in genere, non convenit cum creatura in
            genere, nec in specie, nec in accidente, cum subjectum esse non possit, ut Boetius
            probat, et sic de aliis. Ergo nec persona nec aliquid de Deo univoce et creaturis
            dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e259">Praeterea, persona significat distinctum in natura aliqua. Sed non est eadem ratio
            distinctionis in divinis, Angelis et hominibus; quia in divinis est distinctio per solas
            relationes originis, in Angelis per proprietates absolutas, in hominibus utroque modo,
            ut dicit Richardus. Ergo persona aequivoce dicitur de his.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e262">Respondeo dicendum, quod persona dicitur de Deo et creaturis, non univoce nec
            aequivoce, sed secundum analogiam; et quantum ad rem significatam per prius est in Deo
            quam in creaturis, sed quantum ad modum significandi est e converso, sicut est etiam de
            omnibus aliis nominibus quae de Deo et creaturis analogice dicuntur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e265">Ad primum igitur dicendum, quod individuum, quamvis secundum rationem nominis importet
            negationem quamdam, tamen talis negatio fundatur super aliquam rem, scilicet super
            distinctionem alicujus principii distinguentis, in quo non univocatur Deus et creatura.
            Et praeterea in definitione personae non tantum ponitur hoc nomen, individuum, sed etiam
            substantia, et quaedam alia quae Deo et creaturis univoce convenire non possunt: nisi
            forte diceretur, quod persona est nomen accidentis, scilicet intentionis, et non nomen
            rei, et quod substantia ponitur in definitione personae sicut subjectum in definitione
            accidentis, ut cum dicitur: simum est nasus curvus. Sed hoc est contra intentionem
            Boetii, qui venatur differentiam personae per divisionem substantiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e268">Ad secundum dicendum, quod, secundum philosophum, quorumdam rationes nihil prohibet non
            univocas esse: unde sicut nomen personae non univoce dicitur de Deo et creaturis, sed
            analogice, ita etiam et definitio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e271">Ad tertium dicendum, quod hoc nomen persona quantum ad rem significatam, prius et
            verius est in Deo quam in creaturis, unde est in illis analogice; sed quantum ad modum
            significandi et impositionem nominis familiarius convenit creaturis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e275">Quartum concedimus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e278">Ad quintum dicendum, quod ratio personae importat distinctionem in communi; unde
            abstrahitur a quolibet modo distinctionis; et ideo potest esse una ratio analogice in
            his quae diversimode distinguuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d25q1-Dd1e282" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e284">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e287" type="question-title">Utrum persona sit commune tribus personis</head>

          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e290">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod persona non sit commune in Trinitate. Quidquid
            enim communiter convenit tribus personis, significat essentiam, et singulariter
            praedicatur, ut sapientia, bonitas et hujusmodi; nec in ipso personae distinguuntur. Sed
            persona pluraliter praedicatur in Trinitate, et in persona pater et filius
            distinguuntur. Ergo persona non est commune in Trinitate.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e293">Praeterea, omne commune quod est de ratione alicujus se habet sicut universale. Si
            igitur persona sit commune patri et filio, et non sit extra rationem utriusque, quia
            alias esset accidens; videtur quod sit universale. Sed totum universale non est in
            divinis. Ergo persona non est commune.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e296">Si dicas, quod est commune secundum rationem, et non secundum rem; contra. Quia etiam
            in universali non est eadem ratio numero, ut eadem humanitas in diversis particularibus;
            sed solum eadem secundum rationem. Ergo videtur quod hoc non impediat rationem
            universalis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e300">Praeterea, illud quod de se habet rationem incommunicabilis, non potest dici commune,
            quia haec sunt opposita. Sed persona habet rationem incommunicabilis. Ergo videtur quod
            non possit esse communis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e303">Contra est quod in littera dicitur ab Augustino.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e306">Praeterea, nihil potest connumerari alicui nisi in eo quod est commune utrique.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e309">Respondeo dicendum, quod est duplex communitas: scilicet rei et rationis. Et dico
            communitatem rei quando aliquid unum et idem numero convenit pluribus; et talis
            communitas naturae non est nisi in divinis personis, nec aliqua talis communitas est in
            Trinitate, nisi essentiae, et eorum quae ad essentiam pertinent, ut attributorum et
            operationum et negationum et relationum essentialium. Communitas autem rationis est,
            secundum quam persona communis dicitur in Trinitate. Hoc autem diversimode assignatur a
            diversis. Quidam enim dicunt, quod est commune secundum rationem negationis, eo quod in
            definitione personae cadit individuum, quod dicit negationem. Unde dicunt, quod talis
            communitas rationis, quae est per negationem tantum, non facit universale. Sed hoc non
            videtur sufficiens: quia persona de ratione sua non dicit negationem tantum, sed etiam
            positionem quamdam. Unde alii dicunt, quod est communitas secundum rationem
            proportionis, sicut dicimus, quod sicut se habet rector in civitate, ita nauta in navi;
            et sic dicunt, quod persona est communis patri et filio: quia sicut pater se habet ut
            subsistens ad naturam divinam, ita et filius. Alii dicunt, quod est communitas secundum
            rationem intentionis; sicut dicitur quod color et animal conveniunt in intentione
            generis. Sed haec duo dicta in idem referuntur: quia communitas intentionum non est nisi
            secundum proportionem communis ad proprium, vel e contrario. Et hoc etiam non videtur
            sufficere: quia persona non tantum nominat intentionem vel habitudinem alicujus
            subsistentis ad naturam communem, sicut hoc nomen suppositum vel particulare vel aliquid
            hujusmodi; sed magis nominat illam rem cui accidit talis intentio: unde communitas
            personae in divinis non potest esse secundum communitatem talis habitudinis vel
            intentionis; sed ista communitas est, qua hoc nomen suppositum commune est tribus
            personis. Et ideo aliter dicendum, quod praeter has communitates quae aliquo modo
            includuntur in communitate personae, est ibi communitas rationis fundata in re; sicut
            dicimus quod ratio animalis est communis homini et asino. Sed ratio fundata in re est
            duplex: quia quaedam est communis, sicut ratio animalis, et quaedam est specialis, sicut
            ratio hominis. Sic etiam est in divinis, quod cum realiter sit ibi relatio, est ibi
            communis ratio relationis. Item, cum realiter sit ibi paternitas, est ibi specialis
            ratio paternitatis realiter: unde relatio est communis paternitati et filiationi, sicut
            ratio communis in rationibus specialibus. Non tamen ex hoc sequitur quod relatio sit
            universale ad paternitatem et filiationem: quia omne universale est secundum aliud et
            aliud esse in suis inferioribus, sed in divinis non est nisi unum esse, unde idem esse
            relationis est in paternitate et filiatione: unde communis ratio in divinis non potest
            distingui per esse, sed solum per speciales rationes. Et inde est quod nihil unum
            secundum specialem rationem potest numero multiplicari in divinis. Ita dico de persona
            quod persona in divinis significat communiter rationem distincti subsistentis in tali
            natura, et pater significat relationem distincti speciali ratione subsistentis in natura
            communi, et similiter filius: et inde patet quod persona secundum rem non est communis
            patri et filio: quia non est numero una persona utriusque, sicut una numero essentia:
            sed sicut habens rationem communem est commune habentibus rationes speciales et proprias
            in quibus distinguuntur, nec tamen est universale: quia non est secundum aliud et aliud
            esse in patre et filio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e312">Ad primum igitur dicendum, quod persona non est communis communitate rei, sicut
            essentia: et ideo quamvis secundum rem non differat ab essentia, non tamen significat
            per modum essentiae; et similiter cum dicitur quod pater distinguitur a filio in
            persona, non intelligitur quod sit distinctio in ratione communi personae, sed solum in
            ratione speciali, quae est ratio patris.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e315">Ad secundum dicendum, quod persona non est de ratione patris, si proprie accipiatur:
            quia in divinis non proprie est definitio, sicut nec genus et species. Si tamen in hoc
            non fiat vis, tunc dicendum, quod si sit de ratione patris, non tamen est secundum aliud
            esse in patre et filio: et ideo non est commune eis per modum universalis, sed secundum
            rationem tantum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e319">Et per hoc patet solutio ad tertium.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e322">Ad quartum dicendum, quod quamvis id quod est persona, sit incommunicabile, nihil tamen
            prohibet intentionem personae esse communem, sicut Socrates est incommunicabilis, et
            tamen ratio individui vel intentio communis est, sicut e contrario intentio generis
            designatur ut particularis, quando contrahitur ad hoc genus: similiter etiam ratio
            personae, inquantum persona est, quamvis non nominet intentionem particularem, tamen est
            communis, eo quod non dicit specialem rationem distinctionis, sed generalem; sicut etiam
            individuum vagum, ut aliquis homo, est aliquo modo commune, prout non dicit hanc vel
            aliam rationem individuationis, sed individuationem tantum in communi.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d25q1-Dd1e327" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e329">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e332" type="question-title">Utrum tres personae possint dici tres res</head>

          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e335">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod tres personae non possint dici tres entes, vel
            tres res. Quidquid enim absolute praedicatur in divinis, hoc singulariter de tribus
            praedicatur. Sed ens et res dicuntur absolute. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e338">Praeterea, sicut est una deitas patris et filii, ita unum esse et una quidditas. Sed
            una quidditas et unum esse non dicitur nisi unus Deus. Ergo eadem ratione non debent
            tres personae dici tres entes vel tres res; cum nomen entis imponatur ab esse, et nomen
            rei a quidditate, ut dicit Avicenna.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e341">Item, pater et filius non distinguuntur nisi relationibus. Sed relatio, quantum ad
            respectum, quo distinguit, non habet quod ponat aliquid. Ergo videtur quod ex hoc quod
            relationibus distinguuntur, non possunt dici tres entes, vel tres res.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e345">Praeterea, Damascenus dicit, quod tres personae re non differunt, sed ratione et
            cognitione distinguuntur. Sed quaecumque distinguuntur sola ratione, non sunt tres res.
            Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e348">Contra, Augustinus dicit: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e350">res quibus fruendum est, sunt pater et filius et
              spiritus sanctus</quote>. Ergo, et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e354">Praeterea, quaecumque realiter distinguuntur sunt plures res. Sed pater et filius et
            spiritus sanctus realiter distinguuntur. Ergo et cetera. Probatio mediae. Sicut ratio
            sapientiae est in Deo, ita ratio paternitatis realiter. Sed propter realem rationem
            sapientia dicitur Deus realiter sapiens. Ergo et eadem ratione dicetur realiter pater:
            ergo realiter relatus: ergo et realiter distinctus: quia haec invicem per se
            consequuntur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e357">Respondeo dicendum, quod secundum Avicennam, ut supra dictum est, dist. 2, qu. 1, art.
            3, hoc nomen ens et res differunt secundum quod est duo considerare in re, scilicet
            quidditatem et rationem ejus, et esse ipsius; et a quidditate sumitur hoc nomen res. Et
            quia quidditas potest habere esse, et in singulari quod est extra animam et in anima,
            secundum quod est apprehensa ab intellectu; ideo nomen rei ad utrumque se habet: et ad
            id quod est in anima, prout res dicitur a reor reris, et ad id quod est extra animam,
            prout res dicitur quasi aliquid ratum et firmum in natura. Sed nomen entis sumitur ab
            esse rei: et ideo cum unum et idem sit esse trium personarum, si ens sumatur
            substantive, non potest pluraliter praedicari de tribus personis: quia forma a qua
            imponitur, scilicet esse, non multiplicatur in eis. Si autem sumatur participialiter et
            adjective, sic pluraliter praedicari potest: quia hujusmodi recipiunt numerum a
            suppositis, et non a forma significata, ut dictum est, dist. 22, qu. 1, art. 1. Sed
            quidditas sive forma, a qua sumitur nomen rei in divinis, consideratur dupliciter. Aut
            ut forma absoluta, ut essentia vel deitas et hujusmodi, quae non multiplicantur in
            divinis: unde et nomen rei, quod a tali forma sumitur, pluraliter non praedicatur, sed
            singulariter; prout dicitur quod pater et filius sunt una res. Est etiam in divinis
            quaedam forma relativa, ut paternitas, quae secundum rationem non solum in intellectu
            existentem, sed etiam extra, est alia a filiatione. Unde secundum quod ab hac relatione
            sumitur nomen rei, res pluraliter praedicatur, ut sint ibi plures tales formae
            relativae: et secundum hoc dicimus, quod pater et filius et spiritus sanctus sunt tres
            res, non tantum in anima, sed etiam extra animam, habentes firmitatem in natura.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e360">Ad primum ergo dicendum, quod nomen entis nullo modo sumitur ab aliqua relatione, sed
            ab esse quod absolutum est simpliciter in divinis: et ideo non praedicatur pluraliter ex
            forma sua, sed ex supposito, prout est adjectivum vel participium. Sed nomen rei
            imponitur a quidditate vel forma, quae potest esse et absoluta et relata: et ideo potest
            pluraliter praedicari, quamvis secundum nomen ad aliud non referatur: quia ad rationem
            rei accidit absolutum vel relatum, sicut animali accidit quod sit rationale et
            irrationale.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e363">Ad secundum dicendum, quod quamvis sit unum esse sicut et deitas, tamen ens est
            adjectivum et Deus est substantivum: unde non est eadem ratio. Si autem per quidditatem
            intelligitur non solum natura absoluta, sed ratio vel intentio cujuscumque vel
            substantiae vel accidentis vel relationis; sic in divinis quamvis sit una quidditas
            absoluta, tamen sunt plures rationes relationum realium, et ita plures quidditates
            quodammodo; quamvis hoc non possit proprie concedi: quia quidditas et essentia et
            definitio est simpliciter tantum substantiarum, ut probat philosophus, et inde est quod
            nomen rei praedicari potest pluraliter et singulariter.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e367">Ad tertium dicendum, quod relatio quamvis non ponat ex illo respectu aliquid absolutum,
            tamen ponit relationis rationem realiter in Deo existentem: et ideo ex hoc potest dici
            res, et ex pluribus relationibus oppositis plures res.</p>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e370">Ad dictum Damasceni responsum est supra, distinct. 2, art. 4, ubi glossatur, ratione,
            idest relatione; et dicitur relatio ratio per comparationem ad essentiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d25q1-Dd1e374">
          <head xml:id="ta-l1d25q1-Hd1e376">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d25q1-d1e379"><quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e380">Quibusdam videtur quod nomine personae significetur essentia</quote>. Ista
            opinio erronea est; quia si essentia et persona omnino idem significant et quantum ad
            modum significandi et quantum ad rem significatam, oportet, sicut dicimus tres personas,
            ita dicere tres essentias; aut si hoc est falsum, et illud. Sicut enim exponunt: tres
            personae, idest tres id habentes commune, quod est persona; ita possunt exponere: tres
            essentiae, idest tres id habentes commune quod est essentia. Nec potest dici quod hoc
            dictum est propter instantiam haereticorum: quia ad id quod falsum est, concedendum
            nulla necessitas cogere debet. Et praeterea cessante necessitate, debuit ille modus
            loquendi cessasse. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e383">Quadam tamen necessitate, ut supra dixit Augustinus,
              translatum est hoc nomen, ut pluraliter diceretur, tres personae</quote>. Videtur hoc
            nihil esse quod dicit: quia cum plurale non sit nisi singulare geminatum, non potest
            aliud esse significatum in singulari quam in plurali. Sed dicendum, quod in ratione
            nominis tam in singulari quam in plurali hypostasim significat: sed propter identitatem
            secundum rem hypostasis et essentiae in divinis persona potest poni pro essentia in
            singulari, non autem in plurali, quia repugnat unitati essentiae: unde ista distinctio
            quam Magister ponit, magis attenditur secundum usum nominis quam secundum diversam
            significationem ejus. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e386">Ideoque Augustinus, causam dictorum discernens, dicit tres
              personas esse unam essentiam, vel ejusdem essentiae</quote>. Hujus ratio est, quia
            essentia et persona possunt considerari secundum quod sunt idem re in divinis et sic
            dicimus tres personas unam essentiam; et secundum quod ratione differunt, et sic dicimus
            eas esse ejusdem essentiae, non tamen ex eadem essentia: quia haec praepositio ex
            denotat habitudinem causae efficientis, vel materialis; sed in genitivo potest intelligi
            habitudo cujuslibet causae. Et quia essentia se habet ad personam per modum causae
            formalis, ideo dicuntur personae unius essentiae, non ex essentia una. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e389">Ut hic
              personae nomine proprietas personae intelligatur</quote>. Hoc non dicitur quantum ad
            proprietatem significationis, sed quantum ad identitatem rei: quia in Deo idem est
            proprietas distinguens et persona distincta, secundum rem; et ideo nomen personae pro
            proprietate poni potest, et communiter variatur acceptio hujus nominis persona in illis
            locutionibus: quia cum dicimus. Alia est persona, vel: plures personae, significatur
            persona ut numerata et distincta; et ideo convenienter accipitur pro hypostasi. Sed cum
            dicitur, alius est in persona vel pluraliter, significatur ratio distinctionis, et hoc
            convenientius aptatur ad proprietatem. <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e392">Non est prorsus aliquis in Trinitate
              gradus</quote>. Contra. Augustinus: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e395">pater et filius non differunt in
              substantia, sed tantum in gradu</quote>. Praeterea, sub denotat gradum. Sed in filio
            dicitur esse subauctoritas. Ergo et cetera. Est dicendum, quod cum gradus importet
            ordinem dignitatis secundum sub et supra, in divinis proprie gradus non potest concedi;
            unde dicitur in Glossa Exod. 20, 26, super illud: <quote xml:id="ta-l1d25q1-Qd1e399">non ascendes ad altare meum per
              gradus; per gradus ad altare ascendit, qui filium minorem, patrem majorem
              facit</quote>. Augustinus autem large gradum pro ordine accipit, sicut causam pro
            principio. Subauctoritas autem non invenitur a sanctis in filio posita: unde non videtur
            proprie esse dictum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>