<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Distinctio 24, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber II, Distinctio 24, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d24q1">
        <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l2d24q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e97">Postquam determinavit de scientia quam homo in primo statu habuit, hic incipit
            determinare de potentia naturali, per quam peccatum vitare poterat; et dividitur in duas
            partes: in prima parte ostendit quod homo habuit naturalem potentiam, per quam poterat
            peccatum vitare; in secunda ostendit quae fuerit illa potentia, ibi: <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e99">hic
              considerandum est quod fuerit illud adjutorium homini datum in creatione quo poterat
              manere si vellet</quote>. Circa quod movet duas dubitationes; prima ibi: <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e102">sed
              quomodo rectam et bonam voluntatem habuit homo, si per eam nec mereri vitam valuit,
              nec in ea stare voluit?</quote> Secunda ibi: <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e105">ad hoc autem quod dicimus (...)
              solet opponi sic. Hic considerandum est quod fuerit illud adjutorium homini
              datum</quote>. Hic ostendit quae fuerit illa potentia naturalis, et dicit quod liberum
            arbitrium; et dividitur in partes duas: in prima ostendit quid sit liberum arbitrium; in
            secunda ostendit quasdam liberi arbitrii conditiones, 25 dist., ibi: <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e108">jam ad
              propositum redeamus</quote>. Prima dividitur in duas: in prima determinat quid est
            liberum arbitrium; in secunda notificat quasdam vires animae, ut ostendat in quibus
            liberum arbitrium contineatur, ibi: <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e111">est enim sensualitas quaedam vis animae
              inferior, ex qua est motus qui intenditur in corporis sensus atque appetitus rerum ad
              corpus pertinentium</quote>. Circa primum duo facit: primo ostendit quod illa potentia
            qua peccato resistere potuit, est liberum arbitrium; secundo definit ipsum, ibi:
              <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e115">liberum vero arbitrium est facultas rationis et voluntatis, qua bonum eligitur
              gratia assistente, vel malum eadem desistente. Est enim sensualitas</quote> et cetera.
            Hic notificat quasdam potentias animae. Et circa hoc duo facit: primo notificat eas;
            secundo ostendit qualiter in eis potest esse peccatum, ibi: <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e118">illud quoque
              praetermittendum non est</quote> et cetera. Et prima pars cum praecedentibus est
            praesentis lectionis; circa quam duo quaeruntur. Primo de libero arbitrio. Secundo de
            virtutibus libero arbitrio annexis. Circa primum quatuor quaeruntur: 1 utrum liberum
            arbitrium sit potentia vel habitus; 2 si est potentia, utrum sit una; 3 si est una,
            utrum sit distincta a ratione et voluntate; 4 utrum homo in primo statu per liberum
            arbitrium peccato resistere potuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d24q1-Dd1e123" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e125">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e128" type="question-title">Utrum liberum arbitrium sit habitus</head>

          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e131">Ad primum sic proceditur. Videtur quod liberum arbitrium sit habitus. Primo per hoc
            quod dicit Bernardus, quod liberum arbitrium est habitus animi liber sui; et ita videtur
            esse habitus et non potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e134">Praeterea, potentia non efficitur facilis ad actum nisi ex habitu. Sed liberum
            arbitrium dicitur in littera esse facultas voluntatis et rationis. Cum igitur facultas
            habilitatem quamdam nominet, videtur quod liberum arbitrium sit habitus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e137">Praeterea, sicut infra dicitur, philosophi definiunt liberum arbitrium liberum de
            voluntate judicium. Judicium autem non nominat potentiam, sed magis habitum. Ergo
            videtur quod non sit potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e141">Praeterea, Augustinus dicit, quod homo male utens libero arbitrio et se perdidit et
            ipsum. Sed per peccatum nulla potentia naturalis tollitur. Ergo liberum arbitrium non
            est potentia, sed habitus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e144">Praeterea, nulla potentia recipit magis et minus. Sed liberum arbitrium intenditur et
            remittitur; unde et supra, distinct. 7, dictum est, quod boni Angeli liberum arbitrium
            habent tam post confirmationem quam ante. Ergo liberum arbitrium non est potentia, sed
            habitus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e147">Sed contra, omnis potentia determinatur per habitum ad aliquid unum vel simpliciter,
            sicut per habitum scientiae ad unum, vel ad minus ut magis inhaereat, sicut opinio. Sed
            per liberum arbitrium homo aequaliter se habet ad utrumlibet. Ergo liberum arbitrium non
            est habitus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e150">Praeterea, habitus non potest esse subjectum alterius habitus. Sed liberum arbitrium
            est subjectum gratiae quae ad ipsum comparatur sicut sessor ad equum, sicut Augustinus
            dicit. Ergo liberum arbitrium non est habitus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e153">Respondeo dicendum, quod circa hoc quidam dicunt, liberum arbitrium secundum quod in
            usum loquentium venit, nomen habitus esse, quamvis eodem nomine et potentia et actus
            significetur, sicut patet in nomine intellectus quod et potentiam et habitum et actum
            significare potest. Hunc autem habitum quem nomen liberi arbitrii designat, non dicunt
            esse aliquam qualitatem potentiae supervenientem, sed ipsam habilitatem potentiae ad
            actum, vel facilitatem quam habet una potentia ex adjutorio alterius: propter quod
            secundum eos facultas voluntatis et rationis dicitur. Sed haec opinio non recte utitur
            nomine habitus, quia habitus secundum proprietatem sui nominis significat qualitatem
            quamdam quae est principium actus, informantem et perficientem potentiam; unde oportet,
            si proprie accipiatur, quod sit superveniens potentiae, sicut perfectio perfectibili.
            Praeterea, si consideretur ratio et voluntas, non potest esse nisi tripliciter: aut quod
            utrumque secundum se consideretur; et sic constat quod utrumque est potentia, et ita
            quodcumque eorum ponatur, liberum arbitrium erit potentia: vel quod consideretur unum in
            respectu alterius; et nec sic potest dici quod unum sit habitus alterius, quia potentia
            non est habitus potentiae, vel relatio unius ad alterum, nec hoc nomen habitus habere
            potest. Unde non videtur rationabiliter dictum, quod liberum arbitrium sit habitus. Et
            ideo quidam dicunt, quod liberum arbitrium nominat potentiam non absolutam, sed
            habitualem, idest prout est per habitum quemdam perfecta, non quidem acquisitum vel
            infusum, sed naturalem, per quem habitum facilis est in suum actum, intantum ut dominium
            sui actus habere dicatur. Istud etiam non videtur conveniens: quia quod voluntas habeat
            dominium sui actus, ex ipsa natura potentiae habet prout est imperans, et a nullo
            imperata; unde hanc facilitatem ex se habet, et non ex aliquo alio habitu. Et praeterea
            unusquisque habitus se habet ad actum ut quo non simpliciter efficitur actus, sed bene
            efficitur. Liberum autem arbitrium ad electionis actum se habet ut quo talis actus
            efficitur quandoque bene, quandoque quidem male et indifferenter; unde non videtur
            habitum aliquem designare, si habitus proprie accipiatur; sed illam potentiam cujus
            proprie actus est eligere; quia liberum arbitrium est quo eligitur bonum vel malum, ut
            Augustinus dicit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e156">Ad primum ergo dicendum, quod Bernardus large utitur nomine habitus pro habitudine
            quadam: ex hoc enim liberum arbitrium in homine dicitur, quod hoc modo se habet ejus
            animus ut sui actus liberam potestatem habeat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e160">Ad secundum dicendum, quod facultas secundum communem usum loquendi significat
            potestatem qua aliquid habetur ad nutum, unde et possessiones facultates dicuntur, quia
            in dominio sunt possidentis; et ideo liberum arbitrium facultas dicitur non quasi
            habitus quidam, sed quia actum suum in libera potestate habet; unde et liberum
            nominatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e163">Ad tertium dicendum, quod judicium proprie loquendo non nominat potentiam, nec habitum,
            sed actum. Non autem invenitur unus habitus per quem omne judicium elicitur, cum
            secundum diversos habitus in diversis judicium procedat; nisi forte dicamus habitum
            illum primorum principiorum quorum cognitio naturaliter est insita nobis secundum quod
            in omnibus judiciis dirigimur; quem nullus liberum arbitrium diceret: quia non est
            proprium et proximum directivum in electionis actum. Potest autem ad unam potentiam
            reduci omne judicium electionis; et ideo congruentius hoc nomine actus datur intelligi
            potentia quam habitus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e166">Ad quartum dicendum, quod homo dicitur liberum arbitrium amisisse, non quidem
            essentialiter, sed quia quamdam libertatem amisit quae quidem est a peccato et a
            miseria, ut infra dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e169">Ad quintum dicendum, quod omnis potentia in suo actu vigoratur aut debilitatur per
            habitum supervenientem, vel impedimentum adveniens; unde liberum arbitrium non dicitur
            liberum quia ipsa potentia in se intendatur et remittatur, sed quia vel impeditur per
            corruptionem peccati, vel expeditur per habitum gratiae et gloriae.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d24q1-Dd1e173" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e175">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e178" type="question-title">Utrum liberum arbitrium dicat plures potentias vel unam</head>

          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e181">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod liberum arbitrium non nominet unam potentiam,
            sed plures. Augustinus enim dicit: <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e183">cum de libero arbitrio loquimur, non de quadam
              parte animae dicimus, sed de tota anima</quote>. Totalitas autem animae in pluralitate
            potentiarum consistit. Ergo liberum arbitrium plures potentias colligit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e187">Praeterea, ratio et voluntas sunt diversae potentiae. Sed liberum arbitrium est
            facultas voluntatis et rationis, ut in littera dicitur. Ergo in se plures potentias
            colligit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e190">Praeterea, potentiae distinguuntur per actus ut in 2 de anima philosophus dicit. Sed
            liberum arbitrium se extendit ad actus plurium potentiarum; quia, sicut Damascenus
            dicit, liberum arbitrium inquirit, disponit, et sic de aliis. Ergo videtur quod plures
            potentias colligat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e194">Praeterea, electio nihil aliud est quam duobus propositis alterum alteri praeoptare.
            Sed hoc cuilibet potentiae competit, cum quaelibet potentia conveniens appetat, et
            nocivum refutet. Ergo cujuslibet potentiae est eligere. Sed eligere assignatur proprie
            actus liberi arbitrii in littera. Ergo videtur quod liberum arbitrium non sit
            determinata potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e197">Praeterea, virtus et vitium non nisi in libero arbitrio esse potest. Invenitur autem in
            omnibus virtutibus animae, quod in concupiscibili est temperantia, et in irascibili est
            fortitudo, et vitia opposita. Ergo videtur quod liberum arbitrium determinatam potentiam
            non nominet, sed plures.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e200">Sed contra, actus determinatus est determinatae potentiae. Sed eligere est quidam
            determinatus actus, qui libero arbitrio assignatur. Ergo liberum arbitrium est
            determinata potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e203">Praeterea, nihil quod est unum simpliciter in natura, constat ex pluribus, nisi illa
            vel alterum eorum a sui natura transmutetur. Si ergo liberum arbitrium ex pluribus
            potentiis conficiatur, vel non erit aliquid unum, vel hoc erit unum cum corruptione
            quarumdam potentiarum animae: quorum utrumque est inconveniens. Ergo liberum arbitrium
            non colligit diversas potentias.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e206">Respondeo dicendum, quod quidam posuerunt liberum arbitrium non esse determinatam
            potentiam, sed colligere omnes vires rationalis animae, sicut totum universale suas
            partes. Hoc autem non videtur conveniens, tum quia oporteret quod multiplicatis
            potentiis liberum arbitrium multiplicaretur secundum esse (multi enim homines sunt multa
            animalia, et non unum) tum quia oporteret quod ratio liberi arbitrii in singulis
            potentiis salvaretur; quod non potest esse, quia actus qui libero arbitrio assignatur,
            non est cujuslibet potentiae sed alicujus determinatae. Et ideo alii dicunt, quod
            liberum arbitrium colligit plures potentias, sicut totum integrale partes suas. Nec hoc
            iterum conveniens videtur: quia potentiae non possunt esse partes integrales alicujus
            unius si accipiatur unum simpliciter; nisi forte dicatur unum quod est aggregatione vel
            ordine unum. Liberum autem arbitrium non debet sic esse unum, sed simpliciter, cum sibi
            unus actus attribuatur. Quidam autem dicunt, quod liberum arbitrium colligit plures
            potentias, scilicet voluntatem et rationem, sicut habitus utriusque, propter quod
            facultas voluntatis et rationis dicitur. Sed etiam hoc improprie dicitur: quia si nomen
            habitus proprie sumatur, non potest esse immediate unus habitus duarum potentiarum, quia
            unus habitus ad unum actum ordinatur, qui est unius potentiae. Et ideo aliter est
            dicendum, quod aliquid dicitur colligere plura dupliciter: uno modo essentialiter, sicut
            totum colligit partes suas; alio modo virtualiter, sicut quando virtus plurium rerum in
            uno participatur. Secundum hoc ergo dico, quod liberum arbitrium non colligit plures
            potentias essentialiter, sed virtualiter, quasi una potentia determinata. Sic enim est
            in potentiis animae, quod cum omnes ab essentia animae oriantur, quasi proprietates ab
            essentialibus rei, est tamen quidam ordo hujusmodi originis, ut scilicet origo unius
            potentiae originem alterius praesupponat, qua mediante quodammodo ab essentia animae
            procedat: quod ex actibus considerari potest. Actus enim unius potentiae necessario
            actum alterius praesupponit: sicut actus appetitivae actum apprehensivae: et inde est
            quod sicut virtus essentiae animae in potentia relinquitur, ita etiam virtus unius
            potentiae praecedentis relinquitur in subsequenti; et inde est quod aliqua potentia
            virtutes plurium potentiarum in se colligit, et sic est in libero arbitrio, quod ex actu
            ejus patet. Eligere enim, quod actus ejus ponitur, importat discretionem et desiderium;
            unde eligere est alterum alteri praeoptare. Haec autem duo sine virtute voluntatis et
            rationis perfici non possunt. Unde patet quod liberum arbitrium virtutem voluntatis et
            rationis colligit, propter quod facultas utriusque dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e209">Ad primum ergo dicendum, quod contingit aliquam potentiam esse determinatam in se, quae
            tamen universale imperium super omnes actus habet, sicut patet in voluntate; unde
            liberum arbitrium propter hoc dicitur non pars animae, sed tota anima, non quia non sit
            determinata potentia, sed quia non se extendit per imperium ad determinatos actus, sed
            ad omnes actus hominis qui libero arbitrio subjacent.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e213">Ad secundum dicendum, quod liberum arbitrium dicitur facultas voluntatis et rationis
            non quia utramque essentialiter comprehendat, sed virtualiter, ut dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e216">Ad tertium dicendum, quod actus aliquis attribuitur alicui potentiae dupliciter. Vel
            quia elicit ipsum sicut proprium, sicut visus videre et intellectus intelligere, et sic
            libero arbitrio assignatur actus ille qui est eligere. Alio modo quia imperat ipsum; et
            hoc modo actus omnium virium obedientium rationi possunt voluntati attribui quae est
            motor omnium virium: et ita etiam actus diversarum virium libero arbitrio
            attribuuntur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e219">Ad quartum dicendum, quod eligere non pertinet ad omnes vires, sed ad aliquam
            determinate, quamvis unaquaeque vis in suum conveniens tendat et contrarium refugiat:
            hoc enim non fit ipsa vi eligente, sed vel propter ordinem naturalem potentiae ad
            objectum (sicut lapis naturaliter descendit et non per electionem), vel per electionem
            liberi arbitrii: quia, sicut dicit Augustinus, intelligentia non solum sibi intelligit,
            sed toti animae, et similiter voluntas non soli sibi vult; et sic de aliis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e222">Ad quintum dicendum, quod virtus et vitium dicuntur esse in aliquo dupliciter. Vel
            sicut in causa; et hoc modo sunt in libero arbitrio et voluntate vel quantum ad habitus,
            sicut in acquisitis habitibus, vel saltem quantum ad actus, quantum ad infusos. Alio
            modo ut in subjecto: et hoc modo contingit in diversis potentiis animae virtutes et
            vitia esse, ut supra dictum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d24q1-Dd1e226" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e228">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e231" type="question-title">Utrum liberum arbitrium sit potentia distincta a voluntate et
            ratione</head>

          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e234">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod liberum arbitrium sit potentia distincta a
            voluntate et ratione. Actus enim cujuslibet potentiae denominatur ab ipsa potentia,
            sicut velle a voluntate, et intelligere ab intellectu. Sed eligere neque a voluntate
            neque a ratione denominatur. Ergo cum sit actus liberi arbitrii, videtur quod liberum
            arbitrium sit potentia ab utraque discreta.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e237">Praeterea, liberum arbitrium importat judicium et libertatem. Sed utrumque istorum
            simul nec voluntati convenit, cujus non est judicare, nec rationi, quae violentia
            argumenti cogitur. Ergo liberum arbitrium est potentia ab utraque discreta.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e240">Praeterea, ut philosophus dicit in 3 Ethic., voluntas est finis; electio autem non est
            finis, sed eorum quae sunt ad finem. Ergo cum eligere sit liberi arbitrii, liberum
            arbitrium erit alia potentia a voluntate.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e244">Praeterea, ut philosophus dicit, in operativis finis se habet per modum principii in
            speculativis. Sed non ad eamdem virtutem pertinent principia et conclusiones in
            speculativis: quia intellectus principiorum est, et scientia conclusionum. Ergo nec in
            operativis ad eamdem virtutem pertinet finis et id quod est ad finem; et ita voluntas,
            cujus objectum est finis, et liberum arbitrium quod est electivum ejus quod est ad
            finem, non sunt una potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e247">Praeterea, potentia quae habet judicium de actibus aliarum, est discreta ab eis, sicut
            sensus communis a sensibus particularibus. Sed liberum arbitrium habet judicium de
            actibus omnium potentiarum, quod etiam ipsum nomen sonat, a judicando impositum, et
            etiam super actum ipsius voluntatis, cum philosophi liberum arbitrium definiant esse
            liberum de voluntate judicium. Ergo videtur quod liberum arbitrium sit potentia discreta
            a voluntate, et ab aliis viribus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e250">Sed contra, per virtutes affectivas et apprehensivas sufficienter dividuntur vires
            intellectivae partis. Sed voluntas et ratio comprehendunt sufficienter apprehensionem
            intellectivam, et affectionem. Ergo liberum arbitrium non est aliud ab utroque.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e253">Praeterea, Commentator dicit super 11 Metaph., quod substantiae separatae dividuntur in
            voluntatem et intellectum solummodo. Constat autem quod in substantiis separatis est
            liberum arbitrium, sicut in Deo et in Angelis. Ergo liberum arbitrium non est potentia
            separata a voluntate et ratione vel intellectu.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e256">Respondeo dicendum, quod quidam dicunt liberum arbitrium esse potentiam distinctam a
            voluntate et ratione. Ad hoc autem ponendum diversi diversis viis moventur. Quidam enim
            ponunt liberum arbitrium esse unam potentiam habentem judicium super actus omnium
            potentiarum: propter quod liberum arbitrium nominatur, quod judicium importat. Sed hoc
            non videtur: quia judicare de actibus omnium potentiarum non potest convenire alicui
            potentiae quae sit aliud quam voluntas vel ratio; praecipue cum Anselmus dicat, quod
            voluntas est motor omnium virium: oportet enim ut ea quae est liberrima, super alias
            dominium et imperium habeat. Alii vero alia via ad hoc moventur magis idonea, scilicet
            ex diversitate actuum. Vident enim eligere, quod est actus liberi arbitrii, esse aliud
            quam velle simpliciter, et aliud quam ratiocinari; et ideo inducunt hunc actum in
            quamdam potentiam a voluntate et ratione distinctam, quam liberum arbitrium nominant,
            quod ponunt quodammodo medium inter voluntatem et rationem, et quodammodo posterius
            utraque: secundum enim ordinem naturae et dignitatis oportet quod utramque sequatur,
            scilicet voluntatem et rationem, cum liberum arbitrium sit ab essentia animae procedens,
            praesupposita ratione et voluntate; quod etiam ipse actus ostendit, quia eligere non est
            nisi prius apprehenso fine per rationem, et desiderato per voluntatem. Deficit etiam a
            dignitate voluntatis, cujus objectum est principale bonum, scilicet finis; liberi autem
            arbitrii objectum est secundarium bonum, quod est eligibile ad finem; sed quantum ad
            participationem proprietatis utriusque, naturam medii habet, ut ex ratione habeat
            judicium, et ex voluntate desiderium, secundum quod virtutes praecedentium potentiarum
            in sequentibus relinquuntur, ut dictum est. Sed istud videtur extraneum, etsi
            probabiliter dicatur: quia philosophi qui potentias animae subtiliter scrutati sunt,
            nullam potentiam in intellectiva parte praeter voluntatem et rationem, sive intellectum
            posuerunt: et ideo non videtur quod liberum arbitrium sit alia potentia a voluntate et
            ratione; quod etiam ex suo actu patet. Dicit enim philosophus, quod electio vel est
            intellectus appetitivus, vel appetitus intellectivus: et hoc magis videntur sua verba
            sonare, quod electio sit actus appetitus voluntatis, secundum tamen quod manet in ea
            virtus rationis et intellectus: quod sic patet. Quandocumque enim est aliquis actus
            alicujus potentiae secundum quod manet in ea virtus alterius, semper ille actus illi
            potentiae attribuitur qua mediante producitur. Verbi gratia, intellectus principiorum
            est; ratio autem proprie, ut Isaac dicit, est faciens currere causam in causatum; unde
            proprie actus rationis est deducere principium in conclusionem. Hoc ergo quod est
            conclusiones elicere, est actus rationis, secundum quod manet in ea virtus intellectus;
            unde magis proprie attribuitur rationi quam intellectui. Ita etiam electionem praecedit
            consilium, ut in 3 Ethic. dicitur, sicut disputatio conclusionem; est enim electio
            praeconsiliati appetitus: et ita eligere erit principaliter actus voluntatis, non tamen
            absolute, sed secundum quod manet in ea virtus intellectus, vel rationis consiliantis;
            unde sic consideratam voluntatem nominat liberum arbitrium, et non absolute.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e259">Ad primum ergo dicendum, quod actus qui est absolute actus potentiae, denominatur ab
            ipsa potentia: actus vero qui est unius secundum ordinem ad aliam, non denominatur ab
            aliqua earum; sicut scire neque a ratione neque ab intellectu nominatur; ita etiam
            eligere neque a voluntate neque a ratione.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e263">Ad secundum dicendum, quod quamvis judicium non pertineat ad voluntatem absolute,
            judicium tamen electionis, quae tenet locum conclusionis, ad voluntatem pertinet,
            secundum quod in ea virtus rationis manet.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e266">Ad tertium dicendum, quod unaquaeque potentia definitur ex eo quod est per se objectum
            ejus, et formaliter. Cum autem objectum voluntatis sit bonum, propter hoc a fine
            principaliter describitur, quia habet per se rationem boni. Id autem quod est ad finem,
            non est bonum inquantum hujusmodi absolute, sed ex ordine ad finem; sed tamen secundum
            hoc quod participat rationem boni, est objectum voluntatis, secundum scilicet quod in
            voluntate est vis rationis ordinantis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e269">Ad quartum dicendum, quod quamvis principia et conclusiones pertineant ad diversos
            habitus animae, non tamen pertinent ad diversas potentias. Vel melius dicendum, quod si
            etiam ratio et intellectus diversae potentiae ponantur, non tamen propter hoc sequitur
            quod voluntas et liberum arbitrium sint diversae potentiae: nihil enim dividitur
            essentialiter per id quod est accidentale sibi, sed per id quod est essentiale. Conferre
            autem et ordinare virtuti apprehensivae per se convenit, appetitivae autem non nisi per
            accidens, secundum quod est in ea vis apprehensivae: et ideo virtus apprehensiva
            convenienter dividitur in virtutem quae absolute accipit verum, sicut est intellectus,
            et quae est cum collatione, sicut est ratio; sed appetitiva non debet dividi in eam quae
            accipit bonum absolute, et in eam quae accipit bonum in ordine ad aliud, quia ille ordo
            non est a voluntate, sed a ratione; unde voluntas est magis ordinati vel collati, quam
            conferens seu ordinans.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e272">Ad quintum dicendum, quod non oportet quod judicium actus cujuslibet potentiae
            pertineat ad aliam potentiam, quia sic abiretur in infinitum; sed est devenire ad summas
            potentias, quae super suos actus reflectuntur, sicut est voluntas et ratio; et ideo non
            oportet quod sit alia potentia judicans de actu voluntatis et rationis. Judicium autem
            liberi arbitrii intelligitur judicium electionis; unde quod dicitur liberum de voluntate
            judicium, ly de non denotat causam materialem, quasi voluntas sit id de quo est
            judicium, sed originem libertatis; quia quod electio sit libera, hoc est ex natura
            voluntatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d24q1-Dd1e277" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e279">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l2d24q1-Hd1e282" type="question-title">Utrum Adam potuerit vitare peccatum per liberum arbitrium in
            primo statu</head>

          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e285">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod Adam in primo statu per liberum arbitrium non
            poterat peccatum vitare. Quia, sicut dicit Augustinus in Lib. de vera innocentia,
              <quote xml:id="ta-l2d24q1-Qd1e287">natura humana etsi in illa integritate in qua condita est, permaneret, nullo
              tamen modo seipsam sine creatore adjuvante servaret</quote>. Sed sua conservatio erat
            ut sine peccato maneret. Ergo videtur quod per liberum arbitrium peccatum vitare non
            poterat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e291">Praeterea, liberum arbitrium, ut in littera dicitur, est quo malum eligitur gratia
            desistente. Sed Adam in primo statu gratiam non habuit; alias proficere potuisset ad
            meritum vitae. Ergo videtur quod oportebat illum malum eligere.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e294">Praeterea, vincenti debetur corona. Sed resistere tentationi, est tentationem vincere.
            Si ergo per liberum arbitrium potuisset tentationi resistere, videtur quod per liberum
            arbitrium coronam mereri potuisset; quod falsum est, et in littera negatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e298">Praeterea, vitare peccatum est quoddam laudabile. Sed opus laudabile proficit ad
            meritum vitae, quia opus laudabile est actus virtutis. Si ergo peccatum vitare potuit
            per se, etiam potuit ad meritum vitae proficere; quod in littera negatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e301">Sed contra, nulli imputandum est, si facit illud quod vitare non potest. Sed homini
            imputatum est ad poenam, quod peccato non restitit. Ergo peccatum vitare potuit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e304">Praeterea, in rebus naturalibus simul datur rei generatae forma specifica, et virtus
            sese conservandi in esse specifico. Sed opera Dei sunt perfectiora quam opera naturae.
            Cum ergo homini rectitudinem voluntatis dederit, videtur quod dedit ei potentiam
            conservandi se in illa rectitudine. Sed hoc non potuit nisi peccatum vitando. Ergo
            videtur quod per liberum arbitrium peccatum vitare potuit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e307">Respondeo dicendum, quod hoc quod aliquis non possit vitare peccatum, potest intelligi
            dupliciter. Uno modo ita quod ad peccatum per violentiam impellatur: et hoc omnino
            libertati arbitrii repugnat, quae coactionem non patitur. Alio modo quia liberum
            arbitrium ad malum inclinatur vel per habitum aliquem, vel per passionem, cui liberum
            arbitrium succumbit. Neutro autem modo potest dici de primo homine, quod peccato
            resistere non posset; quia et verum liberum arbitrium habebat, et integrum; unde nec
            passiones inerant quae ad malum impellerent, nec habitus perversus naturam corrumpens;
            quae omnia ex peccato consecuta sunt; et ideo non solum habuit quod peccato resistere
            posset, sed quod etiam illud facile potuerit; quod etiam peccatum ejus aggravavit, ut
            supra dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e310">Ad primum ergo dicendum, quod Deus operatur in voluntate et natura, sicut prima causa
            in causis secundis: et ideo sine ipso adjuvante nec lapis in esse conservaretur, nec
            deorsum tenderet; similiter etiam nec humana natura sine eo vel consistere potest, vel
            rectum motum voluntatis habere. Non tamen propter hoc sequitur quod aliquo dono
            naturalibus superaddito, quod scilicet in sui conditione acceperit, indigeret, ut
            peccatum vitaret.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e313">Ad secundum dicendum, quod hic est duplex opinio. Quidam enim dicunt, quod homo in
            gratia creatus est; et isti dicunt, quod est duplex profectus: unus ad meritum, et hunc
            habere poterat per id quod jam acceperat; et alius ad confirmationem beatitudinis, et
            hunc per id quod tunc acceperat, habere non poterat. Sed supposito etiam, secundum aliam
            opinionem, quod gratiam gratum facientem non habuerit, adhuc non sequitur quod non
            potuerit peccatum vitare: cum enim dicitur, quod liberum arbitrium eligit malum gratia
            desistente, non intelligitur obligatio liberi arbitrii sine gratia considerati ad malum;
            sed ostenditur quod liberum arbitrium per se sine gratia potest in malum, non autem sine
            gratia potest in bonum meritorium.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e317">Ad tertium dicendum, quod non cuilibet victoriae debetur corona vitae aeternae, sed ei
            quae est gratia gratum faciente informata; frequenter enim etiam peccatores alicui
            tentationi resistunt, per quod tamen vitam aeternam non merentur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d24q1-d1e320">Ad quartum dicendum, quod non omnis actus laudabilis est virtute informatus: quia et
            actus qui sunt ad virtutem, vel sicut causantes acquisitam, vel sicut disponentes ad
            infusam, sunt laudabiles: nec etiam actus quacumque virtute informatus, est meritorius,
            sed ille tantum quem informat virtus gratiae gratum facienti, et caritati
            coniunctae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>