<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Distinctio 7, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum II, Distinctio 7, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d7q1">
        <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e89">Librum II, Distinctio 7, Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d7q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e97">Determinatis his quae pertinent ad naturae conditionem quantum ad bonos et malos
            Angelos communiter, hic consequenter tractat ea quae pertinent ad eorum potestatem et
            virtutem; et dividitur in partes duas: in prima determinat eorum potestatem respectu
            operationum quas in seipsis habent; in secunda respectu illarum operationum quas in alia
            exercent, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e99">quorum scientia atque virtute etiam magicae artes
              exercentur</quote>. Circa primum duo facit: primo ostendit eorum virtutem respectu
            operationum voluntatis vel liberi arbitrii; in secunda respectu operationis intellectus,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e102">et licet mali Angeli ita per malitiam sint obdurati, vivaci tamen sensu non
              sunt penitus privati</quote>. Circa primum duo facit: primo determinat veritatem;
            secundo inducit quamdam quaestionem: quam primo movet, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e105">sed cum nec boni
              peccare possint, nec mali bene velle, vel bene operari; videtur quod jam non habeant
              liberum arbitrium</quote>; secundo determinat eam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e108">ad quod dicimus</quote>
            et cetera. Circa quod primo confirmat illud verum quod in objectione supponebatur,
            scilicet quod boni Angeli et mali habent liberum arbitrium; secundo respondet ad
            objectionem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e111">quod ergo Hieronymus ait (...) accipi oportet secundum statum
              in quo creata sunt. Quorum scientia atque virtute etiam magicae artes
              exercentur</quote>. Hic ostendit eorum virtutem in operationibus quas in subjectam
            materiam exercent; et circa hoc tria facit: primo enim ostendit hujus virtutis
            principium collativum, et finem. Secundo ostendit operandi modum, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e115">nec
              putandum est, istis transgressoribus Angelis ad nutum servire hanc visibilium rerum
              materiam</quote>. Tertio ostendit impedimentum operandi sua virtute, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e118">illud
              quoque sciendum est, quod Angeli mali quaedam possunt per naturae subtilitatem, quae
              tamen non possunt propter Dei vel bonorum Angelorum prohibitionem</quote>. Circa
            secundum tria facit: primo excludit duplicem modum falsum; secundo ostendit modum verum,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e121">omnium quippe rerum quae corporaliter visibiliterque nascuntur, occulta
              quaedam semina in corporeis mundi hujus elementis latent</quote>; tertio proponit
            exemplum primo in corporalibus actionibus, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e124">sicut ergo nec parentes dicimus
              creatores hominum (...) ita non solum malos sed nec bonos Angelos fas est putare
              creatores</quote>: secundo in spiritualibus, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e127">sicut ergo mentem nostram
              justificando formare non potest nisi Deus (...) ita creationem rerum visibilium Deus
              interius operatur</quote>. Hic est triplex quaestio. Prima de statu liberi arbitrii in
            bonis et in malis Angelis. Secunda de cognitione malorum. Tertia de virtute eorum. Circa
            primum quaeruntur duo: 1 de confirmatione bonorum Angelorum; 2 de obstinatione
            malorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d7q1-Dd1e132" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e134">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e137" type="questionTitle">Utrum Angeli boni possint peccare</head>

          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e140">Ad primum sic proceditur. Videtur quod Angeli possint peccare. Quia, secundum
            philosophum, potestates rationales sunt ad opposita. Sed liberum arbitrium quod in
            Angelis bonis manet, est rationalis potestas, quia est facultas rationis et voluntatis
            secundum Augustinum. Ergo videtur quod si possunt bene velle, quod etiam possint
            peccare.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e143">Praeterea, sicut corruptibile nunquam mutatur ut fiat aeternum, ut dicit philosophus in
            1 caeli et mundi, ita videtur, quod mobile nunquam fiat immobile. Sed liberum arbitrium
            Angeli fuit in statu creationis mobile in peccatum. Ergo nunquam factum est
            immobile.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e146">Praeterea, quanto aliqua virtus magis est determinata ad unum, minus est libera, sicut
            patet in virtutibus naturalibus quae per necessitatem agunt. Sed arbitrium Angeli est
            liberius post confirmationem quam ante, ut in littera dicitur. Ergo videtur quod non sit
            determinatum tantum ad bonum sed possit etiam in peccatum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e150">Praeterea, nulla ratio laudabilitatis subtrahenda est a bonis Angelis. Sed haec est
            ratio laudis in hominibus quod non peccent cum peccare possint; sicut Eccli. 31, 10, in
            laudem boni viri dicitur: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e152">qui potuit transgredi et non est transgressus</quote>.
            Ergo videtur quod hoc etiam in Angelis sit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e156">Sed contra, immobilitas est de ratione felicitatis, ut dicit philosophus. Non enim
            aestimandum est felicem esse chamelaeonta. Sed si peccarent, moverentur a statu
            rectitudinis. Ergo beati Angeli peccare non possunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e159">Praeterea, motus non est in termino, sed in via ad terminum. Angeli autem non sunt
            viatores. Ergo moveri in peccatum non possunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e162">Respondeo dicendum, quod sicut Deus per naturam suam habet quod peccare non possit; ita
            et hoc Angelus habet per gratiam confirmationis: quod sic patet. Principium mutationis
            et causa est rei possibilitas; nec defectus esse potest nisi per potentiam incompletam.
            Illud ergo cui nihil admiscetur de potentia secundum naturam suam, nec mutari nec
            deficere potest: illud autem cui admiscetur potentia quae tamen tota per actum
            completur, potest quidem, quantum in se est, deficere et mutari secundum quod esse et
            completionem suam non nisi ab alio habet; sed ratione perfectae receptionis, quae nihil
            potentiae imperfectum relinquit, habet immobilitatem et indeficientiam. Hujusmodi autem
            exemplum sumi potest in naturalibus et intellectualibus. Invenitur autem in naturalibus
            quorumdam potentia naturalis omnino completa et per suum esse et per suam formam; et
            ideo esse indeficiens habent, sicut patet in corporibus caelestibus, quorum potentia non
            est susceptiva alicujus alterius esse vel formae, unde elongata sunt a privatione et per
            consequens a corruptione. Sed materia aquae non tota completur per formam aquae hoc modo
            ut reducatur in omnem perfectionem possibilem per eam; unde simul cum forma aquae manet
            privatio formae aeris, et ideo haec corruptibilia sunt. Et similiter patet in
            intellectualibus: quia principium immediatum naturaliter cognitum determinat potestatem
            totam rationis. Ante enim quam ad ipsum deveniatur per inquisitionem resolventem, ita
            adhaeretur uni parti, ut relinquatur quaedam pronitas ad partem aliam per modum
            dubitationis: sed quando resolvendo pervenitur ad primum principium per se notum,
            firmatur ad unum cum impossibilitate alterius. Similiter est de voluntate Angeli beati,
            ad quem ita se habet lumen gratiae vel gloriae, et virtus, sicut formae vel actus in
            naturalibus et finis ultimus in moralibus, et principium primum in speculativis: quia
            secundum philosophum finis in voluntariis operationibus est sicut principium in
            speculativis. Unde cum per lumen gloriae perfecte ultimo fini conjungantur per
            fruitionem plenam, ejus bonitate affecti toti in contrarium deflecti non possunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e165">Ad primum ergo dicendum, quod rationalis potestas dicitur esse oppositorum, quae sub
            electione cadunt, quorum proprie est liberum arbitrium. Electio autem non est de fine,
            sed de his quae sunt ad finem: et haec non eliguntur nisi secundum regulam finis quae
            est in aestimatione; et ideo de fine non potest voluntas contrarie se habere. Voluntas
            enim non potest esse de miseria neque de malo inquantum hujusmodi, sed semper est de
            bono et de beatitudine: ad quam tamen consequendam possunt homines diversas vias
            eligere, scilicet secundum quod in illis melius existimant se posse felicitatem
            consequi; unde potest esse error in electione eorum quae sunt ad finem ipsum; et ideo
            apud illos quorum est indeficienter recta aestimatio finis, sicut apud Angelos, qui ipso
            fine perficiuntur, impossibile est esse voluntatem alicujus eorum quae a fine
            deordinant, cujusmodi est voluntas peccati. Sed tamen possunt velle hoc vel illud,
            quorum neutrum a fine deordinat; et sic salvatur proprietas rationalis potestatis,
            inquantum possunt hoc facere vel non facere; quamvis non possint in haec opposita, bonum
            et malum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e168">Ad secundum dicendum, quod non est possibile ut in eodem subjecto succedant sibi
            corruptibilitas et incorruptibilitas, vel mobilitas et immobilitas, ita quod utrumque
            reducatur in ejus principia naturalia. Et sic etiam dicimus, quod liberum arbitrium
            Angeli, quod per naturam mobile erat, non est factum per naturam immobile, sed per
            gloriam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e172">Ad tertium dicendum, quod potestas Angeli nunquam determinatur ad unum nisi in actibus
            conjungentibus fini, quin possit hoc facere vel non facere, aut hoc vel illud facere;
            non tamen potest propter hoc peccare: quia secundum Anselmum in Proslogio posse peccare
            non est liberum arbitrium nec pars libertatis: quia liberum arbitrium est libertas
            eligendi hoc vel illud eorum quae in finem ducunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e175">Ad quartum dicendum, quod laudabilitas non dependet essentialiter a potestate peccandi
            sed a voluntate adhaerente bono: alias virtuosus, in quo est minor mobilitas ad
            peccandum, esset minus laudabilis in actu suo, quam carens virtute et bonum operans. Sed
            potestas peccandi est signum laudabilitatis respectu laudantium, inquantum ostendit non
            coacte voluntatem bono adhaerentem.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d7q1-Dd1e179" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e181">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e184" type="questionTitle">Utrum Daemones possint bonum facere</head>

          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e187">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod Daemones possint bonum facere et non sint
            obstinati in malo. Natura enim intellectualis ordinata est ad beatitudinem, cujus facta
            est capax. Sed in Daemonibus manet natura post peccatum. Ergo non sunt adeo obstinati
            quin possint bonum velle et beatitudinem consequi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e190">Praeterea, Dionysius dicit, quod Daemones bonum appetunt, ut esse vivere et
            intelligere. Sed bona appetendo habet quis bonam voluntatem. Ergo videtur quod Daemones
            bonam voluntatem habere possint.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e193">Praeterea, synderesis in Daemonibus non est extincta: alias vermem conscientiae non
            haberent: sed actus synderesis est remurmurare malo; hoc autem bonum est. Non ergo omnis
            eorum actus malus est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e197">Praeterea, Jac. 1 dicitur, quod Daemones credunt et contremiscunt. Sed utrumque horum
            bonum est. Ergo eorum aliquis bonus est actus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e200">Praeterea, omni actu peccati aliquis in malitia crescit, et in merito majoris poenae.
            Si ergo Daemones omni actu suo peccant, videtur, quod poena eorum in infinitum crescat,
            cum obstinatio reatum poenae non tollat: aliter enim ex sua malitia commodum
            reportarent. Ergo poena eorum in infinitum crescit, quod est inconveniens.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e203">Sed contra, Augustinus, dicit: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e205">Daemones nec mala voluntate carere possunt, nec
              poena</quote>. Sed ex mala voluntate nunquam procedit nisi actus malus. Ergo videtur
            quod omnis eorum actus malus sit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e209">Praeterea, sicut Angeli per conversionem effecti sunt boni, ita Daemones per aversionem
            facti sunt mali. Sed Angeli beati malum facere non possunt, ut prius dictum est. Ergo
            nec Daemones bonum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e212">Respondeo dicendum, quod in Daemone est natura bona a Deo creata, sed voluntas mala:
            cujus malitiae ipsi sunt causa; et ideo omnis actus naturae eorum bonus est, sed actus
            voluntatis eorum est malus. Actum autem malum contingit esse dupliciter; aut quantum ad
            substantiam actus, sicut malus actus voluntatis est fornicari vel mentiri; aut quantum
            ad modum agentis, sicut cum quis appetitu laudis dat eleemosynas. Possunt ergo Daemones
            aliquem bonum actum ex genere facere, nullo tamen modo bona voluntate: cujus
            obstinationis ratio diversimode assignatur. Quidam enim dicunt, quod liberum arbitrium
            Angeli medium est inter divinum et humanum in hoc quod divinum immobile est ante
            electionem et post, humanum vero mobile ante et post; angelicum vero mobile ante sed
            immobile post. Sed haec ratio supponit illud cujus causa quaeritur, scilicet
            immobilitatem post Angelorum electionem. Et praeterea secundum hoc non posset assignari
            ratio confirmationis et obstinationis hominum defunctorum. Alia ratio assignatur, quia
            cum Angelus sit indivisibilis, ad quodcumque se convertit, totaliter convertitur. Sed
            haec videtur insufficiens: quia quamvis sit indivisibilis in essentia, est tamen
            divisibilis virtute, secundum quod virtus ejus ad multa se extendit, et hoc est secundum
            objecta; et secundum quod magis et minus alicui se applicat, et hoc est secundum
            intensionem et remissionem actus. Unde non oportet quod sua operatio procedat ab eo
            secundum totam suam virtutem, cum sit dominus sui actus. Alia ratio sumitur per hoc quod
            homo per alterum cecidit; unde decuit quod haberet reparatorem, per quem resurgeret:
            Angelus vero per seipsum: et ideo impossibile est ejus ruinam reparari: quia per se non
            potuit resurgere, nec decuit alium reparatorem habere. Sed hoc etiam non videtur
            sufficiens: quia per se vel per alium cadere, sunt circumstantiae peccati, quae in
            infinitum aggravare non possunt, ut peccato recuperabilitas auferatur. Et praeterea
            etiamsi homo nunquam reparatus esset, non tamen propter hoc obstinatus esset, ut patet
            in infidelibus, qui reparationis beneficium non consequuntur, quorum non omnes actus
            peccata sunt, ut infra dicetur, dist. 31: et ita etiamsi casus Daemonis sit
            irreparabilis, non ex hoc sequitur obstinatio voluntatis in malo qualis in ipso est.
            Alia ratio est, quia Angelus peccavit contra deiformem intellectum; homo autem contra
            dictamen rationis, ut patet ex Dionysio; et ideo peccatum Angeli fuit multo gravius et
            irrecuperabilius: quia ratio est intellectus quasi obumbratus, secundum quod dicit Isaac
            in Lib. de definitionibus, quod ratio oritur in umbra intelligentiae. Sed hoc etiam non
            videtur sufficiens; quia intellectus angelicus et ratio humana non improportionabiliter
            distant, sicut recuperabile et irrecuperabile; cum utrumque finitum sit. Alia ratio
            assignatur, quia natura hominis tota corrupta est per peccatum ejus in quo originaliter
            erat, non autem tota natura angelica; unde magis indigebat reparatione humana natura
            quam angelica. Sed hoc non videtur sufficiens: quia, secundum hoc, si primo homine non
            peccante, aliqui de filiis ejus peccassent, eorum peccatum irreparabile foret. Et
            praeterea in quolibet Angelo est natura secundum speciem ab alio differens; et ideo eo
            peccante tota natura suae speciei vitiata est. Et ideo oportet aliter dicere, ut
            inveniatur eadem ratio obstinationis in hominibus damnatis et in Angelis peccantibus:
            quia, secundum Damascenum, quod est in Angelis casus, hoc est in hominibus mors.
            Dicendum est ergo, quod sicut impossibile est a voluntate indeclinabiliter adhaerente
            recto fini procedere opus peccati; ita e contrario impossibile est a voluntate
            adhaerente inconvertibiliter perverso fini aliquod rectum opus provenire. Peccatum autem
            voluntatis contingit dupliciter circa finem; vel ex passione deducente rationem ab
            actuali consideratione recti finis; et talis peccator poenitens est passione cessante;
            vel ex malitia, quae, secundum philosophum in 7 Ethic., est corruptiva finis. Dicitur
            enim ex malitia peccare qui ex electione pravi finis peccat, eo quod qualis est secundum
            habitum, talis finis videtur ei; ut qui habet habitum luxuriae, delectationem veneream
            sibi ponit finem. Et cum error circa finem in operabilibus sit sicut error circa prima
            principia in speculativis, circa quae errantem non contingit ex aliis magis notis
            dirigi; oportet quod sic peccans sit impoenitens, ut dicit philosophus ibidem. Ergo de
            peccato nullus potest poenitere, nisi vel passione cessante, vel habitu remoto, quo
            malum finem eligebat. Removeri autem habitum non est possibile nisi in eo qui est in
            statu viae et mutabilitatis. Unde quandocumque aliquis devenit ad terminum viae, non
            potest deflecti ab eo fine cui adhaesit, sive sit bonus sive malus. Finis autem viae
            hominis est mors sua; finis autem Angeli est terminus electionis suae, qua bono adhaesit
            vel malo. Unde sicut homines post mortem in bono confirmantur vel in malo; ita et Angeli
            post conversionem vel aversionem. Datur autem homini longior via quam Angelo, quia erat
            magis a Deo distans, et oportebat quod in ejus cognitionem inquirendo perveniret;
            Angelus autem statim deiformi intellectu sine inquisitione in divina pervenire
            potuit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e215">Ad primum ergo dicendum, quod in Daemonibus remanet naturalis potentia ad bonum, ut
            remota et indisposita et per contrarium habitum depravata, qua possent benefacere, si
            vellent; sed velle non possunt, quia habitus malitiae ab ejus voluntate removeri non
            potest, quia jam in statu viae non est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e219">Ad secundum dicendum, quod cum in Angelis natura sit bona, oportet quod naturalis
            appetitus eorum bonus sit; qui tamen per circumstantias depravatur, quas apponit
            deliberativa voluntas, inquantum volunt esse et vivere sub tali deformitate peccati,
            sicut luxuriosus desiderat vivere in sua turpi delectatione.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e222">Ad tertium dicendum, quod secundum quosdam synderesis in Daemonibus non remurmurat
            culpae, sed poenae; et in hoc magis peccant, ordinationi divinae justitiae renitentes.
            Sed hoc non videtur verum, quia impossibile est quod aliquid non renitatur suo
            contrario. In synderesi autem sunt universalia principia juris naturalis; unde oportet
            quod remurmuret omni ei quod contra jus naturale fit. Sed tamen istud murmur est actus
            naturae. In Daemonibus enim voluntas perversa repugnat, secundum quam claudunt suas
            virtutes inspectivas ab omni consideratione, ut dicit Dionysius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e225">Ad quartum dicendum, quod quamvis isti actus in se boni sint, non tamen bene fiunt:
            quia coacte et non ex electione bonum quodcumque operantur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e228">Ad quintum dicendum, quod quidam dicunt, quod eorum culpa et poena crescere potest
            usque ad diem judicii. Sed hoc non videtur verum: quia cum non sint in statu viae, sicut
            non in bonum, ita nec in pejus mutari possunt. Unde dicendum, quod eorum culpa vel
            superbia dicitur crescere, non quantum ad intensionem malitiae, sed quantum ad
            multiplicitatem actus. Poena etiam essentialis non crescit, sed accidentalis, quae est
            ex multitudine damnatorum, sicut est etiam de praemio bonorum Angelorum.</p>
        </div>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>