<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 24, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 24, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d24q1">
        <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d24q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e97">Posita divisione divinorum nominum, et ostenso quod quaedam pluraliter in divinis
            praedicantur, et quaedam singulariter tantum, inquirit Magister hic de nominibus
            significantibus unitatem et pluralitatem, qualiter in Deo accipiantur; et dividitur in
            partes duas: in prima determinat de ipsis nominibus significantibus unitatem et
            pluralitatem secundum se; in secunda ostendit qualiter termini significantes
            pluralitatem, possunt addi huic nomini persona, 25 dist. ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e99">praeterea
              considerandum est</quote>. Prima in tres: in prima movet quaestionem; in secunda
            solvit eam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e102">si diligenter praemissis auctoritatum verbis intendimus</quote>;
            in tertia solvit quamdam objectionem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e105">hic non est praetermittendum quod cum
              supra dictum sit, Deum nec singularem nec multiplicem esse confitendum (...) in
              contrarium videtur sentire Isidorus. Si diligenter praemissis auctoritatum verbis
              intendimus (...) magis videtur horum verborum usus introductus ratione removendi atque
              excludendi a simplicitate divinitatis quae ibi non sunt</quote>. Hic solvit
            quaestionem, et circa hoc tria facit: primo ponit summam solutionis in generali; secundo
            specificat quantum ad nomina significantia unitatem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e108">cum enim dicitur Deus,
              multitudo deorum excluditur</quote>; tertio quantum ad nomina significantia
            pluralitatem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e111">ita etiam cum dicimus tres personas, nomine ternarii non
              quantitatem numeri in Deo ponimus</quote>. Circa primum duo facit: primo ostendit quid
            significet hoc nomen unus, quando termino essentiali adjungitur; secundo quid
            significet, quando termino personali adjungitur, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e115">similiter cum dicitur, unus
              est pater (...) ratio dicti est quod non sunt multi patres. Ita etiam cum dicimus tres
              personas, nomine ternarii non quantitatem numeri in Deo ponimus</quote>. Hic ostendit
            quid significent in divinis nomina pertinentia ad pluralitatem; et circa hoc tria facit:
            quaedam enim nomina pertinent ad pluralitatem, significantia ipsam pluralitatem, quorum
            significationem primo exprimit: quaedam vero significant id quod est principium
            pluralitatis, sicut distinctio et discretio, quorum significationem secundo exponit,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e118">cum autem dicimus, distinctae sunt personae, vel distinctio est in personis,
              confusionem, atque permixtionem excludimus</quote>. Quoddam vero est quasi continens
            pluralitatem, sicut hoc nomen Trinitas, quod est collectivum personarum, cujus
            significationem tertio explanat, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e121">cum vero dicitur Trinitas, id significari
              videtur quod significatur cum dicitur, tres personae</quote>. Circa primum duo facit:
            primo exponit nomina significantia pluralitatem in communi, sicut hoc nomen
              <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e124">plures</quote>; secundo nomina significantia pluralitatem in speciali, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e127">ita et cum dicuntur discretae personae (...) eamdem intelligentiam
              facimus</quote>. Ubi primo exponit nomen pertinens ad ternarium personarum; secundo
            nomen pertinens ad binarium, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e130">similiter cum dicimus, duo sunt pater et
              filius, non dualitatis quantitatem ibi ponimus. Cum autem dicimus, distinctae sunt
              personae (...) confusionem atque permixtionem excludimus</quote>. Hic exponit nomina
            significantia id quod est principium pluralitatis: et primo nomen distinctionis; secundo
            nomen discretionis, ibi: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e134">ita et cum dicuntur discretae personae (...) eamdem
              intelligentiam facimus</quote>. Hic quaeruntur duo: primo de nominibus significantibus
            unitatem et pluralitatem in divinis; secundo de nominibus significantibus ea quae sunt
            pluralitati annexa. Circa primum quaeruntur quatuor: 1 utrum unitas sit in divinis, ut
            Deus vere unus dici possit; 2 utrum sit ibi aliquis numerus; 3 si utrumque est ibi,
            utrum nomina significantia unitatem et pluralitatem praedicent aliquid positive in Deo,
            vel tantum removendo, ut in littera dicitur; 4 si ponunt aliquid aliquo modo, quid
            significent, utrum essentiam vel notionem.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d24q1-Dd1e139" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e141">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e144" type="question-title">Utrum Deus possit dici unus</head>

          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e147">Ad primum sic proceditur. Videtur quod Deus non possit dici unus. Principium enim
            determinatum alicujus generis non invenitur nisi in habentibus naturam illius generis,
            sicut anima non invenitur nisi in rebus viventibus. Sed unitas est in genere quantitatis
            sicut principium, sicut et punctus. Ergo cum quantitas non sit in Deo, videtur quod nec
            unitas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e150">Praeterea, secundum Boetium, unitas est potentia omnis numerus, unde omnes passiones
            numerorum inveniuntur unitae in unitate. Sed in Deo non est aliqua potentia ad
            multitudinem numeri. Ergo videtur quod non sit ibi unitas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e153">Praeterea, nihil potest dici unum nisi quod est in se terminatum et distinctum ab
            aliis; unde unitas consequitur actum formae terminantis. Sed Deus non potest dici in se
            terminatus; nihil enim est terminatum, nisi cujus essentiam termini circumplectuntur;
            quod Deo non competit. Ergo videtur quod non possit dici unus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e157">Praeterea, omne quod est unum, est connumerabile alteri. Sed Deus non est
            connumerabilis alicui creaturae; tum quia creatura et Deus in nullo conveniunt, quia hoc
            esset prius utroque; nec inveniuntur aliqua connumerari, nisi quae in aliquo conveniunt;
            sicut dicimus duos homines vel duos equos; tum quia quod alteri connumeratur, est pars
            pluralitatis resultantis et exceditur ab ea; quod Deo non competit. Ergo Deus non potest
            dici unus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e160">Contra est quod dicitur Deuter. 6, 4: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e162" source="http://scta.info/resource/deut6_4@1-8">audi Israel: dominus Deus tuus, Deus unus
              est</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e166">Praeterea, secundum philosophum, illud quo mensurantur omnia quae sunt alicujus
            generis, est unum illius generis. Sed Deus est primum quo mensurantur omnes substantiae,
            ut dicit Commentator. Ergo videtur quod sit unum in genere substantiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e169">Respondeo dicendum, quod Deus summe et verissime unus est. Secundum enim quod aliquid
            se habet ad indivisionem, ita se habet ad unitatem; quia, secundum philosophum, ens
            dicitur unum in eo quod non dividitur. Et ideo illa quae sunt indivisa per se, verius
            sunt unum quam illa quae sunt indivisa per accidens, sicut albus et Socrates quae sunt
            unum per accidens; et inter illa quae sunt unum per se, verius sunt unum quae sunt
            indivisa simpliciter quam quae sunt indivisa respectu alicujus vel generis vel speciei
            vel proportionis. Unde etiam non dicuntur simpliciter unum, sed unum vel in genere vel
            in specie vel in proportione; et quod est simpliciter indivisum, dicitur simpliciter
            unum, quod est unum numero. Sed in istis etiam invenitur aliquis gradus. Aliquid enim
            est quod quamvis sit indivisum in actu, est tamen divisibile potentia, vel divisione
            quantitatis, vel divisione essentiali, vel secundum utrumque. Divisione quantitatis,
            sicut quod est unum continuitate; divisione essentiali, sicut in compositis ex forma et
            materia, vel ex esse et quod est; divisione secundum utrumque, sicut in naturalibus
            corporibus. Et quod aliqua horum non dividantur in actu, est ex aliquo in eis praeter
            naturam compositionis vel divisionis, sicut patet in corpore caeli et hujusmodi; quae
            quamvis non sint divisibilia actu, sunt tamen divisibilia intellectu. Aliquid vero est
            quod est indivisibile actu et potentia; et hoc multiplex est. Quoddam enim habet in sui
            ratione aliquid praeter rationem indivisibilitatis, ut punctum, quod praeter
            indivisionem importat situm: aliquid vero est quod nihil aliud importat, sed est ipsa
            sua indivisibilitas, ut unitas quae est principium numeri; et tamen inhaeret alicui quod
            non est ipsamet unitas, scilicet subjecto suo. Unde patet quod illud in quo nulla est
            compositio partium, nulla dimensionis continuitas, nulla accidentium varietas, nulli
            inhaerens, summe et vere unum est, ut concludit Boetius. Et inde est quod sua unitas est
            principium omnis unitatis et mensura omnis rei. Quia illud quod est maximum, est
            principium in quolibet genere, sicut maxime calidum omnis calidi, ut dicitur 2
            Metaphysic., et illud quod est simplicissimum, est mensura in quolibet genere, ut 10
            Metaphysic. dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e172">Ad primum ergo dicendum, quod unum dupliciter dicitur. Est enim unum quod convertitur
            cum ente, et est unum quod est principium numeri. Loquendo de uno quod convertitur cum
            ente, non est determinatum ad genus quantitatis, immo invenitur in omnibus entibus: et
            ideo sicut Deus est ens non aliquo esse quod non sit ipse, ita etiam est unus non aliqua
            unitate quae non sit ipse, sed per essentiam suam; et ideo maxime unum est. Loquendo
            autem de uno quod est principium numeri, non potest transumi in divinam praedicationem
            quantum ad genus suum quod est quantitas, sed quantum ad differentiam suam quae ad
            perfectionem pertinet, sicut indivisibilitas et prima ratio mensurandi vel aliquid
            hujusmodi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e175">Ad secundum dicendum, quod secundum Avicennam unitas et numerus quae considerat
            arithmeticus non sunt illa unitas et multitudo quae inveniuntur in omnibus entibus; sed
            solum secundum quod inveniuntur in rebus materialibus, secundum quod pluralitas causatur
            ex divisione continui; ex hoc enim possunt inveniri omnes illae passiones in numeris
            quas arithmetici demonstrant, sicut multiplicatio et aggregatio, et hujusmodi, quae
            fundantur supra divisionem infinitam continui. Unde est infinitas in numero, secundum
            philosophum, et ideo etiam talis unitas est potentia omnis numerus. Nihilominus tamen
            intelligendum est quod in Deo est omnis numerus secundum potentiam, non quidem passivam,
            sed activam, secundum quod ipse, velut omnium causa, praeaccepit in se omnium numerum,
            secundum Dionysium, prout omnia in ipso dicuntur esse sicut in principio efficiente et
            exemplari. Sed sic non procedit objectio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e179">Ad tertium dicendum, quod Deus est aliquid determinatum in se, alias non possent de
            ipso negari conditiones aliorum entium. Nec dicitur determinatum ens quia aliquo termino
            finitus sit, sed quia per excellentiam sui esse, quod est simplicissimum, additionem non
            recipiens, ab omnibus aliis distinguitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e182">Ad quartum dicendum, quod quamvis Deus et creatura non conveniant in aliquo uno
            secundum aliquem modum convenientiae, tamen est considerare communitatem analogiae inter
            Deum et creaturam, secundum quod creaturae imitantur ipsum prout possunt. Unde aliquo
            modo potest connumerari aliis rebus, ut dicatur, quod Deus et Angelus sunt duae res, non
            tamen simpliciter et proprie, sicut creaturae ad invicem connumerantur, quae univoce in
            aliquo uno conveniunt. Et ex hoc non sequitur quod Deus sit pars alicujus, vel quod Deus
            et Angelus sint aliquid majus quam Deus; sed quod sint plures res.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d24q1-Dd1e186" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e188">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e191" type="question-title">Utrum in Deo sit aliquis numerus</head>

          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e194">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod in Deo non sit aliquis numerus. Sicut enim
            dicit Boetius hoc vere unum est, in quo est nullus numerus: et loquitur de Deo qui summe
            unum est. Ergo videtur quod non sit in eo aliquis numerus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e197">Praeterea, secundum Isidorum, numerus dicitur quasi unius meros, scilicet divisio. Sed
            in Deo non est divisio. Ergo nec numerus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e200">Item, ubi invenitur numerus, et passiones numeri. Sed aggregatio et multitudo et
            hujusmodi, quae sunt passiones numeri, non inveniuntur in Deo. Ergo nec numerus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e204">Praeterea, numerus est multitudo mensurata per unum, ut dicitur 10 Metaphys. Sed Deus
            est mensura non mensurata, sed omnia mensurans. Ergo videtur quod numerus in divinis non
            competat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e207">Contra est quod habetur 1 Joan. 5, 7: <quote xml:id="ta-l1d24q1-Qd1e209" source="http://scta.info/resource/Iio5_7@2-6 http://scta.info/resource/Iio5_8@1-9">tres sunt qui testimonium dant in caelo:
              pater, verbum et spiritus sanctus, et hi tres unum sunt</quote>. Sed tres dicit
            aliquem numerum. Ergo videtur quod ibi sit numerus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e213">Praeterea, ubicumque est distinctio vel discretio, ibi est aliquis numerus. Sed dicimus
            divinas personas esse discretas vel distinctas. Ergo in divinis personis est
            numerus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e216">Respondeo dicendum, quod sicut ratio unitatis consistit in indivisione, ita et ratio
            numeri vel multitudinis consistit in divisione vel distinctione aliqua. Unde ea quae
            invenimus divisa simpliciter, dicimus esse multa simpliciter; et quae invenimus divisa
            secundum quid, dicimus esse multa secundum quid. Divisio autem simpliciter attenditur
            vel secundum essentiam, sive formam; vel secundum quantitatem, seu materiam; unde ea
            quae differunt secundum essentiam, dicimus esse multa, ut hominem et lapidem; et
            similiter duas partes lineae jam divisae dicimus duas lineas. Divisio autem secundum
            quid est quae attenditur secundum proprietates rei; sicut dicimus hominem album esse
            alium et distinctum a se nigro, et adhuc magis secundum quid in illis in quibus
            attenditur diversitas relationum secundum rationem tantum; sicut punctus si diceretur
            multiplex, secundum quod est principium plurium linearum. Sciendum est igitur quod in
            divinis non est numerus simplex, qui est per divisionem essentiae vel quantitatis; sed
            est numerus quidam, scilicet numerus relationum, non tamen relationum existentium in Deo
            secundum rationem tantum, sed realiter in ipso subsistentium. Unde numerus divinarum
            personarum est medius inter numerum qui est numerus simpliciter, et numerum qui est in
            ratione tantum, sicut punctus dicitur multiplex secundum rationem tantum. Est enim minus
            de ratione numeri in numero personarum quam in numero simpliciter, et plus quam in
            numero qui est secundum rationem tantum. Si autem comparemus numerum personarum ad
            numerum proprietatum absolutarum qui est in creaturis, habebunt se sicut excedentia et
            excessa. Si enim attendatur ratio distinctionis, invenitur major distinctio in
            proprietatibus absolutis creaturarum quam in divinis personis; quia color et sapor
            distinguuntur secundum aliud et aliud esse accidentale, sed in divinis personis est unum
            et idem esse trium personarum. Si autem consideretur perfectio distinctorum, sic numerus
            personarum excedit, quia relationes in divinis sunt subsistentes personae. Unde ad
            numerum relationum sequitur numerus personarum, non autem ad numerum proprietatum in
            creaturis, quia proprietates in creaturis non sunt subsistentes, sed tantum
            inhaerentes.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e219">Ad primum igitur dicendum, quod Boetius loquitur de unitate essentiali; et in essentia
            nullus numerus cadit, sed tantum in personis, qui etiam non est numerus absolute sed
            numerus quidam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e222">Ad secundum dicendum, quod quamvis divisio non sit proprie in Deo, tamen ibi est
            personarum distinctio, quae sufficit ad rationem talis numeri qualis in Deo ponitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e226">Ad tertium dicendum, quod aggregatio et hujusmodi sunt passiones numeri qui consequitur
            divisionem continui, ut Avicenna dicit; et hunc numerum constat in Deo non esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e229">Ad quartum dicendum, quod in numero absoluto pluralitas habet quamdam compositionem et
            aggregationem, quae est minus certa quam unum, quod est principium ipsius; et ideo non
            solum quantum ad intellectum, sed etiam quantum ad rem est mensurabilitas multitudinis
            talis per unitatem. Sed in numero relationum vel personarum non est aliquis ordo
            certitudinis vel compositionis in re; et ideo numerus in Deo non est multitudo
            mensurata, nisi forte secundum acceptionem intellectus tantum, qui componit etiam quae
            composita non sunt secundum quod diversa ex eis intelligit, secundum quod etiam
            propositiones affirmativas in divinis format.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d24q1-Dd1e233" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e235">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e238" type="question-title">Utrum unitas et numerus ponant aliquid in divinis vel
            removeant</head>

          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e241">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod unitas et numerus aliquid ponant in divinis, et
            non dicantur secundum remotionem tantum. Si enim per unum removetur aliquid, non
            removetur nisi pluralitas; et similiter si per pluralitatem removetur aliquid, non
            removetur nisi unitas. Si ergo utrumque dicatur per remotionem, tunc utrumque non erit
            nisi remotio remotionis. Sed privatio privationis nihil est nisi secundum intellectum,
            qui potest sic multiplicari in infinitum, sicut dicit Avicenna. Ergo secundum hoc
            numerus et unitas non essent realiter in Deo, sed in ratione intelligentis tantum, et
            sic non possent dici plures personae sed plures rationes, quod videtur haereticum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e244">Praeterea, omnis privatio vel negatio definitur per positionem. Si igitur unitas privat
            multitudinem vel numerum, in definitione unitatis cadit numerus vel multitudo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e247">Item, cum multitudo dicatur per remotionem unitatis, oportet quod in definitione ejus
            ponatur unitas, et ita erit circulus in definitione; quod non potest esse; quia sic idem
            erit prius et posterius, notius et minus notum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e251">Praeterea, si unum dicatur secundum negationem, dicetur per negationem divisionis, ut
            dicit philosophus, quod unum est quod non dividitur. Sed divisio videtur in intellectu
            suo habere multitudinem, quia omne divisum est multiplicatum. Ergo in definitione
            unitatis cadit multitudo, nec unquam potest definiri multitudo, nisi accipiatur in
            definitione ejus unitas. Ergo videtur quod erit circulus, ut prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e254">Praeterea, privatio nunquam constituit habitum, nec e converso et similiter nec
            affirmatio negationem, nec unum contrariorum alterum. Sed multitudo constituitur ex
            unitatibus. Ergo videtur quod unitas non privet multitudinem, nec e converso.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e257">Item, quidquid dicitur de Deo et creatura, nobiliori modo est in Deo quam sit in
            creatura. Sed numerus et unitas in creaturis non sunt per modum remotionis tantum, sed
            per modum positionis; cum numerus sit quaedam species quantitatis, et unitas principium
            illius, et iterum cum se habeant sicut mensura et mensuratum. Ergo cum nobilius sit esse
            quam non esse, videtur etiam quod in Deo positive aliquid praedicent.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e260">Contra, secundum philosophum, unum opponitur multitudini, sicut privatio habitui. Sed
            privatio non praedicat aliquid positive. Ergo nec unum. Sed ex unitatibus constituitur
            numerus. Ergo nec numerus aliquid positive praedicat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e263">Praeterea, philosophus dicit, quod unum dicitur ex eo quod non dividitur. Sed hoc est
            negatio tantum. Ergo videtur quod unum nihil positive praedicet, et eadem ratione nec
            numerus ex unitatibus constitutus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e266">Respondeo dicendum, quod de quidditate unitatis invenitur diversitas et inter
            philosophos et inter magistros. Avicenna enim dicit, quod unum quod convertitur cum
            ente, est idem quod unum quod est principium numeri; et multitudo quae est numerus, est
            idem quod multitudo quae dividit ens; et sic vult quod utrumque aliquid positive addat
            supra ea quibus adjungitur, eo quod in uno intelligitur esse non solum sicut in
            subjecto, sed sicut illud quod clauditur in intellectu suo. Unde unum est quoddam esse
            quod non dividitur. Et istud esse non dicit quod sit esse substantiae: quia sic non
            inveniretur in accidentibus unitas et numerus. Nec etiam est esse commune ad substantiam
            et ad accidens, quia sic inveniretur aliquis numerus qui non esset accidens. Sed dicit,
            quod est esse accidentis, et per illud esse adveniens post esse completum substantiae
            dicitur substantia una; sicut per esse albedinis dicitur esse substantia alba; et inde
            probat quod numerus est accidens tantum. Et secundum hoc unitas dicit intentionem
            accidentalem, et ex aggregatione talium intentionum efficitur numerus, qui est species
            quantitatis. Et hanc positionem sequentes quidam theologi, dicunt, quod unitas et
            numerus transferuntur in divinam praedicationem, non quantum ad esse accidentis vel
            quantitatis, sed quantum ad rationem propriam unitatis vel numeri: et ita positive
            aliquid in Deo praedicant, sicut scientia et bonitas, et alia quae sic de Deo dicuntur.
            Alii philosophi, scilicet Aristoteles et Averroes, dicunt, quod unum et multa quae
            dividunt ens, non sunt idem cum uno quod est species quantitatis. Et hoc rationabile
            est. Non enim convenit aliquid contentum sub inferiori esse differentiam superioris,
            sicut rationale non est differentia substantiae. Unde nec multitudo quae est sub
            quantitate, potest esse differentia entis simpliciter. Dicunt ergo, quod unum quod
            convertitur cum ente, nihil positive addit ad id cui adjungitur, eo quod res non dicitur
            esse una per aliquam dispositionem additam: quia sic esset abire in infinitum, si ista
            etiam dispositio, cum sit una, per aliquam aliam unitatem una esset. Unde dicunt, quod
            unum claudit in intellectu suo ens commune, et addit rationem privationis vel negationis
            cujusdam super ens, idest indivisionis. Unde ens et unum convertuntur, sicut quae sunt
            idem re, et differunt per rationem tantum, secundum quod unum addit negationem super
            ens. Unde si consideretur ratio unius quantum ad id quod addit supra ens, non dicit nisi
            negationem tantum: et eadem ratione multitudo non addit supra res multas nisi rationem
            quamdam, scilicet divisionis. Sicut enim unum dicitur ex eo quod non dividitur, ita
            multa dicuntur ex eo quod dividuntur; prima autem ratio divisionis, secundum quam
            aliquid ab aliquo distinguitur, est in affirmatione et negatione; et ideo multitudo
            dicit in ratione sua negationem, secundum scilicet quod multa sunt quorum unum non est
            alterum: et hujusmodi divisionis hoc modo acceptae in ratione multitudinis, negatio
            importatur in ratione unius. Et sic accepta, unum, et multa sunt de primis differentiis
            entis, secundum quod ens dividitur in unum et multa et in actum et in potentiam. Unde
            sic accepta non determinantur ad aliquod genus; et sic haec multitudo sic accepta non
            est numerus qui est species quantitatis: nec hoc unum sic acceptum, est unum quod est
            principium numeri. Sed secundum praedictos philosophos, Aristotelem, Averroem et
            Avicennam, unum, secundum quod est principium numeri, ponit aliquid additum ad esse,
            scilicet esse mensurae, cujus ratio primo invenitur in unitate, et deinde consequenter
            in aliis numeris et deinceps in quantitatibus continuis; et deinde translatum est hoc
            nomen ad alia omnia genera, ut dicit philosophus. Quidam vero medium inter utrumque
            tenent, consentientes Aristoteli in hoc quod unum quod convertitur cum ente, non addit
            aliquid positive supra id cui adjungitur; Avicennae vero in hoc quod dicit, unum,
            secundum quod est principium numeri, et secundum quod convertitur cum ente, esse idem,
            et non differre nisi ratione; et sic, secundum eos, addit aliquid positive supra id cui
            adjungitur. Ratio autem eorum quod unum utroque modo differat tantum ratione, est. Cum
            enim unum sequatur actum formae distinguentis, ex hoc quod forma dat esse, habet unum
            quod convertitur cum ente; sed ex secundo actu formae, qui est distinguere ab aliis,
            habet quod sit principium numeri, et quod computetur in genere accidentis: quia ista
            distinctio secundum rationem sequitur esse completum. Sed hoc non potest stare: quia si
            unitas quae est principium numeri, dicatur secundum rationem privationis, tunc non erit
            aliquid nisi in anima; ita etiam nec numerus cujus est principium, unde non posset esse
            species in aliquo genere. Est ergo differentia inter duas opiniones primas, quia prima
            non distinguit inter unum et multa, prout sunt in genere quantitatis, et prout sunt
            primae differentiae entis; secunda autem opinio distinguit, ut dictum est, paulo Sup.,
            et hanc credo esse veriorem. Dico ergo secundum hanc, quod numerus et unitas, secundum
            quod sunt in genere quantitatis, non inveniuntur nisi in quibus invenitur commensuratio
            quantitatis: unde inveniuntur tantum in rebus habentibus quantitatem continuam; unde
            philosophus dicit, quod numerum cognoscimus divisione continui: et hic tantum numerus
            est subjectum arithmetici, ut etiam Avicenna dicit. Unde iste numerus et unitas non
            venit in divinam praedicationem; sed tantum unum et multitudo secundum quod sunt de
            aliis quae consequuntur universaliter ens: et ita hujusmodi termini nihil addunt in
            divinis secundum rationem supra id de quo dicuntur, nisi rationem negationis tantum,
            secundum quod Magister dicit in littera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e270">Ad primum ergo dicendum, quod in multitudine negatio est, secundum quod una res
            distinguitur ab alia per negationem; unde in multitudine est negatio vel privatio
            realis, secundum quod una res non dicitur esse alia: et hujusmodi distinctionem per
            negationem negat negatio importata in ratione unitatis. Unde dico, quod negatio ista in
            qua perficitur ratio unitatis, non est nisi negatio rationis tantum. Omnis enim
            respectus qui est entis ad negationem vel ad non ens, non est nisi rationis. Unde
            relatio qua refertur ens ad non ens, non est nisi tantum in ratione: et similiter
            privatio, qua de ente negatur non ens, est in ratione tantum, ut privatio privationis,
            vel negatio negationis. Et sic patet quod non ponimus distinctionem in divinis personis
            secundum rationem tantum, quia dicimus quod una persona realiter non est alia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e273">Ad secundum dicendum, quod, ut ex praedictis, in corp. art., patet, unum non importat
            negationem nisi in ratione. Unde secundum rem magis se habet ad positionem quam
            multitudo, in qua importatur realis negatio, secundum quam res a re distinguitur. Et
            ideo unum in intellectu est prius quam multitudo, quamvis secundum sensum vel
            imaginationem sit e converso, ut dicit philosophus; quia sic composita priora sunt
            simplicibus et divisa indivisis: et ideo in definitione unius non cadit multitudo, sed
            illud quod est prius secundum intellectum unitate. Primum enim quod cadit in
            apprehensione intellectus, est ens et non ens: et ista sufficiunt ad definitionem unius,
            secundum quod intelligimus unum esse ens, in quo non est distinctio per ens et non ens:
            et haec, scilicet distincta per ens et non ens, non habent rationem multitudinis, nisi
            postquam intellectus utrique attribuit intentionem unitatis; et tunc definit
            multitudinem id quod est ex unis, quorum unum non est alterum; et sic in definitione
            multitudinis cadit unitas, licet non e converso.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e276">Ad tertium dicendum, quod haec est vera definitio unius: unum est ens quod non
            dividitur; quamvis Avicenna, nitatur eam improbare ratione inducta. Est enim duplex
            divisio: scilicet divisio secundum quantitatem; et talis divisio consequitur rationem
            multitudinis, eo quod rationem multitudinis communiter acceptae sequitur ratio numeri,
            prout est species quantitatis, secundum quod addit rationem mensurae: unde dicit
            philosophus, quod numerus est multitudo mensurata per unum; et rationem numeri sequitur
            intellectus divisionis continui: ratio enim divisionis et quantitatis et mensurae,
            secundum Commentatorem, prius invenitur in quantitate discreta quam in quantitate
            continua: et talis divisio non ponitur in definitione unius quod convertitur cum ente.
            Est etiam quaedam divisio secundum formam vel essentiam, secundum quod una res per
            formam suam dividitur ab alia: et ista divisio primo invenitur in affirmatione et
            negatione, quae secundum intellectum praecedit rationem unius, ut dictum est in respons.
            ad primum. Et sic patet quod non erit circulus in definitione.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e279">Ad quartum dicendum, quod unum dupliciter dicitur, scilicet quod est principium numeri,
            et quod convertitur cum ente. Loquendo de uno quod est principium numeri, ut dictum est,
            in corp. art., ponit aliquid additum supra ens quod dicitur unum, scilicet rationem
            mensurae: unde hoc unum potest dupliciter considerari: aut secundum id quod est; aut
            secundum id quod consequitur ad intellectum ejus, scilicet relationem quamdam. Si
            secundo modo, sic opponitur multitudini numerali relative, sicut principium ad
            principiatum, sicut punctus ad lineam, et sicut pars ad totum et magis proprie sicut
            mensura ad mensuratum. Si primo modo, tunc dupliciter: quia vel considerabitur ipsum
            unum cum praecisione, scilicet quod est tantum unitas; et sic habebit disparatam
            oppositionem mensurae ad alios numeros (quilibet enim numerus, secundum quidditatem suae
            speciei, habet specialem rationem mensurae, sicut species oppositae sunt disparatae) et
            talis oppositio reducitur ad contrarietatem, sicut principium: quia species disparatae
            distinguuntur differentiis contrariis, quibus primo dividitur genus, ut probatur 10
            Metaph. Vel sine praecisione, et sic unitas nullam oppositionem habet ad numerum, sed
            est constituens ipsum. Si autem loquimur de uno quod convertitur cum ente, sic unum
            habet rationem privationis, ut dictum est, in corp. art., respectu divisionis quae
            salvatur in multitudine; et ita opponitur multitudini, sicut privatio habitui, ut dicit
            philosophus. Unde etiam aequale opponitur magno et parvo, sicut privatio. Nec unum est
            privatio illius multitudinis quam constituit; sed multitudinis quae negatur esse in ipso
            quod dicitur unum. Non enim de ratione sua unum privat omnem divisionem; sed sufficit ad
            rationem ejus, quaecumque divisio removeatur. Et inde potest esse quod unum est pars
            multitudinis, et quod ipsa multitudo dicitur quodammodo unum, prout scilicet aliquid non
            dividitur, ad minus secundum intellectum aggregantem; sicut etiam ipsum malum non est
            omnino expers boni, quia non privatur quodlibet bonum per malum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e282">Ad quintum dicendum, quod multitudo numeralis, quae est species quantitatis, ponit
            aliquid in creaturis. Haec autem non transfertur in divina, nisi forte secundum rationem
            distinctionis quam habet ex ratione multitudinis simpliciter. Multitudo vero quae
            dividit ens, non addit accidens positive supra ens, sed rationem distinctionis tantum,
            secundum quod una non est altera; et sic est etiam in divinis.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d24q1-Dd1e287" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e289">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d24q1-Hd1e292" type="question-title">Utrum unum et numerus significent essentiam</head>

          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e295">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod hujusmodi dictiones significent divinam
            essentiam. Quidquid enim ad se dicitur in divinis, substantialiter dicitur, et essentiam
            significat; sed hujusmodi dictiones secundum suum nomen non referuntur ad aliud, sed ad
            se dicuntur. Ergo sunt essentialia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e298">Praeterea, secundum Boetium, omnia praedicamenta mutantur in substantiam, cum in
            divinam praedicationem venerint, praeter ad aliquid. Sed numerus et unitas videntur ad
            quantitatem pertinere. Ergo sunt essentialia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e301">Si dicas, quod significant essentiam quando adjunguntur termino essentiali, ut cum
            dicitur unus Deus; et notionem, quando adjunguntur personali, ut cum dicitur unus pater.
            Contra. Quaecumque dicuntur non secundum unam rationem, aequivoce dicuntur. Sed non est
            eadem ratio unitatis personalis et essentialis; sicut nec est eadem ratio distinctionis
            essentialis et personalis. Ergo videtur quod aequivoce de eis dicantur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e305">Item, unum pertinet ad essentiam; unde dicimus, quod pater et filius sunt unum propter
            essentiae unitatem. Sed cum multitudo constituatur ex uno, ad quodcumque genus pertinet
            significatio unius, et significatio multitudinis. Ergo videtur quod etiam omnia nomina
            significantia distinctionem vel pluralitatem, significent essentiam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e308">Contra, quidquid essentialiter dicitur, de singulis personis praedicatur. Sed termini
            numerales non praedicantur de patre: non enim potest dici, quod pater sit duo vel tres.
            Ergo videtur quod non significent essentiam, et ita nec unum, quod est pluralitatis
            principium.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e311">Respondeo dicendum, quod, ut patet ex dictis, art. antec., in divinis non est aliqua
            unitas et multitudo, nisi secundum quod unum et multa dividunt ens commune. Et hoc modo,
            ut dictum est, non addunt aliquid supra ens, de quo dicitur unitas vel multitudo, nisi
            secundum rationem. Unde sicut ens communiter se habet ad absoluta et relativa, et
            similiter distinctio et indistinctio, quae secundum rationem adduntur, ita et unum et
            multa quae dividunt ens commune. Et ideo secundum quod diversis adjunguntur significant
            essentiam vel notionem. Unitas enim essentialis est ipsa essentia divina secundum quod
            est indivisa, et unitas personalis patris est unitas proprietatis secundum quod non est
            divisa: et similiter multitudo vel pluralitas personarum sunt ipsae personae secundum
            quod sunt distinctae: et quia non est ibi aliqua distinctio essentiarum, ideo nec aliqua
            pluralitas essentialis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e314">Ad primum igitur dicendum, quod hujusmodi dictiones, secundum rationem quam addunt eis
            de quibus dicuntur, non ponunt relationem, nec aliquid; et ideo secundum nomina quae
            imponuntur ab hujusmodi rationibus, non referuntur ad aliud; sed quantum ad illud circa
            quod ponitur ista ratio, possunt importare et absolutum et relatum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e317">Ad secundum dicendum, quod, ut dictum est, art. 2 hujus quaest., pluralitas non venit
            in divinam praedicationem ex multitudine quae est species quantitatis; et ideo ratio non
            procedit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e320">Ad tertium dicendum, quod ratio unitatis ponit ens indivisum simpliciter: unde
            abstrahit a quolibet modo distinctionis: unde secundum unam rationem communem dicitur
            persona una et essentia una, quamvis sit non una ratio distinctionis in speciali. Unde
            ex hoc non habetur quod aequivoce praedicetur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e324">Ad quartum dicendum, quod sicut ens absolute dictum intelligitur de substantia, ita
            unum absolute dictum, prout significatur in neutro genere, quod substantivatur, importat
            unitatem absolute et significat unitatem substantiae. Sed talis unitas non constituit
            numerum personarum, sed constitueret numerum essentiarum, si essent ibi. Sed in
            masculino genere non significat unitatem absolute, sed ponit unitatem circa terminum cui
            adjungitur, quia adjectivum est; unde importat unitatem convenientem illi termino. Et
            ideo cum dicitur unus Deus, importat unitatem essentialem: et cum dicitur unus pater,
            importat unitatem personalem: et haec unitas constituit numerum personarum, qui ad
            relationem pertinet.</p>
          <p xml:id="ta-l1d24q1-d1e327">Et per hoc patet responsio ad illud quod in contrarium objiciebatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>