<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 43, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 43, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d43q2">
        <head xml:id="ta-l1d43q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>
        <div xml:id="ta-l1d43q2-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d43q2-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e97">Deinde quaeritur de necessitate divinae operationis; et circa hoc quaeruntur duo: 1
            utrum operetur ex necessitate naturae; 2 utrum operetur ex necessitate suae
            justitiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d43q2-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d43q2-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d43q2-Hd1e106" type="question-title">Utrum Deus operetur de necessitate naturae</head>

          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod Deus operetur per necessitatem naturae. Dicit
            enim Dionysius: <quote xml:id="ta-l1d43q2-Qd1e111">sicut noster sol non ratiocinans, non eligens, radios suos
              diffundit in omnia corpora; ita et divina bonitas in omnia entia</quote>. Sed operari
            sine ratiocinatione et electione, est operari per necessitatem naturae. Ergo Deus per
            necessitatem naturae operatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e115">Praeterea, omne agens per essentiam suam agit per necessitatem naturae: quia quod
            consequitur ad essentiam alicujus rei inquantum est essentia, necessario ab ipso
            consequitur, si esse ponatur. Sed Deus agit per essentiam suam, cum sit primum agens, ut
            ibidem etiam Dionysius dicit. Ergo videtur agere ex necessitate naturae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e118">Praeterea, sicut Deus per se est bonus, ita etiam est ens per se necessarium, cum omnia
            ab ipso necessitatem habeant; et omne quod est per aliud, reducitur ad id quod est per
            se. Sed in per se bono nihil est nisi bonum. Ergo etiam in Deo per se necessario, nihil
            est nisi necessarium; et ita operatio ejus necessaria est, et ex necessitate
            operatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e122">Praeterea, impossibile est causam necessarii non esse necessariam. Sed omnia entia
            creantur per operationem divinam. Si igitur non esset necessaria, nihil in mundo esset
            necessarium, sed totum contingens. Hoc autem est falsum, et contra sensum et omnem
            scientiam. Ergo videtur quod Deus ex necessitate operetur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e125">Sed contra, ab uno secundum necessitatem naturae operante, non est nisi unum: quia,
            secundum philosophum, idem semper facit idem. Ergo si Deus esset agens per necessitatem
            naturae, ab ipso non esset nisi unum immediate, et ab ipso uno esset aliud vel alia, et
            sic deinceps. Hoc autem est falsum et contra fidem, quae Deum omnium entium creatorem
            confitetur, et nullum alium creatorem esse. Ergo non agit ex necessitate naturae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e128">Praeterea, omnis agens per necessitatem naturae producit effectum coaevum sibi nisi
            impediatur. Sed virtus Dei, quae infinita est, impediri non potest. Si ergo res ex
            necessitate naturae ageret, mundum sibi coaeternum creasset: quod etiam contra fidem
            est. Non ergo agit per necessitatem naturae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e131">Respondeo dicendum, quod omne quod est ex necessitate naturae, vel est intentum vel
            ordinatum ad finem, vel non. Et si quidem non est intentum vel ordinatum ad finem, erit
            casu; quia casus nihil aliud est quam natura agens praeter intentionem, ut in 2 Physic.
            dicitur; et sic monstra in natura fiunt ex necessitate naturae particularis hujus
            individui, quamvis sint ordinata in finem a natura universali, ut corruptio unius sit
            generatio alterius. Sic autem non potest esse quod Deus agat ex necessitate naturae;
            quia sequeretur quod omnia casu contingerent, quasi ea quae accidunt ex necessitate
            materiae, et quod nulla natura intenderet finem; quod est contra philosophum. Non enim
            intendit natura creata finem, nisi inquantum a sua causa est ordinata. Si autem est
            ordinatum ad finem; oportet quod hoc sit vel ab alio ordinante separato, vel ab
            ordinante conjuncto. Ab ordinante separato, operationes naturae quae sunt ad finem,
            certitudinaliter tendunt in finem illum ex provisione et ordinatione alicujus causae sic
            ordinantis. Unde Themistius dicit, quod natura agit quasi esset mota ex causis
            superioribus, idest inquantum est in ea quidam instinctus ab ordinatione substantiarum
            separatarum. Sic etiam non potest esse quod illud quod est a Deo, sit hoc modo ordinatum
            in finem: quia sic oporteret aliquid prius Deo esse, ex cujus directione et ordinatione
            suum opus intenderet et consequeretur finem. Relinquitur ergo quod ea quae aguntur
            virtute naturae suae, sint ordinata in finem ab ordinante conjuncto ipsi agenti, quod
            est sapientia ejus; et ita ea quae aguntur ab ipso procedunt ex ordine sapientiae ejus
            et per consequens ex voluntate ipsius, qui amat hunc ordinem, et non ex necessitate
            naturae; et hoc praecipue apparet in dispositione caelorum, in quibus multa sunt, ut
            numerus stellarum, et distantia earum, et quantitas orbium, et hujusmodi, de quibus
            nulla potest ratio assignari nisi ex ordine sapientiae conditoris; quamvis forte
            alicujus diversitatis quae est in generabilibus et corruptibilibus possit ratio
            assignari ex diversitate materiae; et propter hoc dominus frequenter in Scripturis in
            ostensionem divinitatis suae remittit ad considerationem caelorum, ut Isai. 40, 26:
              <quote xml:id="ta-l1d43q2-Qd1e133">levate in caelum oculos vestros, et videte quis creavit eos</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e137">Ad primum ergo dicendum, quod Dionysius non intendit assignare convenientiam bonitatis
            divinae ad solem visibilem quantum ad necessitatem agendi, sed quantum ad
            universalitatem causandi: quod patet ex hoc quod continuo ostendit radios divinae
            bonitatis usque ad ultima entium diffundi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e140">Ad secundum dicendum, quod sicut voluntas et essentia et sapientia in Deo idem sunt re,
            sed ratione distinguuntur; ita etiam distinguuntur et operationes secundum rationes
            diversorum attributorum, quamvis sit una tantum ipsius operatio, quae est sua essentia.
            Et ideo, quia creatio rerum quamvis sit operatio essentiae ejus, non tamen inquantum
            solum est essentia, sed etiam inquantum est sapientia et voluntas; ideo sequitur
            conditionem scientiae et voluntatis; et quia voluntas libera est, ideo dicitur Deus ex
            libertate voluntatis res facere, et non ex naturae necessitate.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e144">Ad tertium dicendum, quod quidquid in Deo est, est sua essentia: et ideo totum est
            aeternum et increatum, et necessarium; sed tamen effectus qui ex ejus operatione
            procedit, non necessario procedit: quia procedit ab operatione secundum quod est a
            voluntate; et ideo producit effectum secundum libertatem voluntatis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e147">Ad quartum dicendum, quod non est dicendum voluntatem Dei esse contingentem, aut
            operationem ipsius, quia contingentia mutabilitatem importat, quae in Deo proprie nulla
            est; sed tamen est libertas voluntatis et operationis, prout exit a voluntate.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d43q2-Dd1e151" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d43q2-Hd1e153">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d43q2-Hd1e156" type="question-title">Utrum Deus agat de necessitate justitiae</head>

          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e159">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod Deus agat de necessitate justitiae. Sicut enim
            dicit Glossa super illud 2 ad Timoth. 2, 13: <quote xml:id="ta-l1d43q2-Qd1e161">seipsum negare non potest</quote>,
            seipsum negaret, si justitiam suam dimitteret, quae est ipse. Cum igitur necessarium sit
            Deum seipsum non negare, videtur quod ex necessitate justitiae agat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e165">Praeterea, quidquid non est justum, si fiat, injuste et contra justitiam fit. Sed Deus
            nihil potest facere injuste et contra justitiam, quia sic posset peccare. Ergo videtur
            quod de necessitate justitiae agat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e168">Praeterea, causae naturales dicuntur agere per necessitatem naturae, eo quod
            determinatae sunt ad unum. Sed voluntas Dei immutabiliter determinata est ad justitiam.
            Ergo videtur quod agat de necessitate justitiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e172">Sed contra, Jonae 2, dicitur in Glossa: <quote xml:id="ta-l1d43q2-Qd1e174">Deus misericors paratus salvare per
              misericordiam quos non potest per justitiam</quote>; et ita videtur quod non de
            necessitate justitiae agat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e178">Praeterea, constat quod salvare illos qui sunt in Inferno, non est justitiae, sed magis
            contra justitiam videtur. Sed, sicut legitur, ad preces beati Gregorii dominus Trajanum
            imperatorem idolatram et ob hoc in Inferno damnatum, ab Inferis revocavit, et vitae
            restituit. Ergo videtur quod non agat de necessitate justitiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e181">Praeterea, si non potest agere nisi secundum justitiam, aut hoc intelligitur de
            justitia creata, aut de justitia increata. Sed non de justitia creata, qua res illa quae
            est, non regulatur; nec etiam de justitia increata, quia illa potentiae non contrariatur
            nec voluntati. Ergo videtur quod non agat de necessitate justitiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e184">Respondeo dicendum, quod Deum agere de necessitate justitiae, potest intelligi
            dupliciter. Aut ita quod nihil possit agi ab eo quod si fieret, justum non esset; et sic
            verum est; sicut enim non potest facere aliquid quod si fieret, non esset volitum ab eo,
            et quod non esset scitum ab eo: ita est de justo. Nihil enim potest facere quod si
            fieret, non esset justum. Aut potest intelligi quod ex justitia sua determinetur ad
            aliquod unum faciendum, ita quod aliud facere non possit: et sic falsum est. Et hujus
            ratio est, quia quandocumque tota determinatio operis est ex parte operantis, in
            operante est determinare ad hunc modum hoc vel illud. Quando autem ipsum opus ex se
            determinatum est, non est ulterius in operante. Verbi gratia, in operibus humanis
            aliquid, quantum est de sui natura, est indifferens, ut sedere vel non sedere; et
            utrumque determinatur ad hoc quod est esse virtuosum, ex parte hominis, qui adhibet
            debitas circumstantias. Unde ex necessitate justitiae ad neutrum cogitur; sed quodcumque
            faciat, justum erit debitis circumstantiis adhibitis ex ordine rationis. Aliquid autem
            est ex sua forma determinatum ad unum, sicut mentiri, quod in se malum est, vel servare
            aequalitatem justitiae, quod in se bonum est; quorum nec unum praeterire, nec alterum
            facere sine injustitia possumus. Dico ergo, quod quidquid est ordinatum, justum vel
            bonum in rebus creatis, totum est ex ipsa voluntate Dei ordinante; et ideo ex
            necessitate justitiae non facit hoc, quin aliud etiam facere posset: quia modum ordinis
            quem circa hoc ponit, etiam circa aliud ponere posset: sicut enim scientia sua est causa
            verorum creatorum, e contrario scientiae nostrae; ita et justa voluntas sua est causa
            justorum. Unde si aliud faceret, illud justum faceret et injustus ipse non esset.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e187">Ad primum ergo dicendum, quod justitia potest accipi dupliciter. Vel ipsa ordinatio
            divinae voluntatis quae in Deo est; et sic non potest facere praeter justitiam, sicut
            non potest facere praeter scientiam. Aut potest accipi secundum quod ex ordine
            voluntatis suae determinatur justitia in aliquo opere causato; et praeter illam
            justitiam facere potest, nec seipsum negaret: quia in hoc etiam quod faceret, ordo suae
            justitiae appareret; et ideo nec contra justitiam faceret, nec injuste.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e190">Et per hoc patet responsio ad secundum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e194">Ad tertium dicendum, quod quamvis voluntas Dei sit immutabiliter determinata ad
            justitiam, tamen ordo justitiae non est determinatus ad hanc rem vel ad illam. Unde non
            sequitur quod ex necessitate justitiae hoc vel illud faciat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e197">Ad quartum dicendum, quod justitia dicitur dupliciter de Deo. Uno modo retributio pro
            meritis: et hoc respondet justitiae cuilibet specialiter dictae; et quia hoc attendit
            aequalitatem et ordinem ex parte ipsarum rerum, ideo Deus hanc justitiam quandoque
            praetermittit; et secundum misericordiam procedit opus ejus. Alio modo dicitur justitia
            decentia divinae bonitatis, cui respondet in politicis justitia communiter dicta quae
            est communis virtus, secundum philosophum: et quia hoc respicit ordinem ex parte ipsius
            Dei, ideo praeter hanc Deus nunquam facit nec facere potest; nihil enim potest facere
            quod ipsum non deceat: et huic justitiae non repugnat liberalitas qua alicui confertur
            id quod sibi debitum non est, et hoc est Dei misericordia, qua etiam peccatoribus dignis
            morte gratiam infundit, ut digni sint vita; et sic ponit alium ordinem in re ipsa, ut
            scilicet quod ex culpa ordinabatur ad poenam, ex gratia ordinetur ad gloriam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e200">Ad quintum dicendum, quod idem est de Trajano qui forte post quingentos annos
            suscitatus est, et de aliis qui post unum diem suscitati sunt; de omnibus enim dicendum
            est, quod non finaliter damnati erant: praesciebat enim Deus eos sanctorum precibus a
            poenis liberandos, et vitae restituendos; et sic ex liberalitate bonitatis suae eis
            veniam contulit, quamvis aeternam poenam meruissent. Non enim est simile de ipso in quem
            solum peccatur, et de alio judice. Unde et Deus libere remittere potest sine ullius
            offensa; non alius judex qui punire habet culpam in alium, vel in rempublicam, vel in
            Deum commissam; unde et poenam licite remittere non potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e203">Ad sextum dicendum, quod dicitur Deus non posse injuste facere, non propter justitiae
            suae contrarietatem ad suam potentiam, sed propter justitiae incompossibilitatem. Haec
            enim duo sunt incompossibilia, quod Deus aliquid faciat, et illud justum non sit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d43q2-Dd1e207">
          <head xml:id="ta-l1d43q2-Hd1e209">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d43q2-d1e212"><quote xml:id="ta-l1d43q2-Qd1e213">His autem respondemus, duplicem verborum intelligentiam aperientes</quote>.
            Solutio Magistri in hoc consistit, quod cum dicitur, Deus non potest facere nisi quod
            justum est, hoc quod dico justum potest intelligi prius conjungi cum hoc verbo est, a
            quo restringitur ad standum pro praesentibus, quam cum hoc verbo potest; et sic falsa
            est. Est enim sensus: Deus non potest facere nisi id quod modo justum est: quod falsum
            est. Potest enim facere quaedam quae modo nihil sunt. Vel potest prius intelligi
            conjungi cum hoc verbo potest, habente vim ampliandi, quam cum hoc verbo est; et in hoc
            sensu est vera: quia sic hoc nomen justum, supponit pro praesenti confuso non secundum
            aliquod determinatum tempus. Et est sensus: Deus non potest facere aliquid quod non est
            justum, in quocumque tempore ponatur ab eo factum; et per modum istum solvuntur omnes
            objectiones.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>