<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Prologus, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum I, Prologus, Quaestio 1</title>
          <date when="2015-09-06">September 09, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2015-09-06">September 09, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on">
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1prolq1">
        <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e89">Librum I, Prologus, Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e92"><head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e93">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e96">Huic operi <name ref="#Lombard">Magister</name> prooemium praemittit, in quo tria facit. Primo reddit auditorem benevolum; secundo docilem, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e103" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">horum igitur Deo odibilem Ecclesiam evertere, atque ora oppilare (...) volentes, in labore multo ac sudore volumen, Deo praestante, compegimus;</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">Lombard, Sententia, I, prologus, n. 4</ref></bibl>
            </cit> 
            tertio attentum, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e113" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-iqmpdl">non ergo debet hic labor cuiquam pigro vel multum docto videri superfluus.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-iqmpdl">Lombard, Sententia, I, prologus, n. 5</ref></bibl>
            </cit> 
            Benevolum reddit assignando causas moventes ipsum ad compilationem hujus operis, ex quibus ostenditur affectus ipsius in Deum et proximum. Sunt autem tres causae moventes. Prima sumitur ex parte sui, scilicet desiderium proficiendi in Ecclesia; secunda ex parte Dei, scilicet promissio mercedis et auxilii; tertia ex parte proximi, scilicet instantia precum sociorum. E contra sunt tres causae retrahentes. Prima ex parte sui, defectus ingenii et scientiae; secunda ex parte operis, altitudo materiae et magnitudo laboris; tertia ex parte proximi, invidorum contradictio. Harum autem causarum moventium duae primae insinuant caritatem in Deum, tertia in proximum: unde dividitur in duas. In primo ponit causas moventes quae ostendunt caritatem in Deum; in secundo causam quae ostendit caritatem in proximum, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e123" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">non valentes studiosorum fratrum votis jure resistere.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">&gt;Lombardus, I, prologus, n. 2</ref> <!-- this is an interesting challenge because the quotation is actually part of the text of Augustine, but the Aquinas is getting this from Lombard and means to refer the reader to this point Lombard. --></bibl>
            </cit> 
            Causis autem moventibus adjungit etiam retrahentes: unde primo ponit quasi quamdam controversiam causarum moventium et retrahentium; secundo victoriam, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e135" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-cadzdd">quam vincit zelus domus Dei. Cupientes.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-cadzdd">Lombardus, I, prologus, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            In hoc notatur primo causa movens, scilicet desiderium proficiendi. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e146" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-cadzdd">Aliquid, sonat immodicitatem. De penuria ac tenuitate nostra.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-cadzdd">Lombardus, I, prologus, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Hic tangitur prima causa retrahens, scilicet defectus scientiae. Et dicitur <mentioned>penuria</mentioned> proprie defectus exterioris substantiae, unde transfertur ad defectum scientiae acquisitae. <mentioned>Tenuitate</mentioned>, quae proprie est defectus substantiae interioris, unde transfertur ad defectum ingenii. <mentioned>Cum paupercula</mentioned>, de qua <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e163"><title ref="#mc">Marc.</title> 12</ref> et <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e168"><title ref="#lc">Lucae</title> 21.</ref> <mentioned>Gazophylacium</mentioned>. Gazophylacium repositorium dicitur divitiarum. Gazae enim Persice, divitiae Latine dicuntur, et phylasso Graece, Latine servare: et quandoque sumitur pro arca in qua thesaurus reponitur, sicut <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e177" resp="#IIpara">4 Reg. 12, 9:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e182" source="http://scta.info/resource/IIpara12_9">tulit Joiada pontifex gazophylacium unum</quote>
              <bibl>II Paralipomenon 12:9</bibl>
            </cit> 
            etc., quandoque pro loco in quo arca reponitur, sicut 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e189"><title ref="#io">Joan.</title> 8, 20:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e196">haec locutus est Jesus in gazophylacio.</quote>
              <bibl>Ioannes 8:20</bibl>
            </cit> 
            Hic autem significat studium sacrae Scripturae, in quo sancti sua opera reposuerunt. <mentioned>Ardua scandere.</mentioned> Hic ponitur secunda causa retrahens ex parte operis, et dicuntur ardua divina quantum est in se. Scanduntur autem quasi triplici gradu. Primus est in derelinquendo sensum; secundus in derelinquendo phantasias corporum; tertius in derelinquendo rationem naturalem. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e209" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-cadzdd">Opus ultra vires.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-cadzdd">Lombardus, I, prologus, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Hic ostenditur altitudo materiae per comparationem ad nos. Contra, 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e217"><title ref="#sir">Eccli.</title> 3, 22:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e224" source="http://scta.info/resource/sir3_22">altiora te ne quaesieris.</quote>
              <bibl>Ecclesiasticus 3:22</bibl>
            </cit> 
            Respondeo. Verum est ex confidentia propriarum virium; sed ex confidentia divini auxilii possumus elevata supra nostrum posse speculari. <mentioned>Praesumpsimus</mentioned>. Contra, <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e234">Eccli. 37, 3:</ref> 
            <title>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e239" source="http://scta.info/resource/sir37_3">o praesumptio nequissima.</quote>
              <bibl>Ecclesiasticus 37:3</bibl>
            </title> 
            Ergo videtur quod peccaverit. Respondeo. Expone <mentioned>praesumpsimus</mentioned>, idest prae aliis sumpsimus. Vel dic, quod esset praesumptio per comparationem ad vires humanas; sed per comparationem ad Dei auxilium, quo omnia possumus, sicut dicitur 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e250">Philipp. ult. 13:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e255" source="http://scta.info/resource/phil4_13">omnia possum in eo qui me confortat,</quote>
              <bibl>Philippenses 4:13</bibl>
            </cit> 
            non est praesumptio. <mentioned>Consummationis fiduciam</mentioned>. Hic ponit secundam causam moventem ex parte Dei. <mentioned>In Samaritano</mentioned>. Sumitur de parabola quae est Lucae 10, per quam significatur Deus. In 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e268"><title>Psal.</title> 120, 4:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e276" source="http://scta.info/resource/ps120_4">ecce non dormitabit neque dormiet qui custodit Israel.</quote>
              <bibl>Psalmus 120:4</bibl>
            </cit> 
            Samaritanus enim interpretatur custos. <mentioned>Semivivi</mentioned>, hominis per peccatum spoliati gratia et vulnerati in naturalibus. <mentioned>Duobus denariis</mentioned>, duobus testamentis, quasi regis imagine insignitis, dum veritatem continent a prima veritate exemplatam. <mentioned>Supereroganti</mentioned>, idest superaddenti, sicut sancti patres suis studiis fecerunt. Contra, 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e292"><title ref="#ap">Apocalyps</title>. ult. 18:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e299" source="http://scta.info/resource/ap22_18">si quis apposuerit ad haec, apponet Deus super illum plagas.</quote>
              <bibl>Apacalypsis 22:18</bibl>
            </cit> 
            Respondeo. Est apponere duplex: vel aliquid quod est contrarium, vel diversum; et hoc est erroneum vel praesumptuosum: vel quod continetur implicite, exponendo; et hoc est laudabile. <mentioned>Delectat</mentioned>. Hic colligit quatuor causas enumeratas. <mentioned>Quam vincit</mentioned>. Hic ponit victoriam. <mentioned>Zelus</mentioned>. Zelus, secundum Dionysium, est amor intensus, unde non patitur aliquid contrarium amato. <mentioned>Domus Dei</mentioned>, idest Ecclesiae. <mentioned>Quo inardescentes</mentioned>, scilicet dum non patimur Ecclesiam ab infidelibus impugnari. <mentioned>Carnalium</mentioned>, quantum ad illos qui inveniunt sibi errores, ut carnis curam faciant in desideriis, <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e326"><title ref="#rom">Rom.</title> 13,</ref> sicut qui negant providentiam divinam de rebus humanis, et animae perpetuitatem, ut impune possint peccare. <mentioned>Animalium</mentioned>, quantum ad errantes, ex eo quod non elevantur supra sensibilia, sed secundum rationes corporales volunt de divinis judicare. <mentioned>Davidicae turris</mentioned>. Hoc sumitur 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e337"><title>Cant.</title> 4, 4:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e344" source="http://scta.info/resource/cant4_4">sicut turris David collum tuum, quae aedificata est cum propugnaculis: mille clypei pendent ex ea, omnis armatura fortium.</quote>
              <bibl>Cant. 4:4</bibl>
            </cit> 
            Per David significatur Christus: turris ejus est fides vel Ecclesia: clypei sunt rationes et auctoritates sanctorum.
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e353" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Vel potius munitam ostendere;</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Lombardus, I, prologus, n. 2</ref></bibl>
            </cit> 
            quia ipse non invenit rationes, sed potius ab aliis inventas compilavit: et in hoc tangit unam utilitatem, scilicet exclusionem erroris. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e364" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Ac theologicarum inquisitionum abdita aperire.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Lombardus, I, prologus, n. 2</ref></bibl>
            </cit> 
            Hic tangit aliam quantum ad manifestationem veritatis; et hoc in primis tribus libris. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e374" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Nec non et sacramentorum ecclesiasticorum pro modulo intelligentiae nostrae notitiam tradere studuimus:</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Lombardus, I, prologus, n. 2</ref></bibl>
            </cit> 
            et hoc quantum ad quartum. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e384" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Non valentes studiosorum fratrum votis jure resistere.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qifacc">Lombardus, I, prologus, n. 2</ref></bibl>
            </cit> 
            Hic ponit causam moventem, quae dicit caritatem in proximum: et primo ponit causam moventem; secundo retrahentem, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e394" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">quamvis non ambigamus omnem humani eloquii sermonem calumniae atque contradictioni aemulorum semper fuisse obnoxium. Lingua,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit> 
            ad praesentes, vel quantum ad communicationem doctrinae; <mentioned>stylo</mentioned>, propter absentes, vel ad perpetuandam memoriam. <mentioned>Bigas</mentioned>, idest linguam et stylum, quibus quasi duabus rotis vehitur a magistro in discipulum, <mentioned>agitat Christi caritas</mentioned>. Hoc sumitur 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e412"><title ref="#IIcor">2 Corinth.</title> 5, 14:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e419" source="http://scta.info/resource/IIcor5_14">caritas Christi urget nos.</quote>
              <bibl>II Cor 5:14</bibl>
            </cit> 
            Contra, <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e426">Eccle. 9, 1:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e431" source="http://scta.info/resource/qoh9_1">nemo scit, utrum amore an odio dignus sit.</quote>
              <bibl>Eccle. 9:1</bibl>
            </cit> 
            Ergo et cetera. Respondeo. Caritas dicitur uno modo habitus infusus; et hunc nullus potest scire se habere certitudinaliter, nisi per revelationem; sed potest conjicere per aliqua signa probabilia. Alio modo dicitur caritas amor multum appretians amatum; et sic aliquis potest scire se habere caritatem. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e440" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Quamvis non ambigamus omnem humani eloquii sermonem calumniae atque contradictioni aemulorum semper fuisse obnoxium.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit> 
            Hic ponit tertiam causam retrahentem, scilicet contradictionem invidorum: et circa hoc tria facit. Primo ponit contradictionis evidentiam per simile in aliis; secundo contradictionis causam ex inordinatione voluntatis, ex qua error, ex qua invidia, ex qua contradictio oritur, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e451">quia dissentientibus voluntatum motibus, dissentiens quoque fit animorum sensus;</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit> 
            tertio contradicentium nequitiam, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e461" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">qui non rationi voluntatem subjiciunt. Calumniae,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit> 
            quae est occulta et particularis impugnatio; <mentioned>contradictioni</mentioned>, quae est aperta, et in toto, et universalis; <mentioned>obnoxium</mentioned>, quasi poenae vel noxae addictum. <mentioned>Veri ratione perfectum</mentioned>; idest, perficiebat secundum rationem veritatis, videlicet quantum ad illos qui male intelligunt, et tamen malum intellectum pertinaci voluntate defendunt. <mentioned>Complacet</mentioned>, quantum ad illos quorum voluntas inordinate post se trahit judicium rationis, ut verum judicetur illud quod placet. <mentioned>Offendenti</mentioned>, idest quod displicet. Contra, 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e485">3 Esdrae, 4, 39:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e490">omnes benignantur in operibus ejus.</quote>
              <bibl>3 Esdra 4:39</bibl>
            </cit> 
            Ergo et cetera. Respondeo. Veritas secundum se semper amatur; sed per accidens potest haberi odio, et hoc accidens est infinitum: quia causae per accidens, secundum philosophum infinitae sunt. <mentioned>Deus hujus saeculi</mentioned>. Sumitur <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e500"><title ref="#IIcor">2 Corinth.,</title> 4,</ref> et exponitur de Deo vero, qui operatur invidiam, permittendo; vel de Diabolo, cui saeculum obedit, qui operatur suggerendo. <mentioned>Diffidentiae</mentioned>, vel quia diffidunt de Deo, vel quia de eis diffidendum est ex ratione morbi, quamvis non ex potestate medici. <mentioned>Qui non rationi voluntatem subjiciunt</mentioned>. Hic ostendit contradicentium nequitiam: et primo ex inordinata professione; secundo ex simulata religione, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e514" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">habent rationem sapientiae in superstitione:</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit> tertio ex pertinaci contentione, ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e524" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">qui contentioni studentes, contra veritatem sine foedere bellant.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit> Ostendit autem primo ex duobus eos esse inordinatos, scilicet quia voluntas non sequitur rationem, sed e converso; quod tangit ubi dicit: 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e534" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">qui non rationi voluntatem subjiciunt:</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit> et quia rationem suam non subjiciunt sacrae doctrinae; quod notatur ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e544" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">nec doctrinae studium impendunt. Somniarunt,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit>
            quasi phantasiando, sicut homo in somniis. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e554" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Sed ad fabulas convertentes auditum.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-qnavet">Lombardus, I, prologus, n. 3</ref></bibl>
            </cit>
            Sumitur de <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e563"><title ref="#IItim">2 Timoth.</title> 4.</ref> Fabula enim composita est ex miris, secundum philosophum, et isti semper volunt nova audire. <mentioned>Professio</mentioned>, idest studium. <mentioned>Docenda</mentioned>, idest digna doceri. <mentioned>Rationem</mentioned>, idest argumentum ad ostendendum sapientiam. <mentioned>In superstitione</mentioned>, superflua religione exterius simulata. <mentioned>Quia fidei defectionem sequitur hypocrisis mendax.</mentioned> Sumitur 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e584"><title ref="#Itim">1 Timoth.</title> 4, 1:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e591" source="http://scta.info/resource/Itim4_1">discedent quidam a fide, attendentes spiritibus erroris, et doctrinis Daemoniorum in hypocrisi loquentium mendacium. Omnium verborum.</quote>
              <bibl>I Tim 4:1</bibl>
            </cit> 
            Contra, <name ref="#Bede">Beda:</name> <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e601">nulla falsa est doctrina, quae non aliqua vera intermisceat.</quote> Respondeo, illa vera quae dicunt, quamvis in se vera sint, tamen quantum ad usum eorum falsa sunt, quia falso utuntur eis. <mentioned>Pruriginem</mentioned>, idest inordinatum desiderium nova audiendi, sicut pruritus concitatur ex calore inordinato. Sumitur ex 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e607"><title ref="#IItim">2 Tim.</title> 4, 3:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e615" source="http://scta.info/resource/IItim4_3">erit tempus, cum (...) ad sua desideria coacervabunt sibi magistros, prurientes auribus. Dogmate,</quote>
              <bibl>II Tim. 4:3</bibl>
            </cit> 
            propter hoc quod ratio voluntatem sequitur. <mentioned>Contentioni</mentioned>, quae, secundum 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e625"><title resp="#Ambrose">Ambrosium</title> <title>ad Rom.</title></ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e634">est impugnatio veritatis cum confidentia clamoris. Veritas.</quote>
              <bibl>Ambrosius</bibl>
            </cit> 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e641">3 Esdr. 4, 38:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e646">veritas manet, et invalescit in aeternum. Horum igitur Deo odibilem Ecclesiam evertere atque ora oppilare (...) volentes, in labore multo ac sudore hoc volumen, Deo praestante, compegimus.</quote>
              <!-- relation of this quote to above ref is unclear looks like a quote that crosses over paragraph 3 and 4 -->
              <bibl/>
            </cit>
            Hic reddit auditorem docilem, praelibando causas operis: et primo ponit causam finalem quantum ad duas utilitates, scilicet destructionem erroris; unde dicit: 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e657" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">odibilem Ecclesiam:</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">Lombard, Sententia, I, prologus, n. 4</ref></bibl>
            </cit> 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e665"><title ref="#ps">Psalm.</title> 25, 5:</ref> <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e670" source="http://scta.info/resource/ps25_5">odivi Ecclesiam malignantium: ne virus</quote>, idest ne venenum, <mentioned>in alios effundere queant</mentioned>: et manifestationem veritatis: unde dicit: 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e678" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">lucernam veritatis in candelabro exaltare volentes.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">Lombard, Sententia, I, prologus, n. 4</ref></bibl>
            </cit> 
            Sumitur de 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e686"><title ref="#lc">Luc.</title> 8, 16:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e694" source="http://scta.info/resource/lc8_16">nemo accendit lucernam, et ponit eam sub modio. In candelabro,</quote>
              <bibl>Lucas 8:16</bibl>
            </cit> idest in aperto. Secundo tangit causam efficientem, scilicet principalem, <mentioned>Deo praestante</mentioned>: instrumentalem, <mentioned>compegimus</mentioned>: quia hoc opus est quasi compaginatum ex diversis auctoritatibus. <mentioned>Sudore</mentioned>, quocumque defectu corporali, qui sequitur laborem spiritualem. Tertio ostendit causam materialem ibi: 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e712" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">ex testimoniis veritatis,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-hidqld">Lombard, Sententia, I, prologus, n. 4</ref></bibl>
            </cit> 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e720"><title ref="#ps">Psalm.</title> 118, 152:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e728" source="http://scta.info/resource/ps118_152">initio cognovi de testimoniis tuis.</quote>
              <bibl>Psalmus 118:152</bibl>
            </cit> Quarto causam formalem quantum ad distinctionem librorum: <mentioned>in quatuor libros</mentioned>: et quantum ad modum operis: <mentioned>in quo majorum exempla</mentioned>, quantum ad similitudines; <mentioned>doctrinam</mentioned>, quantum ad rationes, <mentioned>reperies. Vipereae</mentioned>, haereticae: haeretici enim pariendo alios in sua haeresi, pereunt sicut vipera. <mentioned>Prodidimus</mentioned>, reseravimus. Adjicit viam. <mentioned>Complexi</mentioned>, amplexantes. <mentioned>Impiae</mentioned>, infidelis. <mentioned>Inter utrumque</mentioned>, scilicet, nec nimis alte, nec nimis humiliter: vel inter duos contrarios errores, sicut <name ref="#Sabellius">Sabellii</name>, et <name ref="#Arius">Arii</name>. 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e768" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-iqmpdl">Non a paternis discessit limitibus,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-iqmpdl">Lombard, Sententia, I, prologus, n. 5</ref></bibl>
            </cit> 
            secundum illud 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e777"><title ref="#prov">Proverb.</title> 22, 28:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e784">non transferes terminos antiquos, quos posuerunt patres tui. Non igitur debet hic labor cuiquam pigro, vel multum docto, videri superfluus.</quote>
              <bibl>Proverb. 22:28</bibl>
            </cit> 
            Hic reddit auditorem attentum: et primo ex utilitate operis, ibi: 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e793" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-nidqhc">brevi volumine complicans patrum sententias.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-nidqhc">Lombardus, I, prologus, n. 6</ref></bibl>
            </cit> 
            Sententia, secundum <name resp="#Avicenna">Avicennam</name>, est definitiva et certissima conceptio. Secundo ex profunditate materiae, ibi: 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e806" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-nidqhc">in hoc autem tractatu pium lectorem,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-nidqhc">Lombardus, I, prologus, n. 6</ref></bibl>
            </cit> 
            qui secundum fidem intelligat, <mentioned>liberum correctorem</mentioned>, qui solum propter correctionem corrigat, <mentioned>desidero</mentioned>. Liber enim, secundum philosophum dicitur qui causa sui est, et non propter odium vel invidiam. Tertio ex ordinatione modi procedendi, ibi: 
            <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e821" type="commentary" source="http://scta.info/resource/pll1prol-uaqcdp">ut autem quod quaeritur facilius occurrat, titulos quibus singulorum librorum capitula distinguuntur, praemisimus.</quote>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1prol-uaqcdp">Lombardus, I, prologus, n. 7</ref></bibl>
            Ad evidentiam hujus sacrae doctrinae, quae in hoc libro traditur, quaeruntur quinque: 1 de necessitate ipsius; 2 supposito quod sit necessaria, an sit una, vel plures; 3 si sit una, an practica, vel speculativa: et si speculativa, utrum sapientia, vel scientia, vel intellectus; 4 de subjecto ipsius; 5 de modo.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e830" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e832">Articulus 1</head>
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e835" type="questionTitle">Utrum praeter physicas disciplinas alia doctrina sit homini necessaria</head>
            
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e838">Ad primum sic proceditur. Videtur quod praeter physicas disciplinas nulla sit homini doctrina necessaria. Sicut enim dicit <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> in epistola ad Polycarpum, <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e843">philosophia est cognitio existentium</quote>; et constat, inducendo in singulis, quod de quolibet genere existentium in philosophia determinatur; quia de creatore et creaturis, tam de his quae sunt ab opere naturae, quam de his quae sunt ab opere nostro. Sed nulla doctrina potest esse nisi de existentibus, quia non entis non est scientia. Ergo praeter physicas disciplinas nulla doctrina debet esse.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e847">Item, omnis doctrina est ad perfectionem: vel quantum ad intellectum, sicut speculativae, vel quantum ad affectum procedentem in opus, sicut practicae. Sed utrumque completur per philosophiam; quia per demonstrativas scientias perficitur intellectus, per morales affectus. Ergo non est necessaria alia doctrina.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e850">Praeterea, quaecumque naturali intellectu possunt cognosci ex principiis rationis, vel sunt in philosophia tradita, vel per principia philosophiae inveniri possunt. Sed ad perfectionem hominis sufficit illa cognitio quae ex naturali intellectu potest haberi. Ergo praeter philosophiam non est necessaria alia doctrina. Probatio mediae. Illud quod per se suam perfectionem consequi potest, nobilius est eo quod per se consequi non potest. Sed alia animalia et creaturae insensibiles ex puris naturalibus consequuntur finem suum; quamvis non sine Deo, qui omnia in omnibus operatur. Ergo et homo, cum sit nobilior eis, per naturalem intellectum cognitionem sufficientem suae perfectioni habere potest.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e854">Contra, 
                <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e856">Hebr. 11, 6:</ref> 
                <cit>
                  <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e861" source="http://scta.info/resource/hebr11_6">sine fide impossibile est placere Deo.</quote>
                  <bibl>Hebraeos 11:6</bibl>
                </cit> 
                Placere autem Deo est summe necessarium. Cum igitur ad ea quae sunt fidei, philosophia non possit ascendere, oportet esse aliquam doctrinam quae ex fidei principiis procedat.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e869">Item, effectus non proportionatus causae, imperfecte ducit in cognitionem suae causae. Talis autem effectus est omnis creatura respectu creatoris, a quo in infinitum distat. Ergo imperfecte ducit in ipsius cognitionem. Cum igitur philosophia non procedat nisi per rationes sumptas ex creaturis, insufficiens est ad Dei cognitionem faciendam. Ergo oportet aliquam aliam doctrinam esse altiorem, quae per revelationem procedat, et philosophiae defectum suppleat.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e872">Ad hujus evidentiam sciendum est, quod omnes qui recte senserunt posuerunt finem humanae vitae Dei contemplationem. Contemplatio autem Dei est dupliciter. Una per creaturas, quae imperfecta est, ratione jam dicta, in qua contemplatione philosophus, felicitatem contemplativam posuit, quae tamen est felicitas viae; et ad hanc ordinatur tota cognitio philosophica, quae ex rationibus creaturarum procedit. Est alia Dei contemplatio, qua videtur immediate per suam essentiam; et haec perfecta est, quae erit in patria et est homini possibilis secundum fidei suppositionem. Unde oportet ut ea quae sunt ad finem proportionentur fini, quatenus homo manuducatur ad illam contemplationem in statu viae per cognitionem non a creaturis sumptam, sed immediate ex divino lumine inspiratam; et haec est doctrina theologiae. Ex hoc possumus habere duas conclusiones. Una est, quod ista scientia imperat omnibus aliis scientiis tamquam principalis: alia est, quod ipsa utitur in obsequium sui omnibus aliis scientiis quasi vassallis, sicut patet in omnibus artibus ordinatis, quarum finis unius est sub fine alterius, sicut finis pigmentariae artis, qui est confectio medicinarum, ordinatur ad finem medicinae, qui est sanitas: unde medicus imperat pigmentario et utitur pigmentis ab ipso factis, ad suum finem. Ita, cum finis totius philosophiae sit infra finem theologiae, et ordinatus ad ipsum, theologia debet omnibus aliis scientiis imperare et uti his quae in eis traduntur.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e875">Ad primum ergo dicendum, quod, quamvis philosophia determinet de existentibus et secundum rationes a creaturis sumptas, oportet tamen esse aliam quae existentia consideret secundum rationes ex inspiratione divini luminis acceptas.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e878">Et per hoc patet solutio ad secundum: quia philosophia sufficit ad perfectionem intellectus secundum cognitionem naturalem, et affectus secundum virtutem acquisitam: et ideo oportet esse aliam scientiam per quam intellectus perficiatur quantum ad cognitionem infusam, et affectus quantum ad dilectionem gratuitam.</p>
              <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e881">Ad tertium dicendum, quod in his quae acquirunt aequalem bonitatem pro fine, tenet propositio inducta, scilicet, nobilius est eo quod per se consequi non potest. Sed illud quod acquirit bonitatem perfectam pluribus auxiliis et motibus, est nobilius eo quod imperfectam bonitatem acquirit paucioribus, vel per seipsum, sicut dicit philosophus; et hoc modo se habet homo respectu aliarum creaturarum, qui factus est ad ipsius divinae gloriae participationem.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e885" ana="#articulus">
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e887">Articulus 2</head>
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e890" type="questionTitle">Utrum tantum una doctrina debeat esse praeter physicas</head>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e893">Circa secundum sic proceditur. Videtur quod non una tantum doctrina debeat esse praeter physicas doctrinas, sed plures. De omnibus enim de quibus instruitur homo per rationes creaturarum, potest instrui per rationes divinas. Sed scientiae procedentes per rationes creaturarum sunt plures, differentes genere et specie, sicut moralis, naturalis et cetera. Ergo scientiae procedentes per rationes divinas, debent plures esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e896">Item, una scientia est unius generis subjecti, sicut dicit philosophus. Sed Deus et creatura, de quibus in divina doctrina tractatur, non reducuntur in unum genus, neque univoce neque analogice. Ergo divina scientia non est una. Probatio mediae. Quaecumque conveniunt in uno genere univoce vel analogice, participant aliquid idem, vel secundum prius et posterius, sicut substantia et accidens rationem entis, vel aequaliter, sicut equus et bos rationem animalis. Sed Deus et creatura non participant aliquid idem, quia illud esset simplicius et prius utroque. Ergo nullo modo reducuntur in idem genus.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e899">Item, ea quae sunt ab opere nostro, sicut opera virtutum et quae sunt ab opere naturae, non reducuntur ad eamdem scientiam; sed unum pertinet ad moralem, alterum ad naturalem. Sed divina scientia determinat de his quae sunt ab opere nostro, tractando de virtutibus et praeceptis: tractat etiam de his quae non sunt ab opere nostro, sicut de Angelis et aliis creaturis. Ergo videtur quod non sit una scientia.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e903">Contra, quaecumque conveniunt in ratione una possunt ad unam scientiam pertinere: unde etiam omnia, inquantum conveniunt in ratione entis, pertinent ad metaphysicam. Sed divina scientia determinat de rebus per rationem divinam quae omnia complectitur: omnia enim et ab ipso et ad ipsum sunt. Ergo ipsa una existens potest de diversis esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e906">Praeterea, quae sunt diversarum scientiarum, distinctim et in diversis libris determinantur. Sed in sacra Scriptura permixtim in eodem libro quandoque determinatur de moribus, quandoque de creatore, quandoque de creaturis, sicut patet fere in omnibus libris. Ergo ex hoc non diversificatur scientia.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e909">Respondeo. Ad hoc notandum est, quod aliqua cognitio quanto altior est, tanto est magis unica et ad plura se extendit: unde intellectus Dei, qui est altissimus, per lumen quod est ipse Deus, omnium rerum cognitionem habet distincte. Ita et cum ista scientia sit altissima et per ipsum lumen inspirationis divinae efficaciam habens, ipsa unica manens, non multiplicata, diversarum rerum considerationem habet, non tantum in communi, sicut metaphysica, quae considerat omnia inquantum sunt entia, non descendens ad propriam cognitionem moralium, vel naturalium. Ratio enim entis, cum sit diversificata in diversis, non est sufficiens ad specialem rerum cognitionem; ad quarum manifestationem divinum lumen in se unum manens, secundum beatum Dionysium in principio caelestis hierarchiae, efficaciam habet.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e912">Ad primum ergo dicendum, quod divinum lumen, ex cujus certitudine procedit haec scientia, est efficax ad manifestationem plurium quae in diversis scientiis in philosophia traduntur, ex eorum rationibus in eorum cognitionem procedentibus; et ideo non oportet scientiam istam multiplicari.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e915">Ad secundum dicendum, quod creator et creatura reducuntur in unum, non communitate univocationis sed analogiae. Talis autem communitas potest esse dupliciter. Aut ex eo quod aliqua participant aliquid unum secundum prius et posterius, sicut potentia et actus rationem entis, et similiter substantia et accidens; aut ex eo quod unum esse et rationem ab altero recipit, et talis est analogia creaturae ad creatorem: creatura enim non habet esse nisi secundum quod a primo ente descendit: unde nec nominatur ens nisi inquantum ens primum imitatur; et similiter est de sapientia et de omnibus aliis quae de creatura dicuntur.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e918">Ad tertium dicendum, quod ea quae sunt ab opere nostro et ea quae sunt ab opere naturae, considerata secundum proprias rationes, non cadunt in eamdem doctrinam. Una tamen scientia utrumque potest considerare, quae per lumen divinum certitudinem habet, quod est efficax ad cognitionem utriusque. Potest tamen aliter dici, quod virtus quam theologus considerat, non est ab opere nostro: immo eam Deus in nobis sine nobis operatur, secundum Augustinum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e922" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e924">Articulus 3</head>
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e927" type="questionTitle">Utrum sit practica vel speculativa</head>
          <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e930">
            <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e932">Quaestiuncula 1</head>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e935">Circa tertium sic proceditur. Videtur quod ista doctrina sit practica. Finis enim practicae est opus, secundum philosophum. Sed ista doctrina, quae fidei est, principaliter est ad bene operandum; unde 
              <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e937"><title ref="#iac">Jacob.</title> 2, 26:</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e944" source="http://scta.info/resource/iac2_26">fides sine operibus mortua est</quote>
                <bibl>Iacobus 2:26</bibl>
              </cit> 
              et 
              <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e951"><title>Psalm.</title> 110, 10:</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e958" type="ps110_10">intellectus bonus omnibus facientibus eum.</quote>
                <bibl>Psalmus 110:10</bibl>
              </cit> 
              Ergo videtur quod sit practica.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e966">Contra, dicit philosophus, quod nobilissima scientiarum est sui gratia. Practicae autem non sunt sui gratia, immo propter opus. Ergo, cum ista nobilissima sit scientiarum, non erit practica.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e969">Praeterea, practica scientia determinat tantum ea quae sunt ab opere nostro. Haec autem doctrina considerat Angelos et alias creaturas, quae non sunt ab opere nostro. Ergo non est practica, sed speculativa.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e973">
            <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e975">Quaestiuncula 2</head> 
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e978">Ulterius quaeritur, utrum sit scientia; et videtur quod non. Nulla enim scientia est de particularibus, secundum <title resp="#Aristotle">philosophum</title>. Sed in sacra Scriptura gesta traduntur particularium hominum, sicut Abraham, Isaac et cetera. Ergo non est scientia.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e984">Praeterea, omnis scientia procedit ex principiis per se notis, quae cuilibet sunt manifesta. Haec autem scientia procedit ex credibilibus, quae non ab omnibus conceduntur. Ergo non est scientia.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e987">Praeterea, in omni scientia acquiritur aliquis habitus per rationes inductas. Sed in hac doctrina non acquiritur aliquis habitus: quia fides, cui tota doctrina haec innititur, non est habitus acquisitus, sed infusus. Ergo non est scientia.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e990">Contra, secundum Augustinum, theologia est scientia de rebus quae ad salutem hominis pertinent. Ergo est scientia.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e994">               
            <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e996">Quaestiuncula 3</head>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e999">Ulterius quaeritur, utrum sit sapientia; et videtur quod non. Quia, sicut dicit philosophus, sapiens debet esse certissimus causarum. Sed in ista doctrina non est aliquis certissimus; quia fides, cui haec doctrina innititur, est infra scientiam et supra opinionem. Ergo non est sapientia.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1002">Contra, 
              <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1004"><title resp="#Icor">1 Corinth.</title> 2, 6:</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1011" source="http://scta.info/resource/Icor2_6">sapientiam loquimur inter perfectos.</quote>
              </cit> 
              Cum ergo hanc doctrinam ipse docuerit et de ipsa loquatur, videtur quod ipsa sit sapientia.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e1018">
            <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e1020">Responsio ad quaestiuncula 1</head>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1023">Respondeo dicendum, quod ista scientia, quamvis sit una, tamen perfecta est et sufficiens ad omnem humanam perfectionem, propter efficaciam divini luminis, ut ex praedictis patet. Unde perficit hominem et in operatione recta et quantum ad contemplationem veritatis: unde quantum ad quid practica est et etiam speculativa. Sed, quia scientia omnis principaliter pensanda est ex fine, finis autem ultimus istius doctrinae est contemplatio primae veritatis in patria, ideo principaliter speculativa est. Et, cum habitus speculativi sint tres, secundum philosophum, scilicet sapientia, scientia et intellectus; dicimus quod est sapientia, eo quod altissimas causas considerat et est sicut caput et principalis et ordinatrix omnium scientiarum: et est etiam magis dicenda sapientia quam metaphysica, quia causas altissimas considerat per modum ipsarum causarum, quia per inspirationem a Deo immediate acceptam; metaphysica autem considerat causas altissimas per rationes ex creaturis assumptas. Unde ista doctrina magis etiam divina dicenda est quam metaphysica: quia est divina quantum ad subjectum et quantum ad modum accipiendi; metaphysica autem quantum ad subjectum tantum. Sed sapientia, ut dicit philosophus, considerat conclusiones et principia; et ideo sapientia est scientia et intellectus; cum scientia sit de conclusionibus et intellectus de principiis.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1026">Ad primum ergo dicendum, quod opus non est ultimum intentum in hac scientia, immo potius contemplatio primae veritatis in patria, ad quam depurati ex bonis operibus pervenimus, sicut dicitur 
              <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1028"><title ana="#mt">Matth.</title> 5, 8:</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1035" source="http://scta.info/resource/mt5_8">beati mundo corde;</quote>
                <bibl>Matth 5:8</bibl>
              </cit> 
              et ideo principalius est speculativa quam practica.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1043">Alia duo concedimus.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e1047">
            <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e1049">Responsio quaestiuncula 2</head>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1052">Ad id quod ulterius quaeritur, dicendum, quod ista doctrina scientia est;</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1055">Et quod objicitur, quod est de particularibus, dicendum, quod non est de particularibus inquantum particularia sunt, sed inquantum sunt exempla operandorum: et hoc usitatur etiam in scientia morali; quia operationes particularium circa particularia sunt; unde per exempla particularia, ea quae ad mores pertinent, melius manifestantur.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1058">Ad aliud dicendum, quod ista doctrina habet pro principiis primis articulos fidei, qui per lumen fidei infusum per se noti sunt habenti fidem, sicut et principia naturaliter nobis insita per lumen intellectus agentis. Nec est mirum, si infidelibus nota non sunt, qui lumen fidei non habent: quia nec etiam principia naturaliter insita nota essent sine lumine intellectus agentis. Et ex istis principiis, non respuens communia principia, procedit ista scientia; nec habet viam ad ea probanda, sed solum ad defendendum a contradicentibus, sicut nec aliquis artifex potest probare sua principia.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1061">Ad aliud dicendum, quod, sicut habitus principiorum primorum non acquiritur per alias scientias, sed habetur a natura; sed habitus conclusionum a primis principiis deductarum: ita etiam in hac doctrina non acquiritur habitus fidei, qui est quasi habitus principiorum; sed acquiritur habitus eorum quae ex eis deducuntur et quae ad eorum defensionem valent.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1065">Aliud concedimus.</p>
          </div>
          <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e1069">
            <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e1071">Responsio ad quaestiuncula 3</head>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1074">Ad id quod ulterius quaeritur, an sit sapientia, dicendum, quod propriissime sapientia est, sicut dictum est.</p>
            <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1077">Et quod objicitur, quod non est certissimus aliquis in ista doctrina, dicimus, quod falsum est: magis enim fidelis et firmius assentit his quae sunt fidei quam etiam primis principiis rationis. Et quod dicitur, quod fides est infra scientiam, non loquitur de fide infusa, sed de fide acquisita, quae est opinio fortificata rationibus. Habitus autem istorum principiorum, scilicet articulorum, dicitur fides et non intellectus, quia ista principia supra rationem sunt, et ideo humana ratio ipsa perfecte capere non valet; et sic fit quaedam defectiva cognitio, non ex defectu certitudinis cognitorum, sed ex defectu cognoscentis. Sed tamen ratio manuducta per fidem excrescit in hoc ut ipsa credibilia plenius comprehendat, et tunc ipsa quodammodo intelligit: unde dicitur <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1079"><title ref="#is">Isa.</title> 7, 9,</ref> secundum aliam litteram: 
              <cit>
                <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1086" source="http://scta.info/resource/is7_9">nisi credideritis, non intelligetis.</quote>
                <bibl>Isaias 7:9 <!-- dbcheck this. The quote is not exact --></bibl>
              </cit>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e1098">
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e1100">Articulus 4</head>
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e1103" type="quaestionTitle">Utrum Deus sit subjectum istius scientiae</head>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1106">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod Deus sit subjectum istius scientiae. Omnis enim scientia debet intitulari et denominari a suo subjecto. Sed ista scientia dicitur theologia, quasi sermo de Deo. Ergo videtur quod Deus sit subjectum ejus. Contra, Boetius dicit quod simplex forma subjectum esse non potest. Sed Deus est hujusmodi. Ergo non potest esse subjectum.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1109">Item, videtur, secundum <name resp="#HughOfStVictor">Hugonem de sancto Victore</name>, quod opera restaurationis sint subjectum: sic enim dicit, quod <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1114">opera primae conditionis sunt materiae aliarum scientiarum, opera autem restaurationis sunt materia theologiae</quote>. Ergo et cetera. Contra, quidquid determinatur in scientia debet contineri sub subjecto ipsius. Sed in theologia determinatur de operibus creationis, ut patet <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1117"><title ref="#gen">Genes.</title> 1.</ref> Ergo videtur quod opera restaurationis non sint subjectum.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1123">Item, videtur quod res et signa sint subjectum: illud enim est subjectum in scientia circa quod tota scientiae intentio versatur. Sed tota intentio theologiae versatur circa res et signa, ut dicit Magister sententiarum. Ergo res et signa sunt subjectum. Contra, per rationes subjecti debet scientia differre ab aliis scientiis, cum quaelibet scientia habeat proprium subjectum. Sed de rebus et signis considerant etiam aliae scientiae. Ergo non sunt proprium subjectum hujus scientiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1127">Respondeo, quod subjectum habet ad scientiam ad minus tres comparationes. Prima est, quod quaecumque sunt in scientia debent contineri sub subjecto. Unde considerantes hanc conditionem, posuerunt res et signa esse subjectum hujus scientiae; quidam autem totum Christum, idest caput et membra; eo quod quidquid in hac scientia traditur, ad hoc reduci videtur. Secunda comparatio est, quod subjecti cognitio principaliter attenditur in scientia. Unde, quia ista scientia principaliter est ad cognitionem Dei, posuerunt Deum esse subjectum ejus. Tertia comparatio est, quod per subjectum distinguitur scientia ab omnibus aliis; quia secantur scientiae quemadmodum et res, ut dicitur in 3 de anima: et secundum hanc considerationem, posuerunt quidam, credibile esse subjectum hujus scientiae. Haec enim scientia in hoc ab omnibus aliis differt, quia per inspirationem fidei procedit. Quidam autem opera restaurationis, eo quod tota scientia ista ad consequendum restaurationis effectum ordinatur. Si autem volumus invenire subjectum quod haec omnia comprehendat, possumus dicere quod ens divinum cognoscibile per inspirationem est subjectum hujus scientiae. Omnia enim quae in hac scientia considerantur, sunt aut Deus, aut ea quae ex Deo et ad Deum sunt, inquantum hujusmodi: sicut etiam medicus considerat signa et causas et multa hujusmodi, inquantum sunt sana, idest ad sanitatem aliquo modo relata. Unde quanto aliquid magis accedit ad veram rationem divinitatis, principalius consideratur in hac scientia.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1130">Ad primum ergo dicendum, quod Deus non est subjectum, nisi sicut principaliter intentum, et sub cujus ratione omnia quae sunt in scientia, considerantur. Quod autem objicitur in contrarium, quod forma simplex non potest esse subjectum, dicimus, quod verum est accidentis: nihilominus tamen potest esse subjectum praedicati in propositione; et omne tale potest esse subjectum in scientia, dummodo illud praedicatum de eo probari possit.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1133">Ad aliud dicendum, quod opera restaurationis non sunt proprie subjectum hujus scientiae, nisi inquantum omnia quae in hac scientia dicuntur, ad restaurationem nostram quodammodo ordinantur.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1136">Ad aliud dicendum, quod res et signa communiter accepta, non sunt subjectum hujus scientiae, sed inquantum sunt quaedam divina.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1prolq1-Dd1e1140">                  
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e1142">Articulus 5</head>
          <head xml:id="ta-l1prolq1-Hd1e1145" type="questionTitle">Utrum modus procedendi sit artificialis</head>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1148">Ad quintum sic proceditur. Videtur quod modus procedendi non sit artificialis. Nobilissimae enim scientiae debet esse nobilissimus modus. Sed quanto magis modus est artificialis, tanto nobilior est. Ergo, cum haec scientia sit nobilissima, modus ejus debet esse artificialissimus.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1151">Praeterea, modus scientiae debet ipsi scientiae proportionari. Sed ista scientia maxime est una, ut probatum est. Ergo et modus ejus debet esse maxime unicus. Cujus contrarium videtur, cum quandoque comminando, quandoque praecipiendo, quandoque aliis modis procedat.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1154">Praeterea, scientiarum maxime differentium non debet esse unus modus. Sed poetica, quae minimum continet veritatis, maxime differt ab ista scientia, quae est verissima. Ergo, cum illa procedat per metaphoricas locutiones, modus hujus scientiae non debet esse talis.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1158">Praeterea, <name resp="#Ambrose">Ambrosius</name>: <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1163">tolle argumenta ubi fides quaeritur.</quote> Sed in sacra scientia maxime quaeritur fides. Ergo modus ejus nullo modo debet esse argumentativus.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1167">Contra, <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1169"><title ref="#Ipetr">1 Pet.</title> 3, 15:</ref> <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1174" source="http://scta.info/resource/Ipetr3_15">parati semper ad satisfactionem omni poscenti vos rationem de ea, quae in vobis est, spe.</quote> Hoc autem sine argumentis fieri non valet. Ergo debet quandoque argumentis uti.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1178">Idem habetur ex hoc quod dicitur <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1180"><name ref="#tit">Tit.</name> 1, 9:</ref> <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1185" source="http://scta.info/resource/tit1_9">ut potens sit exhortari in doctrina sana et eos qui contradicunt, arguere.</quote></p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1188">Respondeo dicendum, quod modus cujusque scientiae debet inquiri secundum conditiones materiae, ut dicit Boetius, et philosophus. Principia autem hujus scientiae sunt per revelationem accepta; et ideo modus accipiendi ipsa principia debet esse revelativus ex parte infundentis, ut in revelationibus prophetarum, et orativus ex parte recipientis, ut patet in Psalmis. Sed quia, praeter lumen infusum, oportet quod habitus fidei distinguatur ad determinata credibilia ex doctrina praedicantis, secundum quod dicitur 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1190"><title ana="#rom">Rom.</title> 10, 14:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1197">quomodo credent ei quem non audierunt?</quote>
              <bibl>Romanos 10:14</bibl>
            </cit> 
            Sicut etiam intellectus principiorum naturaliter insitorum determinatur per sensibilia accepta, veritas autem praedicantis per miracula confirmatur, ut dicitur <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1204"><title ref="#mc">Marc.</title> ult. 20:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1211" source="http://scta.info/resource/mk16_20">illi autem profecti praedicaverunt ubique, domino cooperante et sermonem confirmante sequentibus signis;</quote>
              <bibl>Marcus 16:20</bibl>
            </cit> 
            oportet etiam quod modus istius scientiae sit narrativus signorum, quae ad confirmationem fidei faciunt: et, quia etiam ista principia non sunt proportionata humanae rationi secundum statum viae, quae ex sensibilibus consuevit accipere, ideo oportet ut ad eorum cognitionem per sensibilium similitudines manuducatur: unde oportet modum istius scientiae esse metaphoricum, sive symbolicum, vel parabolicum. Ex istis autem principiis ad tria proceditur in sacra Scriptura: scilicet ad destructionem errorum, quod sine argumentis fieri non potest; et ideo oportet modum hujus scientiae esse quandoque argumentativum, tum per auctoritates, tum etiam per rationes et similitudines naturales. Proceditur etiam ad instructionem morum: unde quantum ad hoc modus ejus debet esse praeceptivus, sicut in lege; comminatorius et promissivus, ut in prophetis; et narrativus exemplorum, ut in historialibus. Proceditur tertio ad contemplationem veritatis in quaestionibus sacrae Scripturae; et ad hoc oportet modum etiam esse argumentativum, quod praecipue servatur in originalibus sanctorum et in isto libro, qui quasi ex ipsis conflatur. Et secundum hoc etiam potest accipi quadrupliciter modus exponendi sacram Scripturam: quia secundum quod accipitur ipsa veritas fidei, est sensus historicus: secundum autem quod ex eis proceditur ad instructionem morum, est sensus moralis; secundum autem quod proceditur ad contemplationem veritatis eorum quae sunt viae, est sensus allegoricus; et secundum quod proceditur ad contemplationem veritatis eorum quae sunt patriae, est sensus anagogicus. Ad destructionem autem errorum non proceditur nisi per sensum litteralem, eo quod alii sensus sunt per similitudines accepti et ex similitudinariis locutionibus non potest sumi argumentatio; unde et Dionysius dicit (in epistola ad Titum, in Princip.) quod symbolica theologia non est argumentativa.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1219">Ad primum ergo dicendum, quod modus artificialis dicitur qui competit materiae; unde modus qui est artificialis in geometria, non est artificialis in Ethica: et secundum hoc modus hujus scientiae maxime artificialis est, quia maxime conveniens materiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1222">Ad secundum dicendum, quod quamvis ista scientia una sit, tamen de multis est et ad multa valet, secundum quae oportet modos ejus multiplicari, ut jam patuit.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1226">Ad tertium dicendum, quod poetica scientia est de his quae propter defectum veritatis non possunt a ratione capi; unde oportet quod quasi quibusdam similitudinibus ratio seducatur: theologia autem est de his quae sunt supra rationem; et ideo modus symbolicus utrique communis est, cum neutra rationi proportionetur.</p>
          <p xml:id="ta-l1prolq1-d1e1229">Ad quartum dicendum, quod argumenta tolluntur ad probationem articulorum fidei; sed ad defensionem fidei et inventionem veritatis in quaestionibus ex principiis fidei, oportet argumentis uti: sic etiam apostolus facit, 
            <ref xml:id="ta-l1prolq1-Rd1e1231"><title ref="#Icor">1 Corinth.</title> 15, 16:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="ta-l1prolq1-Qd1e1238" source="http://scta.info/resource/Icor15_16">si Christus resurrexit, ergo et mortui resurgent.</quote>
              <bibl>I cor 15:16</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>