<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 41, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 41, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d41q1">
        <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e92">Distinctio 41</head>
        <div xml:id="ta-l1d41q1-Dd1e95">
          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e97">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e100">Hic determinat Magister de causalitate praedestinationis et reprobationis excludens
            errorem eorum qui utriusque causam ex parte nostra assignabant; et dividitur in partes
            duas: in prima ostendit, utrumque ex parte nostra causam non habere; in secunda
            ostendit, scientiam Dei nunquam diminui, ibi: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e102">praeterea considerari oportet,
              utrum ea omnia quae semel scit vel praescit Deus, semper sciat et scierit, ac
              praesciat et praescierit</quote>. Prima in duas: in prima ostendit veritatem; in
            secunda excludit errorem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e105">opinati sunt tamen quidam, Deum ideo elegisse
              Jacob, quia talem futurum praescivit qui in eum crederet</quote>. Et haec dividitur in
            duas: in prima excludit errorem illorum qui ponebant opera nostra, secundum hoc quod
            sunt a Deo praescita, esse causam utriusque; in secunda errorem illorum qui ponebant,
            opera praecedentia, etiam in rerum natura, esse causas praedestinationis et
            reprobationis, ibi: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e108">multi vero de isto profundo quaerentes reddere rationem (...)
              in fabulas vanitatis abierunt</quote>. Prima in duas: in prima ponit opinionem quae
            auctoritate Augustini videtur muniri; quam tamen auctoritatem Magister simul cum
            opinione ab Augustino retractatam ostendit: in secunda ponit objectionem eorum ex alia
            auctoritate sumptam, quam etiam retractatam dicit; licet quidam solvere conentur eam
            insufficienti solutione, ibi: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e111">his tamen videtur adversari quod dicit Augustinus.
              Praeterea considerari oportet, utrum ea omnia quae semel scit vel praescit Deus,
              semper sciat et scierit, ac praesciat et praescierit</quote>. Hic ostendit scientiae
            divinae immutabilitatem; et circa hoc duo facit: primo movet quaestionem; secundo
            determinat eam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e114">de praescientia primo respondemus</quote>. Circa hoc duo
            facit: primo determinat quantum ad praescientiam; secundo quantum ad scientiam, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e118">de scientia autem aliter dicimus</quote>. Ubi tria facit: primo determinat
            quaestionem; secundo ponit objectionem in contrarium, ibi: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e121">ad hoc autem opponitur
              ita</quote>; tertio solvit eam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e124">sed ad hoc dicimus</quote>. Hic quaeruntur
            quinque: 1 utrum electio Deo ab aeterno conveniat; 2 de ordine praedestinationis ad
            electionem; 3 utrum praescientia meritorum sit causa praedestinationis et reprobationis;
            4 utrum praedestinatio juvetur meritis et orationibus sanctorum; 5 utrum Deus sciat nunc
            omne quod olim scivit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d41q1-Dd1e129" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e131">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e134" type="question-title">Utrum in Deo sit electio</head>

          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e137">Ad primum sic proceditur. Videtur quod electio nullo modo in Deo sit. Electio enim,
            secundum philosophum, sequitur consilium sicut conclusio ejus. Consilium autem, ut
            ibidem dicit, est quaestio quaedam. Cum igitur Deo non competat inquisitiva cognitio,
            videtur quod Deo non competat electio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e140">Praeterea, electio ponit discretionem quamdam. Sed Deus aequaliter se habet ad omnes,
            quia Dionysius dicit: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e142">sicut enim sol non ratiocinans neque praeeligens radios
              suos diffundit in omnia corpora, ita et divina bonitas in omnes creaturas</quote>.
            Ergo videtur quod Deo eligere non competat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e146">Praeterea, electio requirit multitudinem in eis quorum est electio. Sed ab aeterno
            omnia non fuerunt nisi unum in Deo. Ergo videtur quod electio non sit aeterna. Sed
            quidquid est in Deo, est aeternum. Ergo electio nihil ponit in Deo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e150">Praeterea, operationi eligentis aliquid intelligitur praeexistere in re quae eligitur.
            Sed operationi divinae nihil praeexistit in creatura. Ergo videtur quod electio Deo non
            competat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e153">Sed contra, ad Ephes. 1, 4, dicitur: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e155">elegit nos in ipso ante mundi
              constitutionem, ut essemus sancti</quote>. Ergo videtur quod Deo conveniat
            electio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e159">Respondeo dicendum, quod electio importat segregationem quamdam. Haec autem segregatio
            non potest esse nisi aliquorum quae habent aliquam permixtionem vel convenientiam; ideo
            illius quod in se determinatum est et discretum, non potest esse electio. Et ideo
            electio, ut dicitur in 3 Ethic., non est finis ultimi, qui unicuique naturaliter est
            determinatus, sed tantum eorum quae sunt ad finem, ad quem per plura media deveniri
            potest; licet quaedam sint convenientiora, quae eliguntur. Haec autem segregatio potest
            esse tantum in conceptione alicujus operantis, vel etiam in executione operis. Ex his
            tria possumus accipere circa electionem de Deo dictam: primo, quod electio non convenit
            Deo respectu sui ipsius; non enim est electio finis, sed eorum quae sunt ad finem:
            secundo potest accipi a quibus eliguntur, quia scilicet ab his qui nati sunt participare
            eumdem finem; unde non dicitur quod homines qui eliguntur ad gloriam, eligantur ab
            irrationabilibus, sed ab hominibus, qui nati sunt gloriam assequi: tertio potest accipi
            quod electio uno modo est aeterna, alio modo temporalis. Si enim accipiatur secundum
            quod est in proposito ipsius Dei, sic aeterna est; quia ab aeterno voluit bonos a malis
            segregare in gloriam. Si autem sumatur secundum quod est in executione operis, sic est
            temporalis; sicut quando aliquis segregatur a culpa originali vel actuali in gratiam,
            vel a communi statu in praelationis officium, et sic de aliis quae divino munere
            aliquibus specialiter conferuntur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e162">Ad primum ergo dicendum, quod accidit electioni quod sequatur inquisitionem, ex eo
            scilicet quod est in tali natura quae eorum quae sunt ad finem, sine inquisitione
            cognitionem non habet, sicut est in nobis; quod omnino Deo non competit, qui omnium
            certam cognitionem habet.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e165">Ad secundum dicendum, quod quamvis ipse, quantum in se est, aequaliter se habeat ad
            omnia, non tamen omnia eamdem idoneitatem habent ad recipiendum largitionem bonitatis
            ejus: et hujus diversitatis cognitionem et ordinationem habet, et ideo convenit sibi
            electio. Quod autem dicit Dionysius de comparatione divinae bonitatis ad solem,
            intelligendum est esse simile quantum ad universalitatem communicationis, et non quantum
            ad privationem electionis. Sicut enim sol nulli radios suos subtrahit, ita nec Deus
            munera bonitatis suae; quae tamen non eodem modo in omnibus recipiuntur; et hujus
            diversitatis Deus est cognitor et ordinator, quod soli corporali non competit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e168">Ad tertium dicendum, quod Deus ab aeterno non tantum cognovit de rebus illud esse quod
            tunc in ipso habebant, sed esse quod in propria natura habiturae erant, secundum quod
            esse unitatem non habent, sed magnam distantiam ad participandam divinam bonitatem: et
            ita convenit sibi ab aeterno electio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e172">Ad quartum dicendum, quod operationi creationis non praeexistit aliquid in re; et ideo
            non proprie dicuntur eligi ea quae terminantur ad esse; sed operationi divinae qua
            justificat et glorificat, praeexistit natura vel in proprio esse vel in divina
            cognitione.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d41q1-Dd1e176" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e178">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e181" type="question-title">Utrum electio praecedat secundum rationem
            praedestinationem</head>

          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e184">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod electio praedestinationem non praecedat
            secundum rationem. Electio enim addit aliquid supra praescientiam, alias etiam esset
            malorum. Addit autem actum voluntatis, ut patet ex philosopho. Cum ergo praedestinatio
            nihil addat supra praescientiam nisi voluntatem salutis quorumdam, videtur quod electio
            praedestinationem non praecedat secundum rationem, sed sit idem sibi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e187">Praeterea, electio praesupponit diversitatem in eis inter quae est electio. Sed
            diversitas quae est in hominibus ad consecutionem finis, est per effectum
            praedestinationis, idest per gratiam. Ergo videtur quod electio etiam praedestinationem
            sequatur secundum rationem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e190">Praeterea, vocatio sequitur praedestinationem, ut habetur Rom. 8, 30: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e192" source="http://scta.info/resource/rom8_30">quos
              praedestinavit, hos et vocavit</quote>. Sed vocatio videtur idem esse electioni; quia
            quod eligitur ad aliquid, videtur quodammodo vocari in illud. Ergo videtur quod electio
            praedestinationem sequatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e197">Sed contra, dilectio praesupponit electionem, sicut ipsum nomen ostendit. Sed
            praedestinatio sequitur dilectionem; quia non praeparantur bona nisi eis qui diliguntur.
            Ergo videtur quod praedestinatio electionem sequatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e200">Respondeo dicendum, quod praedestinatio et electio addunt aliquid supra praescientiam,
            sicut dispositio et providentia, ut intelligatur quod sicut dispositio et providentia se
            habent respectu omnium communiter, ita electio et praedestinatio respectu hominum; unde
            sicut providentia addit supra dispositionem, ita praedestinatio supra electionem. Quod
            satis patet ex his quae supra dicta sunt, dist. 40, quaest. 1, art. 2. Dictum est enim,
            quod dispositio divina attenditur in ordinatione partium universi ad invicem et ad
            finem, secundum quod una natura alii praefertur ex ordine divinae sapientiae. Similiter
            est in electione. Ipsa enim divina ordinatio qua quidam aliis praeferuntur ad
            consequendam beatitudinem, electio dicitur. Providentia autem attenditur in collatione
            eorum per quae res attingunt finem; et in applicatione ad finem. Similiter
            praedestinatio attenditur in hoc quod electis praeparantur bona gratiae et bona gloriae,
            quibus applicantur ad finem; et hoc patet etiam ex modo loquendi consueto. Sicut enim
            dicimus disponi res, provideri autem tam res ipsas quam etiam ea quae rebus conferuntur
            in finem ordinantia, ita etiam electio proprie est hominum, sed praedestinatio tam
            hominum quam etiam eorum quae eis conferuntur: non enim dicitur, quod gratia eligatur
            homini; dicitur tamen, quod gratia praedestinatur homini.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e203">Ad primum ergo dicendum, quod electio non est actus voluntatis absolute, sed in ordine
            ad intellectum ordinantem, sicut philosophus ibidem innuit. Praedestinatio autem dicit
            actum voluntatis absolute, qui consequitur ordinem istum. Electio enim divina est qua
            aliqui ex ordine suae sapientiae ordinantur ad finem beatitudinis; sed praedestinatio
            est secundum quod praeparantur eis ea quae perducunt in finem: et ideo sicut voluntas
            ordinans in finem praecedit actum voluntatis praeparantis ea quae ducunt in finem; ita
            electio praedestinationem praecedit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e206">Ad secundum dicendum, quod electio divina non praeexigit diversitatem gratiae, quia hoc
            electionem consequitur; sed praeexigit diversitatem naturae in divina cognitione, et
            facit diversitatem gratiae, sicut dispositio diversitatem naturae facit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e209">Ad tertium dicendum, quod vocatio semper est temporalis, quia ponit adductionem quamdam
            ad aliquid. Et ideo est quaedam vocatio ad esse per creationem, cui, ut dictum est,
            dist. 39, quaest. 2, art. 1, non respondet aeterna electio; unde dicitur Rom. 4, 17:
              <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e211" source="http://scta.info/resource/rom4_17">qui vocat ea quae non sunt tamquam ea quae sunt</quote>. Et est quaedam vocatio
            temporalis ad gratiam, cui respondet et electio temporalis et aeterna. Haec autem
            vocatio est vel interior per infusionem gratiae, vel exterior per vocem praedicatoris.
            Interior autem vocatio et temporalis electio ad gratiam, semper sunt simul; sed
            differunt secundum rationem; quia electio inquantum dicit segregationem, respicit
            terminum a quo, vocatio autem terminum ad quem magis; sed differt a justificatione
            secundum rationem; quia vocatio pertinet ad motum naturae proficiscentis in gratiam; sed
            justificatio respicit esse consequens terminum motus, secundum quod gratia facit justum
            esse. De dilectione autem quomodo se habeat ad electionem et praedestinationem, pertinet
            ad 3 librum, ubi agitur de dilectione qua Deus diligit creaturam, 32 dist., quaest. 1,
            art. 2.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d41q1-Dd1e217" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e219">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e222" type="question-title">Utrum praescientia meritorum sit causa praedestinationis</head>

          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e225">Deinde quaeritur, utrum praescientia meritorum sit causa praedestinationis. Et videtur
            quod sic. Primo per <ref xml:id="ta-l1d41q1-Rd1e220">Glossam Ambrosii quae habetur super epistolam ad Rom., cap. 9</ref>, ubi
            haec verba ex persona Dei proponit: <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e227">dabo illi gratiam quem scio ad me toto corde
              post errorem reversurum</quote>. Sed propositum dandi gratiam dicitur praedestinatio.
            Ergo videtur quod praescientiam meritorum praesupponat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e231">Praeterea, voluntas Dei praedestinantis, injusta esse non potest. Sed ad justitiam
            distributivam pertinet ut inaequalia non nisi inaequalibus tribuantur. Cum ergo homines
            non sint inaequales ad perceptionem gratiae nisi per aliqua opera ipsorum vel aliorum,
            cum ex natura omnes habeant capacitatem gratiae, videtur quod praescientia operum sit
            causa praedestinationis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e234">Praeterea, in praescientia operum duo sunt; unum aeternum, scilicet Dei scientia; et
            unum temporale, scilicet opera praescita. Similiter in praedestinatione duo sunt: unum
            aeternum, scilicet voluntas divina; et alterum temporale, scilicet collatio gratiae. Sed
            aeternum quod est in praescientia, est prius ratione, et quodammodo causa ejus quod est
            in praedestinatione; quia voluntas praescientiam praesupponit. Similiter temporale est
            aliquo modo causa temporalis, quia opus quo iste se praeparavit ad gratiam, est aliqua
            causa, ad minus sicut dispositio materialis, ad acceptionem gratiae; et opus informatum
            gratia, est causa meritoria gloriae. Ergo videtur quod praescientia operum sit causa
            praedestinationis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e238">Praeterea, praedestinatio praesupponit electionem. Sed electio alicujus ab aliquo non
            est nisi propter aliquam idoneitatem majorem ad consecutionem finis. Hoc autem non
            potest esse nisi per majorem praeparationem ad gratiam, quae per opera fit. Ergo videtur
            quod praedestinatio praesupponat praescientiam operum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e241">Praeterea, praedestinatio est voluntas salutis hominis, non tantum ut intelligatur de
            voluntate antecedente (quia hac voluntate vult omnes homines salvos facere, ut dicit
            Damascenus), sed de voluntate consequente. Cum igitur voluntas consequens respiciat
            merita, videtur quod praescientia meritorum sit causa praedestinationis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e244">Sed contra, omne illud quod respicit meritum est aliquo modo debitum, et non omnino
            gratuitum. Sed praedestinatio est ex gratuita voluntate, quam nulla merita advocant, ut
            dicit Augustinus. Ergo videtur quod praescientia meritorum non sit causa
            praedestinationis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e247">Praeterea, ad idem est totum quod in littera adducitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e250">Respondeo dicendum, quod praescientia meritorum vel aliquorum operum, nullo modo est
            causa praedestinationis divinae; quod patet, si consideretur totum id quod in
            praedestinatione est de essentia ipsius. Sed nihil prohibet, illud quod est effectus
            praedestinationis, scilicet gratia et gloria, quae oblique ponuntur in ejus definitione,
            habere aliquam causam ex parte nostrarum operationum. De essentia enim praedestinationis
            est praescientia et voluntas salutis aliquorum. Scientia autem de salute eorum non
            causatur a scientia operum aliquorum; quia ipse non venit in cognitionem effectus per
            causam, sed per seipsum. Unde non potest dici in eo, quod ipse scit hoc, quia scit
            causam hujus; sed inquantum intuetur essentiam suam, quae est omnium similitudo, videt
            unumquodque in se, tam causam quam causatum. Similiter etiam voluntas sua cum sit
            libera, magis etiam quam aliqua voluntas; non habet causam nisi finem voluntatis suae.
            Finis autem voluntatis suae est sua bonitas, quae est ipsemet: unde dicitur communiter
            quod Deus vult hoc propter bonitatem suam, non quia scit hoc, vel quia hoc factum est.
            Sed tamen effectus voluntatis ejus, scilicet ipsum volitum ordinatum ad bonitatem suam,
            potest procedere ex aliqua causa quam Deus praescivit ab aeterno; et istum ordinem
            causae ad causatum Deus vult, et vult quod effectus sit quia causa est; non autem ita
            quod causalitas referatur ad voluntatem, sed ad volitum: et ista causa voliti, non
            volendi, dicitur ratio quaedam voluntatis ex parte effectus. Sed haec causa in quibusdam
            habet completam rationem causae, et sufficienter inducit effectum, quandoque vero est
            tantum dispositio. Ita etiam ad duplicem effectum praedestinationis diversimode se habet
            nostra operatio; quia opus meritorium informatum gratia, est causa meritoria gloriae;
            sed opus bonum praecedens gratiam, non est causa meritoria ejus, sed solum dispositio
            quaedam. Unde patet quod praedestinatio causam non habet, sed habet rationem ex parte
            effectus, secundum quam rationalis et justa dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e253">Ad primum ergo dicendum, quod in illis verbis Ambrosii non designatur quod opus nostrum
            sit causa voluntatis divinae, neque etiam quod sit causa ipsius dationis gratiae, sed
            solum dispositio quaedam; ut hoc intelligatur non de opere sequente gratiam, quod
            virtutem merendi habet a gratia, et neque causa ejus est, neque dispositio ad ipsam; sed
            de opere praecedente, quod est dispositio ad gratiam. Illi enim Deus proponit gratiam
            infundere quem praescit se ad gratiam praeparaturum; non tamen propter praeparationem,
            quae non est sufficiens causa gratiae, nec finis voluntatis ejus, sed propter bonitatem
            suam. Vult tamen quod iste habeat gratiam, quia praeparavit se, secundum modum loquendi
            quo dicitur, quod dat sibi gratiam quia praeparavit se; ut conjunctio denotet
            dispositionem et non causam. Sed respectu actus volendi non potest designare neque
            dispositionem neque causam; non enim ideo voluit quia iste praeparavit se, sed solum
            quia bonum est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e257">Ad secundum dicendum, quod etiam in justo homine causa eliciens actum volendi est finis
            voluntatis; sed ex parte effectus accipit causam ex opere hominum, quod discretionem in
            eis facit; ut si quaereretur a justo judice: quare vis huic plus dare quam illi? Si
            vellet reddere causam voluntatis, diceret: propter bonum justitiae, quod in hoc opere
            relucet. Si autem vellet assignare causam operis, diceret: eo quod iste magis dignus
            est. Sed tamen sciendum, quod praedestinatio, respectu ultimi effectus, habet rationem
            justitiae distributivae, scilicet respectu gloriae: et ideo possumus dicere quod Deus
            dat isti gloriam et non illi, quia iste meretur, et non ille; et similiter vult quod
            iste habeat et non ille, quia iste dignus est et non ille. Sed respectu primi effectus,
            scilicet gratiae, habet rationem magis liberalitatis quam justitiae; quia gratia datur
            gratis, et non redditur meritis. Unde ex parte recipientis non est assignare causam
            quare dignus sit gratia, sed solum dispositionem quamdam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e260">Ad tertium dicendum, quod praescientia non est causa voluntatis, quia voluntas libera
            est. Possum enim illud quod scio, non velle: et ideo ratio non procedit; quia causa
            eliciens actum voluntatis non est nisi finis ejus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e263">Ad quartum dicendum, quod electio divina requirit diversitatem in electis, non tamen
            quae sit causa voluntatis eligentis, immo potius e converso: sic enim dispositio ejus
            causat rerum diversitatem in naturis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e266">Ad quintum dicendum, quod in intellectu praedestinationis includitur voluntas
            consequens quae respicit opera non quasi causam voluntatis, sed sicut causam meritoriam
            gloriae, et sicut praeparationem ad gratiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d41q1-Dd1e270" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e272">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e275" type="question-title">Utrum praedestinatio juvetur aliquo opere humano</head>

          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e278">Quarto quaeritur, utrum praedestinatio juvetur aliquo opere humano. Et videtur quod
            non. Causa enim quae per se inducit effectum sine adjutorio alterius perfectior est quam
            quae adjuvatur ad effectum inducendum. Sed praedestinatio est causa perfectissima. Ergo
            non juvatur aliquo ad effectum suum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e281">Praeterea, illud quo posito vel remoto, nihilominus manet effectus, non videtur juvare
            ad consecutionem effectus. Sed ex quo praedestinatio ponitur esse alicujus, sive aliquis
            oret pro eo sive non oret, salvabitur: quia praedestinatio irrita esse non potest. Ergo
            videtur quod omnino nihil juvet ad salutem ejus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e284">Praeterea, effectus praedestinationis est gratia et gloria, quorum utrumque a solo Deo
            est. Ergo nihil aliud juvat ad praedestinationis effectum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e288">Sed contra est quod Gregorius dicit in Dial., quod praedestinatio orationibus sanctorum
            juvatur; quod probat per id quod habetur Genes. 25, quod Isaac oravit pro uxore sua
            Rebecca, eo quod sterilis esset; et dominus dedit ei conceptum; et tamen Jacob qui de
            illo conceptu natus est, praedestinatus erat ad vitam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e291">Praeterea, si praedestinatio non juvatur ex operibus nostris, ergo non oportet orare
            pro aliquo ut salvetur, et eadem ratione neque pro seipso; neque aliquod opus bonum
            operari: et ita lex divina vana est, quae ad bonum operandum nos inducit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e294">Praeterea, potentiae naturales et habitus gratuiti in vanum erunt, ex quo non oportet
            nos operari ad consecutionem finis; quae omnia inconvenientia sunt. Ergo praedestinatio
            orationibus sanctorum juvatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e297">Respondeo dicendum, quod ista quaestio dependet a praedicta, artic. antec.: eo enim
            modo praedestinatio juvatur quo causam habet. Unde sicut dictum est quod praedestinatio,
            inquantum est actus divinus, qui est velle vel scire, non habet aliquam causam ex parte
            nostra; ita etiam nec ex parte ista adjutorium habet; quia hunc actum qui est velle,
            Deus nulla creatura cooperante operatur. Sed effectus praedestinationis hoc modo habet
            adjutorium quod et causam habet. Unde secundum hoc omnis causa cujus operatione
            interveniente completur effectus praedestinationis, dicitur praedestinationem juvare,
            vel per modum causae meritoriae, vel ex condigno, sicut aliquis habens gratiam meretur
            suo actu vitam aeternam; vel ex congruo, sicut aliquis orando pro aliquo alio meretur ei
            primam gratiam, vel etiam persuadendo ad bonum; unde 1 Corinth., 3, 9, dicitur:
              <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e299">Dei enim adjutores sumus</quote>; vel per modum dispositionis, sicut quando
            quis praeparat se ad habendam gratiam; vel etiam naturali operatione, sicut motus caeli
            et omnes causae naturales juvant praedestinationem, inquantum eorum officio perficitur
            generatio et sustentatio electorum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e303">Ad primum ergo dicendum, quod adjutorium istud non est propter indigentiam
            praedestinationis, sed ut salvetur ordo quem in rebus divina sapientia constituit, ut
            scilicet effectus procedat a causa prima mediantibus causis secundis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e306">Ad secundum dicendum, quod in argumento supponitur falsum. Si enim Stephanus pro
            persecutoribus non orasset, forte Paulus salvus non fuisset: sicut si aliquis non
            faceret opera meritoria, non acciperet coronam quae praedestinata est sibi. Nec tamen
            praedestinatio frustrari potest: quia praescitum est a Deo quod iste tali causa et tali
            ordine salvabitur. Unde sicut est incompossibile praedestinationi quod iste non
            salvetur, ita est etiam sibi incompossibile quod non fuerit oratum pro eo, quamvis
            utrumque in se sit possibile non esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e310">Ad tertium dicendum, quod causa infundens gratiam est solus Deus; sed dispositio ad
            gratiam potest esse ex ipso eodem qui gratiam recipit; sed meritum gratiae ex congruo
            potest esse etiam alterius justi; sed ex condigno est etiam ipsius hominis Christi,
            cujus merita efficaciam habuerunt in totam humanam naturam, quia ipse caput Ecclesiae
            est.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d41q1-Dd1e314" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e316">Articulus 5</head>

          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e319" type="question-title">Utrum quidquid olim Deus scivit, modo sciat</head>

          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e322">Quinto quaeritur, utrum quidquid Deus sciverit olim, modo sciat. Et videtur quod sic.
            Scientia enim Dei, ut supra habitum est, est invariabilis. Sed omnis scientia quae
            desinit esse alicujus cujus prius fuerat, variatur. Ergo videtur quod quidquid Deus olim
            scivit, modo sciat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e325">Praeterea, omne scitum a Deo, aut accipitur ut res quaedam, aut ut enuntiabile
            significans esse rem. Sed quamcumque rem Deus scivit modo scit; quia una et eadem res
            est quae modo est praesens et prius fuit futura et cras erit praeterita; et similiter
            videtur esse una veritas, quia veritas enuntiabilis reducitur ad veritatem rei sicut ad
            causam. Ergo videtur quod quidquid Deus olim scivit, modo sciat, sive sit res, sive
            enuntiabile.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e328">Praeterea, consignificatio se habet propinquis ad dictionem quam ad orationem. Sed
            diversus modus significandi non impedit unitatem nominis; unde dicitur a grammaticis:
            albus, alba, album esse unum nomen, et sic de aliis. Cum ergo haec enuntiabilia,
            Socratem currere et cucurrisse, ad unum instans relata, in diversis temporibus prolata,
            non differant nisi per diversam consignificationem temporis, videtur quod sit unum
            enuntiabile; et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e332">Praeterea, aut unitas temporis pertinet ad unitatem enuntiabilis, aut non. Si pertinet
            ad unitatem enuntiabilis, ergo cum dicta enuntiabilia referantur ad unum tempus, videtur
            quod sit unum enuntiabile. Si autem non pertinet, ergo cum dicta enuntiabilia non
            distinguantur nisi per diversam consignificationem temporis, videtur quod sint unum
            enuntiabile.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e335">Praeterea, enuntiabile etiam res quaedam est rationis. Sed quamcumque rem Deus scivit,
            scit. Ergo ex hoc etiam videtur sequi quod quodcumque enuntiabile Deus scivit, scit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e338">Sed contra, omne scitum a Deo est verum. Sed quondam verum erat Christum esse
            moriturum. Ergo fuit scitum a Deo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e341">Item, quidquid est scitum a Deo est verum. Ergo cum modo non sit verum Christum esse
            moriturum, non est scitum a Deo. Non ergo quidquid Deus scivit, scit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e344">Si dicas, quod in processu est figura dictionis, quia mutatur quid in quando, contra:
            ista solutione posita, remanet eadem difficultas: quia mutabitur propositio et dicetur:
            non quodcumque enuntiabile Deus scivit, scit, ut conclusum est. Sed enuntiabile est
            aliquod scitum. Ergo non quidquid Deus scivit, scit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e347">Respondeo dicendum, quod, sicut supra dictum est, dist. 38, quaest. 1, art. 3, scientia
            Dei non tantum est rerum, sed etiam enuntiabilium. Si ergo scientia Dei referatur ad
            res, sic nulli dubium est quin omnem rem quam Deus scivit, sciat; et sic optime procedit
            solutio Magistri in littera. Una enim et eadem res est quae significatur cum diversis
            temporibus profertur: Socrates currit et cucurrit; scilicet cursus Socratis. Si autem
            referatur ad enuntiabilia, tunc super hoc fuit duplex opinio. Quidam enim dixerunt, quod
            ad unitatem rei significatae sequitur unitas enuntiabilis, quamvis etiam cum diversa
            consignificatione temporis proferatur; et secundum hoc sequitur quod enuntiabile quod
            semel est verum, semper fuit et est verum; et ita quod semel est scitum a Deo, semper
            erit scitum ab eo. Sed ista positio expresse contrariatur dictis philosophi in
            praedicamentis qui dicit, quod eadem propositio, scilicet Socrates sedet, quae prius
            erat vera, Socrate sedente, eodem surgente efficitur falsa. Et praeterea si ab unitate
            rei enuntiabile haberet unitatem, eadem ratione ex diversitate haberet diversitatem; et
            ita hoc enuntiabile, Socratem currere, diversis temporibus prolatum, non esset unum, nec
            aliquod nomen significans diversas res unum esset; et sic periret tam aequivocatio quam
            univocatio, quarum utraque requirit unitatem nominis quod pluribus convenit. Unde ab
            omnibus modernis conceditur, quod sunt duo diversa enuntiabilia, Socratem currere et
            cucurrisse, etiam si ad eumdem cursum referantur. Et secundum hoc distinguendum est de
            enuntiabili. Quia vel potest sumi inquantum est res quaedam rationis quasi materialiter;
            et sic quodcumque enuntiabile scivit, scit: semper enim scit hoc enuntiabile, Socratem
            currere, habere talem naturam et tales partes. Vel potest sumi significative, prout per
            ipsum designatur esse rei cum suis conditionibus quae dantur intelligi ex
            consignificatione verbi; et sic non quodcumque enuntiabile Deus scivit, scit. Scivit
            enim hoc enuntiabile esse verum, Christum crucifigi, cum crucifigebatur; sed non scit
            modo esse verum, sed fuisse verum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e351">Ad primum ergo dicendum, quod hoc non contingit ex aliqua mutatione facta circa
            scientiam Dei, sed circa rem ipsam. Sicut enim cum dicimus, Deus praescivit Christum
            moriturum, designatur respectus ad futurum, unde quando desinit esse futurum, Deus jam
            non praescit illud, nulla tamen mutatione in ejus praescientia facta; ita etiam cum
            dicitur, Deus scivit Christum morituram, designatur respectus futuri in participio. Unde
            re in praeteritum transeunte, non manet idem respectus, quo remoto, Deus nescit rem sub
            tali respectu esse. Unde non variatur ejus scientia qui uno intuitu omnia conspicit, sed
            variatur respectus in natura rei. Contingit enim, ut supra dictum est, dist. 36 qu. 1,
            art. 3, quod in relativis praedicationibus fiat mutatio altero extremorum mutato, altero
            invariabili manente.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e354">Ad secundum dicendum, quod quamvis veritas enuntiabilis causetur ab esse rei, non tamen
            oportet quod propter unitatem rei enuntiabile unitatem habeat, sed veritatem. Unitatem
            autem habet et diversitatem ex his ex quibus essentialiter constituitur, scilicet ex
            partibus suis; unde cum diversae sint partes horum enuntiabilium, Socratem currere et
            cucurrisse, diversa sunt enuntiabilia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e357">Ad tertium dicendum, quod diversus modus significandi facit etiam diversum nomen; sed
            quod dicatur idem nomen a grammatico, hoc non est quia simpliciter sit unum, cum sint
            plures voces, albus, alba, album, et multiplicato genere, quod est vox, necesse sit
            multiplicari speciem, quod est nomen; unde ubi multae voces et multa nomina; sed
            dicuntur unum nomen quia pertinent ad idem condeclinium.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e360">Ad quartum dicendum, quod tempus significatum est extra essentiam enuntiabilis; et ideo
            ab eo enuntiabile non concipit unitatem vel diversitatem sed a tempore consignificato:
            quia propter diversam consignificationem temporis sunt diversae terminationes verborum
            et diversae voces; unde et diversa enuntiabilia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e363">Ad quintum dicendum, quod accipiendo enuntiabile ut est res quaedam, sic procedit
            argumentatio; sed sic non est ad propositum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d41q1-Dd1e367">
          <head xml:id="ta-l1d41q1-Hd1e369">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d41q1-d1e372"><quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e373">Sed hoc frivolum est</quote>. Hoc pro tanto dicit quod nimis est exorta
            expositio ut dicatur illos esse dignos gratia quia non sunt ita indigni ut alii.
              <quote xml:id="ta-l1d41q1-Qd1e376">Sicut antiqui patres crediderunt, Christum nasciturum et moriturum, nos autem
              credimus eum natum et mortuum</quote>. Diversitas enuntiabilis non impedit unitatem
            rei creditae: quia vel objectum fidei est res et non enuntiabile, ut quidam dicunt, vel
            enuntiabile, secundum quod abstrahit ab omni differentia temporis; et tempus
            determinatum non est de substantia fidei, sed fidei advenit, secundum quod determinatur
            per doctrinam, prout fides ex auditu est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>