<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 34, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 34, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d34q1">
        <head xml:id="ta-l1d34q1-Hd1e89">Librum I, Distinctio 34, Quaestio 1</head>

        <div xml:id="ta-l1d34q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d34q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e97">Hic Magister comparat personam ad essentiam; et dividitur in partes duas: in prima
            ponit comparationem; in secunda ponit materiae finem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e99">praeterea sciendum
              est</quote>. Prima in duas: in prima comparat personam ad essentiam secundum
            identitatem; in secunda secundum communitatem essentiae ad personas, ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e102">hic
              considerandum est</quote>. Prima in duas: in prima ponit errorem quorumdam et rationes
            errantium: in secunda respondet ad illas rationes, ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e105">hoc quidem dicunt non
              intelligentes pia diligentia Scripturae circumstantiam</quote>. Circa primum duo
            facit: primo ponit errorem; secundo erroris probationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e108">si enim, inquiunt,
              ea essentia quae pater est, filius est; idem sibi pater est et filius</quote>. Et haec
            in duas: primo enim ponit probationem per rationem; secundo per auctoritatem, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e111">idem quoque testimonia Hilarii defendere nituntur. Hoc quidem dicunt non
              intelligentes pia diligentia Scripturae circumstantiam</quote>. Hic respondet ad
            probationes; et circa hoc duo facit: primo respondet ad auctoritatem; secundo ad
            rationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e115">non autem diffitemur aliquam distinctionem habendam fore secundum
              intelligentiae rationem</quote>. Circa primum duo facit: primo ponit auctoritatis
            expositionem; secundo confirmat suam sententiam per auctoritatem Augustini et Hilarii,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e118">non ergo secundum corporales modos accipienda sunt haec quae de Deo
              dicuntur. Hic considerandum est</quote>. Hic comparat essentiam ad personas secundum
            communitatem; et circa hoc duo facit. Primo prosequitur essentiae communitatem; secundo
            determinat significationem cujusdam nominis quod communitatem essentiae designat, ibi:
              <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e121">hic non est praetermittendum quod Augustinus (...) dicit de hoc nomine
              homousion</quote>. Circa primum duo facit: primo ponit illud quod pertinet ad
            communitatem essentiae, prout nomine essentiae significatur; secundo prout significatur
            nomine aliorum attributorum, ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e124">ex praedictis constat quod sicut essentia, ita
              potentia, sapientia, bonitas, de Deo dicuntur secundum substantiam</quote>. Ubi duo
            facit: primo ostendit eorum communitatem; secundo prosequitur appropriationis rationem;
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e127">id ergo sacri eloquii prudentia facere curavit. Praeterea sciendum
              est</quote>. Hic imponit finem tractatui de Trinitate; et circa hoc duo facit: primo
            prosequitur quiddam quod videbatur deficere, scilicet de nominibus translativis; secundo
            confitetur insufficientiam propter materiae difficultatem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d34q1-Qd1e130">de sacramento
              unitatis atque Trinitatis summae et ineffabilis multa jam diximus</quote>. Hic est
            triplex quaestio. Prima de comparatione essentiae ad personam. Secunda de appropriatione
            quae in littera ponitur. Tertia de his quae translative de Deo dicuntur. Circa primum
            quaeruntur tria: 1 utrum essentia sit persona; 2 utrum possit dici, quod tres personae
            sint unius essentiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d34q1-Dd1e135" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d34q1-Hd1e137">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d34q1-Hd1e140" type="questionTitle">Utrum persona et essentia in divinis sint idem</head>

          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e143">Ad primum sic proceditur. Videtur quod persona et essentia in divinis non sunt idem.
            Omnis enim persona vel hypostasis in divinis aut est generans, vel genita, vel
            procedens. Sed essentia non est hujusmodi, ut supra, dist. 5, quaest. 1, art. 1, dictum
            est. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e146">Praeterea, affirmatio et negatio nunquam verificantur de eodem. Verificantur autem de
            essentia et persona; quia essentia non est distincta, persona est distincta. Ergo
            persona et essentia non sunt idem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e149">Item, omnis persona vel hypostasis est suppositum alicujus naturae. Sed idem non potest
            sibi ipsi supponi. Ergo persona et essentia non sunt idem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e153">Praeterea, omne proprium se habet ex additione ad commune. Sed essentia est communis,
            persona autem est proprium. Ergo persona se habet ex additione ad essentiam. Non igitur
            sunt omnino idem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e156">Item, nulla duo uniuntur in eo quod omnino idem est utrique; quia jam in nullo
            distingui possent. Sed duae personae, ut pater et filius, uniuntur in essentia. Ergo
            essentia non omnino idem est utrique personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e159">Contra, per Boetium, in divinis idem est quo est et quod est. Sed essentia significatur
            ut quo est, persona ut quod est. Ergo idem est essentia et persona.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e162">Praeterea, si persona patris non est ipsa deitas qua Deus dicitur, pater dicetur Deus
            participatione alicujus naturae. Sed illud cujus participatione aliquid denominatur, est
            majus et perfectius, quantum ad illud genus secundum quod denominatur, quam ipsum
            participans, ut supra habitum est, 22 dist., et Dionysius etiam dicit, quod
            participationes excedunt ipsa participantia. Ergo sequeretur quod aliquid quod non est
            pater, scilicet ipsa divinitas, esset majus et perfectius patre; quod est inconveniens.
            Ergo oportet quod essentia et persona sint omnino idem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e165">Praeterea, sequeretur, si essentia esset alia res a tribus personis, quod essent
            quatuor res in divinis: quod est haereticum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e168">Respondeo dicendum, quod persona et essentia omnino re in divinis non distinguuntur. In
            illis enim in quibus aliud est essentia quam hypostasis vel suppositum, oportet quod sit
            aliquid materiale, per quod natura communis individuetur et determinetur ad hoc
            singulare. Unde illam determinationem materiae vel alicujus quod loco materiae se habet,
            addit in creaturis hypostasis supra essentiam et naturam; unde non omnino ista in
            creaturis idem sunt. In Deo autem non est natura ipsius subsistens per aliquod ad quod
            determinatur sicut per materiam; sed per seipsam est subsistens, et ipsum suum esse
            subsistens est; unde natura est ipsum quod subsistit, et esse in quo subsistit: et
            propter hoc in Deo omnino idem est quo est et quod est. Unde oportet quod omnino idem
            sint re essentia et persona, etiam si poneretur quod proprietates non essent essentia:
            quia personae non habent quod sint personae ex hoc quod subsunt proprietatibus, sed ex
            hoc quod subsunt essentiae; quia persona dicit individuum subsistens in genere
            substantiae. Unde magis est inconveniens ponere differentiam secundum rem inter
            essentiam et personam, quam inter essentiam et proprietatem. Nihilominus tamen essentia
            et persona distinguuntur secundum rationem, cui tamen ratio veritatis rei pro fundamento
            substat. Cum enim in Deo sit summa simplicitas et summa perfectio, utroque modo possumus
            Deum significare; scilicet quantum ad simplicitatem per nomina abstracta, et quantum ad
            perfectionem per nomina concreta, quae significant aliquid subsistens. Item, in divinis
            invenimus aliquid commune secundum rem, et aliquid proprium. Sic ergo ratio personae duo
            includit in divinis: nomine enim personae significatur Deus ut subsistens, et ut
            proprium; sed nomine essentiae significatur simpliciter, non autem ut subsistens, et
            significatur ut commune; sed nomine paternitatis non significatur ut subsistens, sed ut
            proprium, non quidem ut distinctum, sed ut distinguens. Et sic patet quod persona re ab
            essentia et proprietate non differt, sed secundum rationem tantum, per quam utrumque
            significatur ut formale respectu personae, quantum ad duo quae sunt de intellectu
            personae: quia essentia significatur ut forma ejus, inquantum est subsistens; et
            proprietas ut forma ejus, inquantum est proprium vel incommunicabile.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e172">Ad primum igitur dicendum, quod generare et similes actus attribuuntur personae divinae
            secundum duplicem modum significandi quo ab essentia distinguitur: tum quia significant
            relationes distinguentes personas; tum quia significant per modum actus. Actus autem
            omnis est rei subsistentis et perfectae; et ideo non possunt essentiae attribui ex hoc
            quod attribuuntur hypostasi; quia hypostasi attribuuntur secundum id in quo non est idem
            cum essentia; et ideo incidit fallacia accidentis in processu.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e175">Ad secundum dicendum, quod de eodem, secundum quod idem est, impossibile est aliquid
            idem affirmare et negare; sed si in aliquo distinguantur affirmationes et negationes
            pertinentes ad illam distinctionem, de ipso verificari poterunt: quia omnis distinctio,
            sive rei sive rationis, fundatur in affirmatione et negatione, sicut patet etiam in
            synonimis; tunica enim et vestis eamdem rem significant, tamen nomina sunt diversa; et
            similiter indumentum. Unde affirmationes et negationes quae pertinent ad rem, non
            possunt verificari, ut dicatur: tunica est alba, indumentum non est album; sed
            affirmationes et negationes quae pertinent ad ipsa nomina, possunt verificari, ut
            dicatur: indumentum est neutri generis, vestis non est neutri generis. Ita etiam cum
            persona et essentia sint idem secundum rem, nihil quod ad naturam rei pertinet, quod
            praedicatur de essentia, potest negari de persona, ut dicatur, quod essentia est
            increata, et persona non est increata; essentia est Deus, et persona non est Deus; vel
            aliquid hujusmodi. Sed quia ratione distinguuntur, quidquid pertinet ad rationem illam
            in qua distinguuntur, quod praedicatur de uno, potest negari de altero, ut dicatur, quod
            essentia est communis, persona non est communis; persona generat, essentia non generat:
            et sic de aliis. Unde in omnibus talibus non idem attribuitur essentiae et personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e178">Ad tertium dicendum, quod proprie loquendo, non est in divinis aliquid sub alio; unde
            supra, 8 dist., Augustinus non recipit nomen substantiae in divinis; et etiam Richardus
            de s. Victore nomen subsistentiae in nomen existentiae mutavit. Unde etiam nec proprie
            ibi suppositum dicitur, ut suppositio ad rem referatur. Sed utimur talibus nominibus
            secundum intellectum nostrum, qui accipit in divinis aliquid respondens illis duobus in
            creaturis, quorum unum alteri supponitur, sicut res per se existens supponitur formae
            communi simplici; et intellectus accipit aliquid simpliciter in Deo, quod respondet
            formae, et aliquid subsistens, quod idem est re cum simplici; et ideo rem subsistentem
            in divinis nominat suppositum naturae simplicis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e181">Ad quartum dicendum, quod commune est duplex. Quoddam enim commune est secundum
            rationem; et istud per additionem alicujus proprii contrahitur et determinatur; sicut
            genus per additionem differentiae, et species per materiam individuatur. Aliud est
            commune re, quod quidem manet indivisum; unde non oportet quod aliquo addito
            determinetur; sicut est essentia in tribus personis. Sed verum est quod oportet de
            intellectu personae esse aliquam rationem, scilicet relationis, quae non est de
            intellectu essentiae; quae tamen relatio re ab ipsa essentia non differt; unde nec
            compositionem facit, nec in aliquo realiter personam ab essentia distinguit, sed
            personam a persona.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e184">Ad quintum dicendum, quod tres personae uniuntur in essentia, quae omnino secundum rem
            idem est unicuique illarum; tamen differt secundum rationem ab unaquaque, prout persona
            includit in se intellectum relationis; quae relatio, quamvis, comparata ad essentiam,
            ratione tantum differat ab ea, tamen comparata ad suum relatum cui opponitur, realem
            distinctionem facit. Non enim relatio distinguit realiter, nisi secundum oppositionem
            respectus quam habet. Illa autem oppositio non est ad hoc in quo relatio habet esse, sed
            ad hoc ad quod dicitur; et ideo relatio non distinguitur realiter ab essentia et persona
            in qua est, sed a persona alia ad quam dicitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d34q1-Dd1e188">
          <head xml:id="ta-l1d34q1-Hd1e190">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d34q1-Hd1e193" type="questionTitle">Utrum tres personas esse unius essentiae convenienter
            dicatur</head>

          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e196">Ad secundum sic proceditur. Videtur inconvenienter dici, quod tres personae sint unius
            essentiae. Quia secundum grammaticum, obliqui transitivi sunt. Sed constructio
            transitiva exigit diversitatem eorum quae construuntur. Cum igitur essentia non sit
            diversa a persona, videtur inconvenienter dici, tres personas esse unius essentiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e199">Si dicas, quod genitivi illi construuntur intransitive, sicut cum dicitur donum
            spiritus sancti, idest quod est spiritus sanctus; contra. Sicut tres personae sunt una
            essentia, ita etiam sunt unus Deus. Ergo si illa ratio sufficit, adhuc videtur quod
            similiter possit dici, esse tres personas unius Dei, quod in littera negatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e202">Item, omnis constructio obliqui potest exponi per aliquam praepositionem cum causali.
            Sed haec est falsa, quod tres personae sunt ex eadem essentia, vel per eamdem. Ergo
            videtur quod haec etiam sit falsa, quod tres personae sunt unius essentiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e206">Praeterea, eadem est ratio rei et unius rei, ut dicit philosophus. Si igitur tres
            personae sunt unius essentiae, convenienter poterit dici, quod tres personae sunt
            essentiae, quod nihil est dictum. Ergo nec primum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e209">Contra, ut in littera habetur, ab omnibus Catholicis consensum et defensum est nomen
            homousion. Sed hoc nihil aliud est quam esse unius essentiae, ut in littera dicitur.
            Ergo tres personae sunt unius essentiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e212">Respondeo dicendum, quod ista simpliciter concedenda est: tres personae sunt unius
            essentiae. Quamvis enim quatuor sint causae in rebus creatis, non tamen habitudines
            omnium causarum in Deo inveniuntur. Habitudo autem causae materialis non competit Deo
            nec respectu alicujus quod in ipso est, nec respectu ejus quod in creaturis est: quia
            materia imperfecta est et in potentia. Sed habitudo causae finalis est quidem in Deo
            respectu creaturarum, cujus bonitatem finem omnis creaturae dicimus, non autem respectu
            alicujus quod in ipso est: non enim una persona est finis alterius, quia ex hoc
            sequeretur gradus in bonitate. Habitudo autem causae formalis competit Deo et respectu
            creaturae cujus exemplar est, et respectu ejus quod in ipso est; tamen ista habitudo non
            fundatur super aliquam relationem realem, sed secundum modum significandi; quia aliquid
            significatur ut forma, sicut essentia, et aliquid ut subsistens in forma, sicut persona.
            Habitudo autem causae efficientis competit Deo et respectu creaturae et respectu ejus
            quod in ipso est, non quidem esse ad personam, sed personae ad personam, quae ab ipso
            est; nec tamen ista habitudo fundatur supra acceptionem intellectus, sed supra
            relationem, quae in re est; ut tamen efficiens large sumatur, quia in divinis non est
            aliquid faciens et factum: sed est ibi origo unius personae ab alia. Et ita patet quod
            omnis constructio in divinis respectu divinorum, vel est secundum habitudinem causae
            efficientis, ut cum dicitur filius patris; vel secundum habitudinem causae formalis, ut
            cum dicitur: tres personae sunt unius essentiae. Unde dicendum, quod isti genitivi
            construuntur in habitudine causae formalis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e215">Ad primum igitur dicendum, quod quamvis essentia et persona sint idem re, tamen
            differunt ratione, quia unum ut forma alterius significatur; et talis diversitas
            sufficit ad grammaticum, qui modos significandi per nomen considerat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e218">Ad secundum dicendum, quod non est ibi omnino constructio secundum identitatem, sed
            secundum habitudinem formae, ut dictum est, in corp. art.; et quia Deus non significatur
            ut forma trium personarum, ideo non potest dici quod tres personae sint unius Dei: non
            enim posset intelligi ista constructio, nisi possessive: et similiter propter eamdem
            rationem dicitur, quod est una essentia trium personarum: et in nomine Dei importatur
            habitudo principii creantis et gubernantis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e221">Ad tertium dicendum, quod hae praepositiones ex et de designant habitudinem alicujus
            quod se habet ad motum vel operationem sicut initium et non sicut terminus: et ideo
            designant habitudinem causae efficientis vel materialis, non autem formae vel finis,
            quae sunt potius ut terminus motus; et ideo nullo modo potest dici quod tres personae
            sint ex eadem essentia vel de eadem essentia; sed potest dici quod sint in eadem
            essentia; quia haec praepositio in potest denotare habitudinem causae formalis
            continentis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q1-d1e225">Ad quartum dicendum, quod istae constructiones quae sunt in designatione formae,
            requirunt duos genitivos, quorum unus significet ipsam formam, et alius determinationem
            formae; ut cum dicitur columna mirae altitudinis; vel unum genitivum habentem vim
            genitivorum duorum, ut cum dicitur vir sanguinum, idest vir multi sanguinis effusor: et
            ideo oportet etiam in proposito esse duos genitivos, quorum unus significet ipsam
            divinam essentiam, et alius designet simplicitatem aut unitatem ejus, vel aliquam aliam
            essentiae conditionem. Unde potest dici convenienter: tres personae sunt unius
            essentiae, vel ejusdem essentiae, vel increatae essentiae; non autem quod sint essentiae
            simpliciter.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>