<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Distinctio 3, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber II, Distinctio 3, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d3q2">
        <head xml:id="ta-l2d3q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>
        <div xml:id="ta-l2d3q2-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d3q2-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e97">Hic Magister inquirit, quales Angeli effecti sunt secundum culpam vel gratiam; et
            dividitur in partes duas: in prima ostendit quod Angeli non sunt facti mali in principio
            suae creationis; in secunda ostendit qua perfectione erant boni, ibi: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e99">hic inquiri
              solet quam sapientiam habuerunt</quote>. Prima in duas: in prima ponit quaestionem; in
            secunda prosequitur eam, secundum diversas opiniones, ibi: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e102">putaverunt enim
              quidam, Angelos qui ceciderunt creatos esse malos</quote>. Et circa hoc duo facit:
            primo ponit opinionem dicentium Angelos creatos esse malos; secundo ponit contrariam
            opinionem, ibi: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e105">aliis autem videtur omnes Angelos creatos esse bonos</quote>. Et
            circa hoc tria facit: primo ponitur opinio; secundo improbatio primae opinionis, et
            confirmatio hujus auctoritate et ratione, ibi: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e108">ad hoc confirmandum utuntur
              testimonio Augustini</quote>; tertio ponitur responsio ad auctoritates primae
            opinionis, ibi: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e111">Augustinus exterminans opinionem eorum qui Angelos creatos fuisse
              malos putant, auctoritate et ratione probat bonos fuisse creatos</quote>; et primo
            exponitur auctoritas Job; secundo auctoritas Evangelii, ibi: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e115">deinde qualiter
              verba domini quae supra posuit accipienda sint Augustinus aperit. Hic inquiri solet
              quam sapientiam habuerunt ante casum vel confirmationem</quote>. Hic ostenditur quam
            perfectionem habuerint Angeli in principio suae creationis, et primo quantum ad
            cognitionem, secundo quantum ad dilectionem, ibi: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e118">solet etiam quaeri, utrum
              aliquam Dei vel sui dilectionem invicem habuerint</quote>. Hic tria quaeruntur: 1
            utrum Angelus in principio suae creationis malus fuerit; 2 de naturali cognitione
            Angelorum; 3 de dilectione eorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d3q2-Dd1e123" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d3q2-Hd1e125">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d3q2-Hd1e128" type="question-title">Utrum Angelus in principio suae creationis potuerit esse
            malus</head>

          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e131">Ad primum sic proceditur. Videtur quod Angelus in principio suae creationis malus esse
            potuit. Dicitur enim ad Rom. 9, 21: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/rom9_21">numquid non habet potestatem figulus ex eodem
              luto facere aliud vas in honorem, et aliud in contumeliam?</quote> Vasa quae in
            honorem Deus, sicut figulus, facit, sunt sancti, qui praeparantur in gloriam: vasa autem
            in contumeliam sunt peccatores praeparati ad poenam. Ergo potest Deus quosdam justos et
            quosdam peccatores creare: et sic potuit Angelus in principio creationis suae malus
            esse.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e137">Praeterea, Isaiae 45 dicitur, quod Deus est faciens bonum, et creans malum. Sed primum
            malum inventum est in Angelo. Ergo videtur quod a Deo creatus sit malus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e140">Praeterea, secundum Augustinum, Angelus et homo, ad minus secundum animam, simul creati
            sunt. Sed homo factus est propter reparationem ruinae angelicae; non autem hoc esset,
            Angelo adhuc non ruente. Ergo videtur quod Angelus in principio creationis suae malus et
            ruens fuit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e144">Praeterea, in naturis corporalibus videmus quod statim ut res incipit esse, habet
            operationem suam. Unde idem est instans ad quod terminatur generatio ignis, et in quo
            incipit motus localis ejus. Sed voluntas Angeli est virtuosior quam natura corporalis.
            Ergo in principio creationis voluntas in operationem exire potuit. Sed per operationem
            suam, quae indivisibilis est, et ita in instanti compleri potuit, factus est malus. Ergo
            bene dicitur, quod in primo instanti suae creationis potuit esse malus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e147">Praeterea, si prius fuit bonus et postea malus, est signare ultimum instans in quo fuit
            bonus vel innocens, et primum in quo fuit malus. Aut est ergo unum et idem instans; et
            sic simul est bonus et malus: aut aliud et aliud; et sic cum inter quaelibet duo
            instantia sit unum tempus medium, in tempore isto neque erit bonus neque malus: quorum
            utrumque est impossibile. Ergo Angelus non est factus ex bono malus, sed in principio
            creationis suae fuit malus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e150">Sed contra, Gen. 1, 31, dicitur: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e152">vidit Deus cuncta quae fecerat, et erant valde
              bona</quote>. Sed Angelum fecerat. Ergo in principio suae creationis bonus erat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e156">Praeterea, dicitur, quod inferiores Angeli peccaverunt occasionem sumentes ex peccato
            primi. Sed hoc non potest esse, nisi primo viderint eum bonum. Ergo videtur, quod
            aliquando fuit bonum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e159">Respondeo dicendum, quod circa hoc fuit triplex positio. Quidam enim dixerunt, quod
            Angelus a Deo creatus est malus. Hoc autem haereticum est, et impossibile. Nullus enim
            effectus consequitur ab agente nisi secundum conditionem agentis. Dictum est autem
            supra, quod causa creationis rerum est quia Deus bonitatem suam rebus communicare
            voluit; unde impossibile est quod ab ipso fiat aliquid nisi secundum quod suae bonitatis
            particeps est; et hujusmodi est bonum, et non malum. Ideo alii dixerunt, quod Angelus,
            in principio suae creationis, malus fuit, non tamen malitiam a Deo habuit, sed actu
            propriae voluntatis. Haec autem positio vana et erronea est et falsa. Vana, quia non
            habet fundamentum firmum per quod probetur, cum malitia Angeli ex voluntate ejus
            dependeat; et ideo cum voluntas se habeat ad utrumlibet, ratio inveniri non potest.
            Erronea est, quia primae opinioni nimis vicina est et a magistris damnata. Falsa est,
            quia impossibile est Angelum in primo instanti suae creationis peccasse: cujus
            impossibilitatis haec a quibusdam causa assignatur: quia duarum operationum se
            consequentium non potest esse unus terminus: operatio autem Angeli consequitur
            creationem; unde non potest esse quod idem sit instans in quo primo est ens, quod est
            terminus creationis, et in quo primo est malus, quod est terminus operationis. Sed haec
            ratio non videtur cogens: quia cum operatio voluntatis Angeli non sit continua, non
            oportet quod ultimum ejus differat a principio: principium autem potest esse simul cum
            termino creationis; unde et terminus operationis potest esse simul cum termino
            creationis. Nec potest dici, quod oporteat actum voluntatis sequi apprehensionem
            intellectus, nisi ordine naturae: quia de eodem potest simul esse cognitio et voluntas.
            Nec iterum potest dici quod oportet collationem praecedere de appetendo: quia
            intellectus Angeli non est inquisitivus vel collativus. Et ideo aliter dicendum, quod
            cum voluntas non sit nisi boni, non potest esse aliquid volitum nisi apprehendatur ut
            bonum ad appetendum; quod si vere est bonum, non est peccatum in appetitu. Ergo oportet,
            si est peccatum, quod sit verisimiliter bonum, et non vere bonum. Sed, secundum
            Augustinum in libro contra Academicos, non potest aliquis judicare verisimile, nisi
            verum sit cognitum. Ergo oportet ut intellectus veri boni praecedat intellectum
            verisimilis boni; et ita appetitus aestimati boni quo malus fit Angelus, non potest
            sequi primum actum intellectus secundum quod considerat verum bonum, sed secundum quod
            considerat verisimile bonum. Unde cum impossibile sit intellectui creato simul plura
            intelligere, non potuit in primo instanti creationis appetitus Angeli esse malus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e162">Ad primum ergo dicendum, quod in vasis contumeliae non facit Deus malitiam, sed
            naturam; sed ordinat malitiam ad poenam; et iste ordo designatur cum dicitur: <quote xml:id="ta-l2d3q2-Qd1e164">in
              contumeliam</quote>. Potest enim designari ordo vel poenae ad culpam, et hic ordo est
            a Deo; vel culpae ad naturam, et haec conjunctio non est a Deo. Unde in proposito
            tenetur consecutive, non causative.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e169">Ad secundum dicendum, quod hoc intelligitur de malo poenae, et non de malo culpae; et
            de hoc infra plenius agetur, dist. 37.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e172">Ad tertium dicendum, quod etiam supposito quod homo simul cum Angelo creatus sit, non
            oportet quod Angelo existente malo, creatus sit homo: quia non est principalis finis
            creationis hominis, reparatio ruinae angelicae, sed quaedam utilitas consequens, ut
            supra dictum est. Et hanc utilitatem Deus praevidebat, in cujus praescientia eventus
            omnium rerum erant.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e175">Ad quartum dicendum, quod in instanti suae creationis aliquem actum voluntatis habere
            potuit; non tamen primus actus potuit esse malus sicut nec prima cognitio falsa.</p>
          <p xml:id="ta-l2d3q2-d1e178">Ad quintum dicendum, quod secundum quosdam, in eodem instanti Angelus fuit primo bonus,
            et post malus, et illud instans quamvis sit unum re, tamen differt ratione, secundum
            quod est finis praeteriti et principium futuri. Sed diversa ratio comparationis non
            tollit conjunctionem eorum quae sunt in uno instanti; unde sequeretur quod innocentia et
            malitia ejus conjungerentur, quod est impossibile. Ideo alii dicunt, quod in toto
            tempore praecedenti fuit bonus, sed in istius temporis ultimo instanti est malus: et
            sicut non est assignare immediatum instans ante aliud instans, ita nec ultimum instans
            in quo fuit bonus. Sed ista ratio bona est, prout inducitur a philosopho, in 8 Physic.,
            tunc quando nunc continuat tempus quietis et motus, qui semper se tenet cum passione,
            quae inest subjecto mobili tempore quietis, sive praecedat quies sive sequatur. Sed si
            poneretur instans inter duas quietes, vel inter duas partes motus continui, non magis se
            tenet cum uno quam cum alio. Non autem dicimus hic quod Angelus per aliquem motum
            continuum factus sit malus; et ideo primum instans malitiae suae non est medium inter
            quietem et motum, sed inter duas quietes. Unde ratio ista non est ad propositum. Ideo
            aliter dicendum, quod est assignare ultimum instans in quo Angelus fuit bonus et primum
            in quo fuit malus, nec inter haec instantia fuit tempus medium, quia tempus formaliter
            est numerus, nec sequitur ipsum continuitas nisi ex parte motus. Unde cum vicissitudo
            affectionum in Angelo, per quas est bonus et malus, non sit continua, nec ordinata ad
            aliquem motum continuum; numerus earum dicetur tempus, quia secundum prius et posterius
            se habent; sed non erit continuum; unde inter ejus instantia non necessario accipietur
            tempus medium, sicut nec inter duas unitates numerus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>