<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Distinctio 39, Quaestio 3</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Librum II, Distinctio 39, Quaestio 3</title>
          <date when="2016-03-18">March 18, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-18">March 18, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d39q3">
        <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e89">Librum II, Distinctio 39, Quaestio 3</head>
        <div xml:id="ta-l2d39q3-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e97">Deinde quaeritur de superiori scintilla rationis; et circa hoc quaeruntur tria: 1 utrum
            superior scintilla rationis possit extingui; 2 supposito quod non extinguatur, utrum
            conscientia possit errare; 3 utrum conscientia errans liget.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d39q3-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e106" type="questionTitle">Utrum superior scintilla rationis possit extingui</head>

          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod superior scintilla rationis possit extingui.
            Error enim rationis extinctio ejus dicitur, quia tenebrae comparatur. Sed hanc
            scintillam rationis contingit errare, ut patet in Glossa Hieronymi Ezech. 1, ubi praeter
            verba quae in littera inducuntur, paulo post subdit: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e111">hanc autem conscientiam
              saepe praecipitari videmus</quote>. Ergo superior scintilla rationis potest
            extingui.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e115">Praeterea, superior scintilla rationis videtur esse superior rationis pars. Sed ratio
            superior potest peccare, etiam mortaliter, ut supra dictum est. Ergo scintilla ista
            potest extingui.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e118">Praeterea, proprietas hujusmodi scintillae est quamdiu manet, ut malo remurmuret. Sed
            in haereticis nihil est quod remurmuret in his peccatis quae secundum sectam suam
            faciunt: quia etiam in occisione justorum arbitrantur se obsequium praestare Deo, ut
            dicitur Joan. 16. Ergo scintilla rationis est in eis extincta.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e122">Praeterea, philosophus dicit in 7 Ethic., quod mali, scilicet qui habitum vitii jam
            acquisiverunt, ignorantiam finis habent. Sed non potest fieri murmur quantum ad actum,
            nisi secundum quod cognoscitur deviatio a fine. Ergo videtur quod in illis quorum
            potentiae per hujusmodi habitus corruptae sunt, hujusmodi murmur cesset; et ita
            scintilla rationis in eis extinguatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e125">Praeterea, idem est quod remurmurat malo, et quod inclinat ad bonum. Sed in damnatis
            non est aliquid incitans eos ad bonum. Ergo nec in eis est aliquid remurmurans malo; et
            ideo scintilla rationis in eis extinguitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e128">Sed contra, scintilla rationis extingui non potest, lumine intellectus remanente. Sed
            lumen intellectus nunquam per peccatum tollitur, quia lumen illud ad imaginem pertinet,
            ut patet ex eo quod dicitur in Psalm. 4, 6: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e130">signatum est super nos lumen vultus
              tui domine</quote>; ubi Glossa exponit de consignatione imaginis. Ergo scintilla
            rationis per peccatum non extinguitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e134">Praeterea, illud quod est naturale, per peccatum non tollitur. Sed inclinatio ad bonum
            est homini naturalis, ut dictum est, quae est secundum rationis scintillam. Ergo
            scintilla rationis per peccatum non extinguitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e137">Respondeo dicendum, quod, secundum Dionysium, divina sapientia conjungit prima
            secundorum ultimis primorum, quia, ut in Lib. de causis ostenditur, in ordine creatorum
            oportet quod consequens praecedenti similetur, nec hoc potest esse nisi secundum quod
            aliquid participat de perfectione ejus; quod quidem inferiori modo est in secundo ordine
            creaturarum quam in primo; unde hoc quod inferior creatura de similitudine superioris
            participat, est supremum in inferiori et ultimum in superiori, quia est deficientius
            receptum quam in superiori sit. Inter creaturas autem talis est ordo ut primo sit
            Angelus, et secundo sit rationalis anima. Et quia rationalis anima corpori conjuncta
            est; ideo cognitio debita sibi secundum suum proprium ordinem, est cognitio quae a
            sensibilibus in intelligibilia procedit, et non pervenit in cognitionem veritatis nisi
            inquisitione praecedente, et ideo cognitio sua rationalis dicitur. Quia vero Angelus
            simpliciter incorporeus est, nec corpori unitur; cognitio naturae suae debita est ut
            simpliciter sine inquisitione veritatem apprehendat: propter quod intellectualis natura
            nominatur. Oportet ergo quod in anima rationali, quae Angelo in ordine creaturarum
            configuratur, sit aliqua participatio intellectualis virtutis, secundum quam aliquam
            veritatem sine inquisitione apprehendat, sicut apprehenduntur prima principia
            naturaliter cognita tam in speculativis quam etiam in operativis; unde et talis virtus
            intellectus vocatur, secundum quod est in speculativis, quae etiam secundum quod in
            operativis est, synderesis dicitur: et haec virtus scintilla convenienter dicitur, quod
            sicut scintilla est modicum ex igne evolans; ita haec virtus est quaedam modica
            participatio intellectualitatis, respectu ejus quod de intellectualitate in Angelo est:
            et propter hoc etiam superior pars rationis scintilla dicitur quia in natura rationali
            supremum est; unde et Hieronymus dicit quod per aquilam significatur quae cetera
            animalia in volando transcendit; ita et haec virtus transcendit rationabilem, quae per
            hominem significatur, et concupiscibilem quae per vitulum, et irascibilem quae per
            leonem. Sicut autem non contingit in speculativis intellectum errare circa cognitionem
            primorum principiorum, quin semper repugnet omni ei quod contra principia dicitur; ita
            etiam non contingit errare in practicis in principiis primis; et propter hoc dicitur,
            quod haec superior rationis scintilla quae synderesis est, extingui non potest, sed
            semper repugnat omni ei quod contra principia naturaliter sibi indita est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e140">Ad primum ergo dicendum, quod sicut non contingit intellectum errare circa principia
            secundum se considerata, contingit tamen errare circa ea, secundum quod sunt virtute in
            conclusionibus, per malam ratiocinationem; ita etiam lumen synderesis in se nunquam
            extinguitur: sed secundum quod deliberando deducitur in conclusionem operabilis, potest
            esse defectus, secundum quod per impetum delectationis et passionis cujuscumque, aut
            etiam falsae inductionis errorum, conclusio non recte ex principiis deducitur; et ideo
            non dicit quod synderesis praecipitatur, sed quod conscientia praecipitatur, quae est
            conclusio, ut supra dictum est; et est in ea virtus synderesis, sicut virtus
            principiorum in conclusione.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e144">Ad secundum dicendum, quod synderesis est aliud a superiori parte rationis, quia est
            supra totam rationem, ut Hieronymus dicit in Glossa inducta; unde non sequitur quod, si
            in ratione sit peccatum, in synderesi sit peccatum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e147">Ad tertium dicendum, quod sicut lumen intellectus naturale non sufficit in cognoscendo
            ea quae fidei sunt; ita etiam non sufficit in remurmurando his quae contra fidem sunt,
            nisi lumine fidei adjuncto; et ideo synderesis etiam in infidelibus manet integra
            quantum ad lumen naturale; sed quia privato lumine fidei excaecati sunt, non remurmurat
            eorum synderesis his quae contra fidem sunt. Vel dicendum, quod synderesis semper
            remurmurat malo in universali; sed quod in haeretico non remurmurat huic malo
            particulari, hoc contingit propter errorem rationis in applicatione universalis
            principii ad particulare opus, ut patebit in sequenti articulo.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e150">Ad quartum dicendum, quod ignorantia malorum qua finem ignorant, non est ignorantia
            opposita scientiae universali: quia si a malo quaereretur, utrum bonum esset fornicari,
            diceret quod non: sed habet ignorantiam finis oppositam scientiae de fine, secundum quod
            immiscet se ad electionem hujus particularis operis, sicut principium ad conclusionem
            immiscetur: et ita propter inclinationem habitus contrarii deficit malus de finis
            judicio. Judicat enim hoc esse tamquam per se bonum, ut cum muliere delectetur; et ideo
            propter inclinationem habitus et impetum passionis non percipitur mente synderesis
            murmur, quia anima est quasi inebriata passione. Unde etsi exterius contrarium proferat,
            non tamen mens sua interius ita tenet; sicut ebrii dicunt verba sapientum exterius, quae
            tamen interius non intelligunt: et est exemplum philosophi in 7 Ethic., in hac materia
            loquentis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e153">Ad quintum dicendum, quod etiam in damnato manet naturalis inclinatio qua homo
            naturaliter vult bonum; sed haec inclinatio non dicit actum aliquem, sed solum ordinem
            naturae ad actum. Hic autem ordo et habilitas nunquam in actum exit, ut bonum actualiter
            velit, propter perpetuum impedimentum obstinationis voluntatem ligantis; sed tamen
            naturalis cognitio manet; et ideo semper manet murmur rationis contra voluntatem;
            voluntas tamen nunquam rationi obedit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d39q3-Dd1e157" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e159">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e162" type="questionTitle">Utrum conscientia aliquando erret</head>

          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e165">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod conscientia nunquam erret. Ad hoc enim quod
            aliquod judicium sit certum, oportet in dictis testium certam veritatem esse. Sed in
            divino judicio, quod certissimum est, nunquam a justitia declinans, conscientia tenet
            locum testis, ut patet Rom. 2, 15: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e167" ana="#rom2_15">testimonium reddente conscientia
            eorum</quote>. Ergo conscientia infallibilem veritatem habet, et ita non errat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e171">Praeterea, illud quod est naturale, est idem apud omnes et semper. Sed, secundum
            Basilium, conscientia est naturale judicatorium. Ergo conscientia semper manet in sua
            rectitudine, et ita non errat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e174">Praeterea, illud quod est primum in aliquo ordine, oportet esse fixum et stans: omnis
            enim motus procedit ab immobili, ut dicit Augustinus. Sed lex est dirigens in omnibus
            actibus humanis. Ergo lex immobiliter rectitudinem continet. Sed conscientia est lex
            intellectus nostri, ut dicit Damascenus. Ergo conscientia semper recta est, et nunquam
            errat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e178">Praeterea, conscientia scientia quaedam est. Sed scientia semper verorum est, ut patet
            1 Poster. Ergo nec conscientia errare potest.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e181">Praeterea, ut dicitur 7 Ethic., secundum hoc scientia in incontinente obtenebratur quod
            a passionibus vincitur. Sed conscientiam passiones non vincunt: quia quando secundum
            passiones homo operatur, conscientia remurmurat. Ergo conscientia a propria rectitudine
            non obliquatur, et ita non errat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e184">Sed contra, Ezech. 1, in Glossa Hieronymus dicit: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e186">conscientiam interdum
              praecipitari videmus</quote>. Sed praecipitium ejus est ipsius error. Ergo conscientia
            quandoque errat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e190">Praeterea, ad conscientiam pertinere videtur arbitrium de rebus agendis vel non
            agendis. Sed in hoc arbitrio plerumque homines decipiuntur, ut patet Joan. 16, 2:
              <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e192">venit hora ut omnis qui interficit vos, arbitretur se obsequium praestare
              Deo</quote>. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e196">Respondeo dicendum, quod sicut ex praedictis patet, prima principia, quibus ratio
            dirigitur in agendis, sunt per se nota; et circa ea non contingit errare, sicut nec
            contingit errare ipsum demonstrantem circa principia prima. Haec autem principia
            agendorum naturaliter cognita ad synderesim pertinent, sicut Deo esse obediendum, et
            similia. Sicut autem in scientiis demonstrativis ex principis communibus non deducuntur
            conclusiones nisi mediantibus principiis propriis et determinatis ad genus illud,
            virtutem primorum principiorum continentibus; ita in operabilibus, in quibus ratio
            deliberans syllogismo quodam utitur ad inveniendum quid bonum sit, ut patet ex 3 de
            anima, ex principiis communibus in conclusionem hujus operis determinati venit
            mediantibus quibusdam principiis propriis et determinatis. Haec autem propria principia
            non sunt per se nota naturaliter sicut principia communia: sed innotescunt vel per
            inquisitionem rationis, vel per assensum fidei. Et quia <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e198">non omnium est
              fides</quote>, ut dicitur 2 Thessal. 3, et iterum quia ratio conferens quandoque
            decipitur; ideo circa ista principia contingit errare; sicut haereticus errat in hoc
            quod credit omne juramentum esse illicitum. Et haec principia determinata pertinent ad
            rationem superiorem vel inferiorem; veritas autem conclusionis dependet ex utrisque
            principiis: et ideo cum conscientia sit quaedam conclusio sententians quid bonum sit
            fieri vel dimitti, ut patet ex his quae dicta sunt supra, dist. 24, quaest. 3, art. 3,
            contingit in conscientia errorem esse propter hoc quod ratio decipitur in principiis
            appropriatis; sicut conscientia haeretici decipitur dum credit se non debere jurare
            etiam pro causa legitima, quando ab eo expetitur: non quia decipiatur in hoc communi
            principio, quod est, nullum illicitum esse faciendum; sed quia decipitur in hoc quod
            credit omne juramentum esse illicitum, quod quasi pro principio accipit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e202">Ad primum ergo dicendum, quod conscientia dicitur esse testis, inquantum id retinet
            contra quod voluntas fecit, quasi voluntatem accusans de eo quod sibi non obedivit: et
            in hoc non errat, quia facere contra conscientiam, peccatum est, ut infra dicetur: sed
            propter hoc non removetur quin errare possit in hoc quod de faciendo vel non faciendo
            sententiat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e206">Ad secundum dicendum, quod conscientia dicitur naturale judicatorium non per se, sed
            inquantum virtus synderesis in ipsa manet; sicut virtus principiorum salvatur in
            conclusionibus: et ex parte illa non errat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e209">Ad tertium dicendum, quod conscientia non est prima lex et primum dirigens in humanis
            actibus, sed quasi quaedam applicatio primae legis, scilicet principiorum communium, ad
            actus particulares: propter quod a Damasceno lex intellectus dicitur; unde non oportet
            quod semper sit recta.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e212">Ad quartum dicendum, quod conscientia non dicitur scientia simpliciter, sed secundum
            quid, scilicet secundum aestimationem illius cujus est conscientia: dicitur enim
            conscientia, secundum quod aliquis sibi conscius est. Quamvis autem scientia semper sit
            verorum, non tamen quidquid aliquis aestimat se scire, verum est: et ita non oportet
            quod semper sit conscientia vera.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e215">Ad quintum dicendum, quod in conclusione particularis agendi dupliciter contingit esse
            defectum. Uno modo ex falsitate principiorum ex quibus syllogizatur; et hoc modo in
            conclusione tenetur id quod veritati contrarium est: et hic est error conscientiae. Alio
            modo ex impetu passionum absorbentium et quasi ligantium rationis judicium in
            particulari, ut actu non consideret nec hoc nec ejus oppositum, sed voluntas sequatur
            delectabile quod sensus proponit; et hic est error electionis, et non conscientiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d39q3-Dd1e219" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e221">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e224" type="questionTitle">Utrum conscientia errans obliget</head>

          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e227">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod conscientia errans non obliget. Quicumque enim
            non facit hoc ad quod obligatur, peccat. Sed peccatum, ut supra dictum est, est dictum
            vel factum vel concupitum contra legem Dei. Cum igitur conscientia et ratio errans non
            sit secundum legem Dei, videtur quod non obliget.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e230">Praeterea, omne peccatum reducitur ad aliquod genus peccati: quia nihil est in genere
            quod non sit in specie, ut in 2 Topic. dicitur. Sed si aliquis habeat conscientiam
            furandi ut pascat patrem, hoc furari non reducitur ad aliquod genus peccati, ut patet in
            discurrendo per singula. Ergo talis non peccat: ergo talis conscientia erronea eum non
            obligabat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e233">Praeterea, praeceptum inferioris non potest obligare contra praeceptum superioris, ut
            infra, 44 distinct., quaest. 2, art. 2 et 3, dicetur, quod praeceptum proconsulis non
            obligat ad faciendum aliquid contra praeceptum imperatoris. Sed Deus superior est
            conscientia nostra. Ergo conscientia nostra non potest nos obligare ad faciendum aliquid
            contra praeceptum Dei; et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e237">Praeterea, Deus est potentioris et majoris auctoritatis quam conscientia nostra. Sed
            Deus non potest nos obligare ad peccatum faciendum suo praecepto. Ergo multo minus
            conscientia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e240">Praeterea, nullus faciens hoc ad quod obligatur, peccat: alias esset perplexus; quod
            est impossibile, quia sic necessario peccaret. Sed si habeat aliquis erroneam
            conscientiam quod debeat fornicari, et fornicetur, non excusatur a peccato: alias
            tyranni, qui sanctos occiderunt, non peccassent, quia arbitrabantur se obsequium Deo
            praestare. Ergo conscientia erronea non obligat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e243">Praeterea, dictamen conscientiae non facit ut id quod est veniale, sit mortale: quia
            alicui dictat conscientia quod non est bonum loqui verba otiosa; nec tamen dicens,
            mortaliter peccat. Sed plus distat malum a bono quam veniale a mortali. Ergo conscientia
            errans non obligat ea quae sunt secundum se mala.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e246">Sed contra, super illud Eccle. 7: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e248">scit enim tua conscientia</quote> etc. dicit
            Glossa: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e251">qua (scilicet conscientia) judice nocens non absolvitur</quote>. Sed
            praeceptum judicis obligat ad aliquid faciendum. Ergo conscientia obligat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e255">Praeterea, Rom. 14, 23, dicitur: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e257" ana="#rom14_23">omne quod non est ex fide, peccatum
            est</quote>, idest contra conscientiam; Glossa: <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e260">etiamsi bonum est quod
              fit</quote>. Sed conscientia prohibens bonum, est errans. Ergo conscientia errans
            obligat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e264">Praeterea, iste habet conscientiam, si non fornicetur, quod peccat mortaliter. Omne
            autem peccatum mortale est ex contemptu Dei. Sed quicumque facit aliquid intentione
            contemnendi Deum, mortaliter peccat. Ergo iste mortaliter peccat; et ita conscientia
            errans eum obligabat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e268">Respondeo dicendum, quod circa hoc sunt duae opiniones. Quidam enim distinguunt tria
            genera operum. Quaedam enim sunt opera per se bona; et conscientia quae ea facienda
            dictat, non est errans, sed recta; unde talis conscientia simpliciter ligat, nec unquam
            deponenda est. Quaedam vero sunt de se indifferentia, ut levare festucam, vel aliquid
            hujusmodi; et si conscientia talia opera dictat esse facienda, obligat ad faciendum, non
            simpliciter, sed manente tali conscientia; unde tenetur vel conscientiam deponere, quia
            erronea est, vel facere quod conscientia dictat: aliter enim peccat. Quaedam vero opera
            sunt de se mala, sicut fornicari, mentiri, et hujusmodi: et ad haec nullo modo
            conscientia obligare potest. Sed verum est quod si aliquis credat se non fornicando
            legem Dei contemnere, non propter hoc quod conscientia eum ad fornicandum ligat, peccat;
            sed quia in contemptum Dei, hoc quod dimittendum est, dimittit. Sed si diligenter
            videatur quomodo conscientia ligat, invenitur in omnibus ligare, ut alia opinio dicit.
            Conscientia enim quoddam dictamen rationis est. Voluntas autem non movetur in aliquid
            appetendum, nisi praesupposita aliqua apprehensione: objectum enim voluntatis est bonum
            vel malum, secundum quod est imaginatum vel intellectum. Intentionem autem boni vel mali
            ratio ipsa demonstrat. Unde cum actus voluntatis ex objecto specificetur, oportet quod
            secundum rationis judicium et conscientiae, voluntatis actus procedat: et per modum
            istum conscientia ligare dicitur: quia scilicet si aliquis fugiat per voluntatem quod
            ratio bonum dictat, est ibi fuga boni, quae fuga malum est: quia voluntas fugit illud ac
            si esset bonum secundum rationem, propter tristitiam aliquam secundum sensum: et
            similiter si ratio diceret aliquod bonum esse malum, voluntas non potest in illud
            tendere, quin mala sit: tendit enim in illud, ut ostensum est a ratione, et ita ut in
            malum simpliciter, propter apparens bonum secundum sensum: et ideo sive ratio sive
            conscientia recte judicet, sive non, voluntas obligatur hoc modo, quod si judicium vel
            dictamen rationis, quod est conscientia, non sequitur actus voluntatis, inordinatus est;
            et hoc est obligare, scilicet astringere voluntatem, ut non possit sine deformitatis
            nocumento in aliud tendere, sicut ligatus non potest ire. Sciendum tamen, quod aliter
            ligat conscientia errans, aliter conscientia recta. Conscientia enim recta obligat
            simpliciter et per se: hoc enim quod est per ipsam dictatum, est in se bonum, et ex
            judicio rationis bonum apparet; unde si non fiat, malum est; et si fiat, bonum est. Sed
            conscientia erronea non obligat nisi per accidens, et secundum quid: si enim dictet
            aliquid esse faciendum, illud fieri in se consideratum, non est bonum necessarium ad
            salutem, sed apprehenditur ut bonum: et ideo cum non liget nisi secundum quod est bonum,
            non obligatur voluntas per se ad hoc, sed per accidens, scilicet ratione apprehensionis,
            qua judicatur bonum: et ideo si fiat aliquid quod est secundum se malum, quod errans
            ratio judicat bonum, peccatum non evitat; si autem non fiat, peccatum incurritur: quia
            unus defectus bonitatis sufficit ad hoc quod aliquid dicatur malum, sive desit bonitas
            quae est per accidens, secundum quod res apprehenditur in ratione boni, sive bonitas
            quae est rei per se; sed si sit altera tantum, scilicet quae est per accidens, non
            propter hoc erit actus bonus. Et ista solutio accipitur ex verbis philosophi in 6
            Ethic., ubi quaeritur, utrum dicatur aliquis incontinens ex hoc quod per passionem
            discedit a qualicumque ratione, sive recta sive non recta, vel dicatur incontinens
            propter hoc quod discedat a ratione recta; et solvit, quod dicitur incontinens per se et
            simpliciter propter hoc quod discedit a ratione recta; sed dicitur per accidens
            incontinens ex hoc quod discedit etiam a qualicumque ratione, sive recta sive non
            recta.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e271">Ad primum ergo dicendum, quod quamvis illud quod ratio dictat, per se non sit secundum
            legem Dei, sicut nec per se bonum; tamen per accidens est secundum legem Dei, sicut et
            bonum, inquantum ratio apprehendit ipsum ut secundum legem Dei et bonum: et ideo
            sequitur quod conscientia errans per accidens obliget, et non per se.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e274">Ad secundum dicendum, quod conscientia errans, quae dictat aliquid esse faciendum,
            dictat illud esse faciendum sub aliqua ratione specialis boni, vel quia pium videtur,
            vel aliquid hujusmodi; unde qui contra hanc conscientiam facit, peccat; et peccatum
            illud opponitur virtuti sub cujus ratione ratio oppositum dictabat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e277">Ad tertium dicendum, quod conscientia obligat non virtute propria, sed virtute
            praecepti divini: non enim conscientia dictat aliquid esse faciendum hac ratione, quia
            sibi videtur; sed hac ratione, quia a Deo praeceptum est; unde per accidens ex virtute
            divini praecepti obligat, inquantum dictat hoc ut praeceptum a Deo: et ideo dictamen
            conscientiae plus obligat quam praeceptum divinum, in cujus virtute ligat; sicut patet,
            si praeceptum regis non perveniret ad populum nisi mediante aliquo principe; si princeps
            diceret, hoc est praeceptum a rege, quamvis non esset verum; dictum suum obligaret ut
            praeceptum regis; ita quod contemptores mererentur poenam.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e280">Ad quartum dicendum, quod ideo Deus non potest nos obligare ab peccatum faciendum, quia
            non potest errare, ut judicet hoc esse faciendum quod non est faciendum; conscientia
            autem errare potest: et ideo non est simile.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e283">Ad quintum dicendum, quod simpliciter nullus perplexus est, absolute loquendo; sed
            quodam posito non est inconveniens, illo stante, aliquem perplexum fore; sicut
            intentione mala stante, sive fiat actus debitus, qui est in praecepto, sive non fiat,
            peccatum incurritur; similiter etiam stante erronea conscientia, quidquid fiat, peccatum
            non vitatur. Sed potest homo conscientiam erroneam, sicut et intentionem pravam,
            deponere; et ideo simpliciter non est perplexus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e287">Ad sextum dicendum, quod conscientia, ut dictum est, obligat virtute praecepti divini,
            sub cujus ratione apprehendit illud quod ratio dictat: et ideo si illud apprehendatur ut
            directe cadens sub praecepto, peccat mortaliter, omittendo quod conscientia dictat,
            etiamsi sit veniale et indifferens. Si autem apprehendatur ut non directe cadens sub
            praecepto vel prohibitione, tunc non fit directe contra conscientiam, sed praeter eam;
            et ita non peccatur mortaliter, sed venialiter, vel etiam nullo modo; sicut quando
            conscientia dictat alicui, quod bonum est facere aliquod opus consilii, si non facit,
            non peccat: quia non apprehendit illud ut bonum debitum et necessarium ad salutem, et
            praecepto subjacens.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d39q3-Dd1e292">
          <head xml:id="ta-l2d39q3-Hd1e294">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l2d39q3-d1e297"><quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e298">Etsi vitiis et peccatis obnubilentur et corrumpantur, bona tamen sunt</quote>.
            Haec obnubilatio et corruptio intellectus non intelligitur quantum ad actum proprium
            ipsius intellectus secundum se considerati, cum in multis peccatoribus acutissima
            ingenia inveniantur; sed intelligitur secundum habilitatem ad gratiam et virtutem et ad
            opus bonum, prout etiam dicitur, quod omnis malus ignorans est. Sunt tamen quaedam
            peccata quae etiam intellectus contemplationem obnubilant, inquantum per ea homo
            passionibus perturbatur et distrahitur, et a contemplationis actu impeditur, ut
            praecipue in peccatis carnalibus patet; unde etiam Commentator in 7 Phys. dicit, quod
            virtutes morales perficiunt ad scientias, et praecipue virtus castitatis. <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e301">Brevius
              respondent dicentes, actum voluntatis non esse de naturalibus</quote>. Haec responsio
            utrique opinioni communis esse potest, praecipue quantum ad actum malum, in quem
            voluntas naturaliter non ordinatur. <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e304">Sed voluntas haec semper caret
              effectu</quote>. Hoc potest intelligi de effectu ultimo voluntatis, quo scilicet in
            ultimum finem ordinatur, scilicet de actu meritorio; et tunc per gratiam intelligitur
            gratia gratum faciens, sine qua meritum esse non potest. Si autem intelligitur
            universaliter effectus bonae voluntatis quantum ad quodcumque bonum, sic per gratiam
            oportet intelligere gratuitum Dei auxilium, quo omnibus non tantum gratuita, sed etiam
            naturalia confert, sine quo nihil boni in nobis esse potest. <quote xml:id="ta-l2d39q3-Qd1e307">Alii autem dicunt,
              unam esse voluntatem</quote>. Ista opinio videbatur ponere, quod quia voluntas
            naturaliter vult bonum, iste motus voluntatis semper maneat, et secundum additionem
            actus voluntatis deliberative dicitur bonus vel malus simpliciter. Sed si per motum
            intelligebant actum quemdam voluntatis, qui est operatio; sic falsum dicebant: quia
            voluntas non est determinata naturaliter ad unum, ut semper agat. Si autem per motum
            intelligebant inclinationem voluntatis in bonum, sic verum dicebant; quia illa
            inclinatio semper manet eadem, sive quis ex deliberatione bonum sive malum velit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>