<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Distinctio 18, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber II, Distinctio 18, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-17">March 17, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d18q2">
        <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>
        <div xml:id="ta-l2d18q2-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e97">Deinde quaeritur de formatione mulieris ex parte animae; et circa hoc quaeruntur tria:
            1 utrum anima rationalis sit ex traduce, vel per creationem. Si non ex traduce,
            quaeritur 2 utrum creetur a Deo immediate, vel mediantibus Angelis; et 3 quaeritur,
            utrum anima sensibilis et vegetabilis sit ex traduce.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d18q2-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e106" type="question-title">Utrum anima humana traducatur a parentibus</head>

          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod anima humana etiam a parentibus traducatur.
            Dicitur enim Genes. 46, 26: <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/gen46_26">omnes animae quae egressae sunt de femore Jacob (...)
              sexaginta sex</quote>. Sed non egreditur aliquid filii ex femore patris nisi per
            traductionem seminis. Ergo videtur quod hoc modo anima filii ex parentibus veniat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e115">Praeterea, omne id quod dat complementum operationi, cooperatur operanti. Si ergo Deus
            per hoc quod infundit animam adulterorum operationem perficeret, videtur quod adulteris
            cooperaretur; et hoc videtur inconveniens, quia qui cooperatur iniquo, non est ab
            iniquitate immunis. Ergo videtur quod anima rationalis non infundatur a Deo, sed
            traducatur a patre.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e118">Praeterea, filii a parentibus originale peccatum contrahunt, ut apostolus docet <ref xml:id="ta-l2d18q2-Rd1e113">Rom. 5.</ref>
            Sed accidens non potest traduci nisi traducatur subjectum ejus. Ergo videtur quod anima
            rationalis, quae est subjectum culpae originalis, a parentibus traducatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e122">Praeterea, in omni generatione univoca generans dat speciem suam generato: quia agens
            et finis generationis incidunt in idem specie, ut in <ref xml:id="ta-l2d18q2-Rd1e119">2 Physic.</ref> dicitur. Sed cum homo ex
            homine procedit, est generatio univoca. Cum ergo homo speciem habeat ex anima rationali,
            videtur quod animam rationalem ex parentibus recipiat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e125">Praeterea, sicut dicit <ref xml:id="ta-l2d18q2-Rd1e124">Commentator in 2 Metaph.</ref>, impossibile est ut sint diversi
            agentes quorum unius actio terminetur ad subjectum formae, et alterius ad formam: quia
            ad subjectum formae actio agentis non terminatur nisi secundum quod recipit formam:
            sequeretur enim, ut ipse dicit, quod subjectum et forma essent duo distincta, ex quibus
            non fieret unum, si essent termini diversarum actionum. Sed corpus organicum est
            subjectum hujus formae quae est anima rationalis. Cum ergo per actionem virtutis
            formativae corpus organizetur, videtur quod ejus actio se extendat ad ipsam rationalem
            animam; et sic anima rationalis traducitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e128">Praeterea, ut in <ref xml:id="ta-l2d18q2-Rd1e129">4 Meteor.</ref> dicitur, perfectum unumquodque est quando sibi simile potest
            producere. Cum ergo anima rationalis sit perfectior omnibus formis naturalibus, videtur
            quod cum virtute aliarum formarum educantur similes formae in actum, multo fortius anima
            rationalis hoc possit facere.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e131">Praeterea, Deus die septima a condendis novis creaturis cessavit. Sed novum est quod
            nullo modo in praeexistentibus praeexistit. Ergo oportet animas singulorum hominum qui
            modo generantur, in operibus sex dierum praeextitisse. Cum igitur in prima natura non
            praeextiterint, ut haeretici dicunt, videtur omnes animas in anima primi hominis
            extitisse. Ergo videtur quod ex ejus anima omnes animae traducantur sicut ex ejus carne
            omnis caro humana traducitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e134">Sed contra est quod dicit philosophus in 16 de animalibus, quod intellectus ab
            extrinseco est: et in Lib. de proprietatibus elementorum dicit, quod in nato fit
            spiritus vitae jussu Dei: et ita videtur quod non traducatur a patre. Hoc etiam
            auctoritate sacrae Scripturae ostenditur, quia <ref xml:id="ta-l2d18q2-Rd1e137">Genes. 2, 23</ref>, dicitur: <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/gen2_23">hoc nunc os
              de ossibus meis, et caro de carne mea</quote>: multoque carius amantiusque diceretur,
            anima de anima mea si sic esset anima de anima ut caro de carne, et os de osse.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e140">Praeterea, <ref xml:id="ta-l2d18q2-Rd1e145">Isai. 7, 16</ref>, dicitur ex persona domini: <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e142">omnem flatum ego
            feci</quote>, idest animam: et sic videtur anima, non ex traduce, sed ex creatione
            esse.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e147">Praeterea, Eccle. ult., 7, dicitur: <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/qoh12_7@9-16">donec spiritus revertatur ad Deum qui fecit
              illum</quote>: et sic videtur humana anima a Deo creata esse: et hoc Augustinus
            disputando inducit 10 super Genes. ad Litter.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e153">Respondeo dicendum, quod traductio duo importat; scilicet originem et decisionem: non
            enim ignis generatus ab igne generante traduci proprie dicitur; similiter nec lignum
            divisum in partes dicitur quod ejus una pars ab alia traducatur; unde traductio proprie
            dicitur in generatione animatorum, quae est per decisionem seminis; et ideo non potest
            dici traduci ab aliquo illud quod ab eo originem non habet nec divisionem recipit.
            Dividitur autem aliquid dupliciter; scilicet per se, ut corpus; et per accidens, ut
            forma corporalis materiae impressa. Anima vero rationalis nec corpus est, nec virtus
            corporalis; quod ipsa sua operatio ostendit, quae sine corpore est; et ideo traduci non
            potest per modum divisionis: et in hoc consistit ratio Aristotelis 16 de animalibus.
            Vult enim quod quorum principiorum operationes sunt sine corpore, illa principia non
            traducantur per semen. Similiter etiam patet quod nullo alio modo originem potest habere
            anima filii ex anima patris: aut enim hoc esset quia intellectus filii ab intellectu
            patris oriretur mediante virtute generativa et formativa, aut immediate. Primum autem
            est impossibile: quia effectus non potest esse immaterialior sua causa; unde cum virtus
            generativa sit potentia materialis, non potest ejus actio ad formam immaterialem
            terminari. Secundum etiam esse non potest: quia cum sit duplex agens, secundum
            Avicennam, unum quod habet causalitatem respectu totius speciei, sicut sol qui est causa
            generabilium et corruptibilium; aliud autem est causa respectu unius individui tantum,
            sicut quod hic ignis est causa hujus: neutro modo anima unius potest esse causa animae
            alterius. In causis enim quae essentialiter habent ordinem ad totam speciem, oportet
            quod causa et causatum non sint ejusdem ordinis nec ejusdem speciei: quia habent directe
            causalitatem suam supra essentiam speciei inquantum hujusmodi; unde secundum hoc non
            omnes animae rationales essent ejusdem speciei. Similiter etiam non potest esse per
            alium modum quo aliquid in una specie est causa alterius in eadem specie: quia hoc non
            contingit nisi secundum hoc quod agens movet materiam ad talem formam: anima autem
            rationalis non est quid ex materia (ad minus praeexistente) et forma compositum: nec est
            forma materialis, quae possit educi de potentia materiae, sicut aliae formae materiales,
            ut dictum est. Unde relinquitur quod principium originis ipsius animae rationalis sit
            aliquod principium separatum: et hoc quidem communiter conceditur et a theologis et a
            philosophis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e156">Ad primum ergo dicendum, quod locutio illa est synecdochica; ponitur enim pars
            principalis, scilicet anima, pro toto homine; et hic modus loquendi consuetus est in
            sacra Scriptura, et apud philosophos; unde philosophus dicit 9 Ethic., quod totus homo
            dicitur intellectus, per modum quo etiam tota civitas dicitur rector civitatis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e159">Ad secundum dicendum, quod operatio adulteri potest dupliciter considerari. Aut
            secundum esse morale; et sic, prout est deformis, non cooperatur ad ipsam Deus, sed
            prohibet: aut secundum quod est in specie naturali; et sic est bonum quoddam; unde non
            est inconveniens ut tali operationi, inquantum bona est, Deus qui in omnibus operatur,
            complementum apponat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e162">Ad tertium dicendum, quod quamvis peccatum originale sit in anima sicut in subjecto,
            tamen causatur in anima ex infectione seminis, et est in eo, scilicet in semine, quamvis
            non sicut in subjecto, tamen sicut in causa; et ideo per traductionem seminis, et non
            animae, peccatum originale traducitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e165">Ad quartum dicendum, quod hoc quod agens agat sibi simile, contingit dupliciter: aut
            quia forma secundum quam similitudo attenditur per actionem de potentia in actum
            educitur; aut quia per actionem disponitur materia, ut sit necessitas ad receptionem
            formae; et primus modus est quo ad omnes in formis accidentalibus; secundus autem est
            etiam, secundum Avicennam, in omnibus formis substantialibus, quia ipse vult omnes
            formas substantiales esse a principio separato; sed secundum Aristotelem et
            Commentatorem, formae substantiales materiales pertinent ad primum modum, et anima
            rationalis ad secundum; et hic modus sufficit ad hoc quod agens agat sibi simile; quia
            non proprie forma generatur, sed compositum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e169">Ad quintum dicendum, quod ratio illa procedit de diversis agentibus non ordinatis,
            scilicet quorum unum non operatur in altero; sed in ipsa operatione naturae operatur
            Deus; unde non est inconveniens quod actio ejus pertingat ad aliquem terminum in quem
            non se extendit actio formativae virtutis; sic enim ipse Deus in natura operans, etiam
            organizationem corporis facit; unde est quasi actio continua, reducta in unum agens, et
            quae terminatur ad ultimam dispositionem subjecti, et quae terminatur ad formam; quamvis
            quantum ad primum cooperetur sibi natura, et non quantum ad secundum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e172">Ad sextum dicendum, quod anima rationalis nec ex materia composita est, nec est forma
            materialis, quasi in materia impressa; et ideo non potest produci ab aliquo agente quod
            accidentalem causalitatem habeat ad ipsam ex parte materiae quae inducitur ad formam,
            sicut est in aliis formis materialibus; sed oportet quod producatur a principio quod
            habet causalitatem essentialem respectu essentiae ejus; et hoc non potest esse unius
            speciei.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e175">Ad septimum dicendum, quod animae quae nunc creantur, sunt ejusdem speciei cum anima
            Adae, quae in operibus sex dierum creata fuit; et ideo, ut Augustinus dicit, jam tunc
            animam fecerat, quales et nunc facit; et ideo non aliquod novum creaturae genus nunc
            facit quod tunc in suis consummatis operibus non creaverit, scilicet quod quantum ad
            similitudinem speciei non praeextiterit etiam quodammodo in illis primis operibus
            secundum causales rationes; quia, sicut ibidem subdit Augustinus, corporibus humanis,
            quorum ex istis operibus propagatio continuata successione protenditur, tales congruit
            animas inseri, quales nunc facit, atque conserit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d18q2-Dd1e179" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e181">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e184" type="question-title">Utrum anima rationalis sit a Deo mediantibus Angelis</head>

          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e187">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod anima rationalis procedat a Deo mediantibus
            Angelis. Primo per hoc quod habetur in Lib. de causis, quia intelligentiae primae
            influunt formas fixas stantes, sicut est anima. Sed intelligentias Angelos dicimus. Ergo
            videtur quod a Deo mediantibus Angelis producatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e190">Praeterea, a causa infinita non potest immediate procedere effectus finitus, ut potest
            probari per demonstrationes philosophi in 1 Cael. et Mund., ubi probat quod corpus
            infinitum non potest agere. Sed Deus est causa infinitae virtutis. Ergo cum anima sit
            quid finitum, non potest immediate a Deo produci.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e193">Praeterea, non minor est ordo in spiritualibus quam in corporalibus, sed videmus in
            corporalibus superiora inferiorum causas esse. Ergo multo fortius hic in substantiis
            spiritualibus esse debet. Ergo cum Angeli sint altioris naturae quam animae, videtur
            quod ab Angelis animae producantur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e197">Praeterea, per eadem est reditus in finem ultimum et exitus a primo principio. Sed
            anima rationalis in Deum reducitur per Angelos, ut Dionysius dicit. Ergo videtur quod
            etiam mediantibus Angelis a Deo procedat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e200">Praeterea, cum omnis operatio sequatur naturam rei, ab illo res habet esse, cujus
            virtute propriam operationem participat. Sed propria operatio animae rationalis est
            operatio intellectualis. Cum ergo haec operatio conveniat sibi ex virtute
            intelligentiae, ut in libro de causis, dicitur, videtur quod ipsa secundum suum esse
            mediantibus Angelis producatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e203">Sed contra est quod Genes. 2, 7, dicitur, quod <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e205" source="http://scta.info/resource/gen2_7">inspiravit Deus in faciem ejus
              spiraculum vitae</quote>. Haec autem est anima rationalis, qua homo vivit. Ergo
            videtur quod immediate a Deo sit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e209">Praeterea, Damascenus dicit omnes illos cum patre suo Diabolo maledictos qui Angelos
            aliquid creasse dicunt. Sed anima non potest educi in esse nisi per creationem, cum de
            potentia materiae non educatur, ut dictum est, nec ex materia composita, ut sic possit
            generabilis esse vel per se vel per accidens. Ergo videtur quod mediantibus Angelis
            producta non sit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e212">Respondeo dicendum, quod, sicut supra dictum est, res sub quodam ordine a primo
            principio prodiisse quidam philosophi opinati sunt: posuerunt enim a primo principio,
            quod Deus est, eo quod est unum et simplex, non potuisse immediate plura prodire, eo
            quod idem natum est facere idem; et ideo a primo immediate procedit intelligentia prima,
            in quam incidit, ex eo quod ab alio esse habet, quaedam pluralitas potentiae et actus;
            et ita ab hac intelligentia, secundum hoc quod intelligit primum principium, dicunt
            effluere secundam intelligentiam, quae est minoris actualitatis quam prima causa, cum
            causatum sit deficiens a sua causa essentiali; secundum autem quod intelligit se, prout
            est in actu, fluit ab ea anima orbis, quam movet; et secundum quod considerat se quantum
            ad id quod est in ipsa potentia, fluit ab ea ipsa substantia orbis; et sic deinceps
            usque ad ultimam intelligentiam, quae movet ultimum orbem, quam dicunt intelligentiam
            agentem: et ab hac dicit Avicenna, effluere animas humanas et omnes alias formas
            substantiales in istis inferioribus; et materiam generabilium et corruptibilium reducunt
            sicut in causam in substantiam orbis; et diversas variationes quae circa materiam
            accidunt, reducunt sicut in causam in motus caelestes; et omnes has causas medias, sicut
            et primam, ponunt agentia essentialia, quae causant essentiam rei sine motu; non autem
            sunt causa fiendi tantum per motum, sicut causae agentes naturales; et ideo omnibus
            intelligentiis attribuunt quemdam modum creationis, secundum quod eorum actio nihil
            praesupponit ex parte rei quae producitur, sed tantum ex parte agentis, cujus actio
            firmatur super actionem causae superioris: ut sic sola actio primi principii possit vere
            dici creatio, quae non firmatur in alterius actione, sed in ipsa firmantur ceterae
            actiones. Haec autem positio debile habet fundamentum, sicut etiam Commentator ostendit
            in 11 Metaph.; quia cum dicitur actio de Deo et de rebus naturalibus, est quasi
            aequivoce dicta; quia in naturalibus agentibus actio sequitur ex necessitate formae;
            unde secundum unitatem formae oportet esse unitatem in effectu; sed in divinis actio
            sequitur intellectum; et ideo secundum quod diversa ab uno possunt intelligi, ita
            diversi effectus ab uno immediate procedere possunt; et secundum hoc multitudo a Deo
            processit, prout se intellexit ut ideam plurium, idest ut participabilem diversimoda
            imitatione. Ipsa etiam positio veritati fidei non consonat, quae solum Deum creatorem
            enuntiat; in quo omnis idolatria tollitur, cui proculdubio maximum fomentum dicta opinio
            subministrat; unde secundum fidem non potest poni aliquid esse causa alterius post Deum,
            nisi per viam motus et generationis; et ideo omnium eorum quae per generationem non
            inceperunt, oportet Deum immediatam causam ponere, ut sunt Angeli, animae, substantiae
            caelorum, et materia elementorum, et primae hypostases in omnibus speciebus. Dicta etiam
            positio tollit honorem animarum sanctarum, quibus promittitur Angelorum aequalitas,
            Matth. 11, in consecutione ultimi finis, quod non posset esse si causa essentialis
            animae Angelus esset; cum esse causati semper dependeat a sua causa essentiali; sicut et
            Anselmus probat quod reparatio humani generis per Angelum fieri non debuit ne dignitati
            animarum derogaretur. Sequeretur etiam aliud inconveniens, quod ultima beatitudo
            animarum non esset in divina fruitione, sed potius in fruitione Angelorum: quia ultima
            perfectio ad quam res potest pervenire, est haec ut conjungatur suo principio: et ideo a
            philosophis ponitur ultimam felicitatem hominis esse in continuatione intellectus
            possibilis ad intelligentiam agentem, sive talis continuatio sit in hac vita secundum
            quosdam, sive post hanc vitam secundum alios.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e215">Ad primum ergo dicendum, quod in hac materia auctoritates libri de causis recipiendae
            non sunt: quia ille qui librum illum composuit, hujus erroris auctor fuisse invenitur:
            nisi quis velit exponere, quod est praeter nostrum propositum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e219">Ad secundum dicendum, quod illa ratio, si vim habeat, concludit quod nihil a Deo
            immediate causetur: quia omne quod est praeter ipsum, finitum est: nisi forte secundum
            aliquem modum substantias separatas infinitas esse ponamus, non simpliciter, sed
            secundum quid, scilicet versus inferius, ut in Lib. de causis dicitur: hoc est secundum
            quod earum virtus non limitatur ad determinatos effectus in his quae suae operationi
            subduntur: quo etiam modo infinitatem habet anima rationalis tam ex parte intellectus
            agentis, quo est omnia facere, quam ex parte intellectus possibilis quo est omnia fieri,
            et cujus est formam universalem recipere in qua sunt potentia infinita singularia: quod
            est etiam evidens argumentum immaterialitatis ipsius animae et quod ex traduce non sit:
            quia omnis forma materialis finita est, ut in 8 Physic. probatur. Et ideo ad rationem
            illam dicendum est quod etiamsi Deus sit infinitus simpliciter, effectus tamen ejus
            dupliciter limitatur. Primo et principaliter ex ordine sapientiae ejus, quae cuilibet
            rei certos terminos praefigit. Secundo ex parte recipientis, quia influentiam agentis
            recipit patiens per modum virtutis suae, et non per modum virtutis ipsius agentis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e222">Ad tertium dicendum, quod etiam in corporalibus non ponimus superius esse causam
            inferioris, nisi per modum moventis et generantis; et haec in substantiis spiritualibus
            non ponimus, quia per generationem et motum in esse non producuntur; sed tamen sicut
            superiora corpora movent inferiora ad generationem, ita superiores substantiae
            spirituales movent inferiores ad propriam operationem, secundum quod Dionysius dicit,
            inferiores Angelos a superioribus illuminari, et homines ab Angelis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e225">Ad quartum dicendum, quod quaelibet res tendit in finem ultimum per propriam
            operationem: et ideo secundum quod per illuminationem superiorum inferiores illuminantur
            ad proprias operationes, dicuntur per eos in Deum reduci. Non est enim inconveniens ut
            una creatura ponatur causa motus vel operationis alterius. Sed non est similis ratio de
            exitu rerum a primo principio: quia res non exit a suo principio per hoc quod aliquid
            operetur, sed solum per hoc quod aliquid a principio recipiat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e228">Ad quintum dicendum, quod si intelligatur anima participare operationem intellectualem
            ab intelligentia, hoc modo quod potentia intelligendi insit animae per virtutem
            intelligentiae, haereticum est et redit in dictum errorem, quia potentia intelligendi
            sequitur naturam animae: si autem intelligatur hoc modo quod anima juvatur in sua
            operatione per illuminationem Angelorum, ex hoc non potest concludi quod anima secundum
            suam naturam ab Angelis creata sit: non enim a quocumque juvatur res vel movetur ad
            opus, ab eo esse habet.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d18q2-Dd1e232" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e234">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e237" type="question-title">Utrum anima sensibilis sit ex traduce</head>

          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e240">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod etiam anima sensibilis non sit ex traduce.
            Nulla enim substantia simplex perfecta in esse quae sit hoc aliquid, educitur in esse
            nisi per creationem. Sed anima sensibilis est hujusmodi substantia. Ergo et cetera.
            Probatio mediae. Illud quod est tantum forma et non hoc aliquid, non potest esse motor;
            unde in 8 Physic. philosophus vult quod forma ignis non sit motor in motu ejus naturali:
            non enim potest habere perfectam et absolutam actionem quae debetur motori qui non habet
            esse perfectum. Sed anima sensibilis est motor in animali. Ergo est hoc aliquid habens
            esse perfectum; et quod sit simplex, per se patet.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e243">Praeterea, Commentator dicit in 3 de anima, quod non potest esse aliqua virtus
            cognoscitiva ex commixtione elementorum. Sed ea quae producuntur per actionem naturae in
            inferioribus elementis, producuntur per actionem qualitatum activarum et passivarum
            elementorum commixtorum; eo quod nulla virtus activa est in istis inferioribus nisi per
            qualitates elementares, ut Commentator dicit 11 Metaphys. Cum ergo anima sensibilis sit
            virtus cognoscitiva, videtur quod non per operationem naturae traduci possit, sed per
            creationem in esse producatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e246">Praeterea, omnis operatio naturae inferioris reducitur in virtutem caelestem, sicut in
            virtutem primi alterantis. Sed per virtutem caeli anima sensibilis educi non potest, cum
            corpus caeleste inanimatum sit, et nihil agat ultra suam speciem; quia effectus non
            potest esse potior causa agente. Ergo videtur quod non per operationem naturae, sed per
            creationem in esse educatur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e250">Praeterea, eorum quae sunt idem secundum substantiam, non potest unum creari quin
            alterum creetur. Sed in homine anima sensibilis et anima rationalis sunt idem per
            essentiam. Ergo videtur, cum anima rationalis non traducitur, sed creetur, quod
            similiter nec anima sensibilis. Sed secundum animam sensibilem non differt homo a bruto.
            Ergo videtur quod etiam an brutis anima sensibilis sit per creationem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e253">Praeterea, quanto aliquid est nobilius, tanto nobiliorem causam habet, vel saltem non
            minus nobilem. Sed anima sensibilis nobilior est in animalibus perfectis quam in
            generatis ex putrefactione. Ergo cum in generatis ex putrefactione non possit poni anima
            sensibilis ex aliquo principio naturali produci, cum non generentur ex sibi similibus,
            et ita oporteat quod a principio supernaturali animam sortiantur, videtur quod multo
            fortius hoc necessarium sit in animalibus perfectis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e256">Sed contra est quod dicitur Gen. 1, 20: <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e258">producant aquae reptile animae
              viventis</quote>. Sed aquae non producunt nisi illud quod virtute naturae producitur.
            Ergo videtur quod per virtutem seminalem rebus collatam animae sensibiles
            producantur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e262">Praeterea, philosophus dicit in 16 de animalibus, quod intellectus solum ab extrinseco
            est. Ergo videtur quod anima sensibilis non sit ab extrinseco.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e265">Respondeo dicendum, quod circa hanc quaestionem diversae inveniuntur opiniones et
            philosophorum, et etiam magistrorum. Quidam enim philosophi, ut Plato, Avicenna et
            Themistius, posuerunt omnes animas a principio separato esse, quod quidem principium
            Plato ideam posuit, Avicenna intelligentiam agentem, et theologi hanc viam tenentes,
            ipsum Deum. Ratio autem quae praedictos philosophos movit, ut Commentator narrat 7 et 11
            Metaph., est sumpta ex animalibus putrefactis, quae etiam objiciendo tacta est: et
            similiter ex hoc quod in naturalibus nihil invenitur agens nisi forma accidentalis, ut
            calor et frigus quorum actione non potest anima produci, cum nihil agat ultra suam
            speciem. Sed tamen advertendum est, quod nullus philosophus inter animam sensibilem et
            alias formas substantiales distinxit quantum ad originem: quia praedicti philosophi
            omnes formas substantiales esse a principio separato posuerunt; tam animam sensibilem,
            quam formam lapidis vel ignis. Alii vero, ut Aristoteles et Commentator ejus, qui ponunt
            formas alias materiales ex potentia materiae educi virtute agentium naturalium, ponunt
            etiam animam sensibilem et vegetabilem ex traduce esse, eo quod esse formarum naturalium
            non est ipsarum absolute, sed ipsorum compositorum: non enim per se possunt subsistere:
            et ideo ipsis formis per se loquendo non acquiritur esse, sed substantiis compositis;
            unde forma per se loquendo neque fit neque generatur, sed compositum. Et quia omne quod
            generatur, generatur ex sibi simili; ideo oportet quod generans vel inducens ad formam
            sit compositum ex materia et forma, et non forma tantum, vel substantia separata; et in
            hoc sustentatur Aristoteles in 7 Metaphys., et per eamdem rationem ostendit in 16 de
            animalibus, animam vegetabilem et sensibilem non ab extrinseco esse, ostendens eas esse
            formas materiales ex hoc quod operationes exercent mediante corpore: quod enim habet
            esse absolutum a materia, habet etiam operationem a materia absolutam. Et ideo vult quod
            omnia principia vel virtutes quarum operationes non exercentur sine corpore, non sint ab
            extrinseco, sed ab agente corporali: et quod intellectus solus sit ab extrinseco: quia
            ejus operatio est sine corpore, et etiam ejus esse absolutum est; unde sibi debetur
            factio non tantum per accidens, sed etiam per se, ut esse incipiat, et oportet tunc quod
            hic sit secundum modum sibi competentem, et a principio separato. Alii vero philosophi
            attenderunt ad ipsas formas, ac si eis per se fieri deberetur; et ideo posuerunt omnes
            formas esse a principio formali separato. Sed positio Aristotelis multo rationabilior
            est: quia nihil incipit vel fit vel generatur nisi secundum modum quo esse habet: et
            ideo concedimus animam sensibilem et vegetabilem ex traduce esse. Modus autem
            traductionis talis est; cum enim omne agens univocum et proximum inducat speciem suam in
            patiente, et cibus, secundum quod est patiens et alteratum, in nutrimentum corporis
            cedat (quia nutrit secundum quod est potentia caro, ut in 1 de Gener., text. 39 et in de
            anima a text. 45 usque ad 50 dicitur), oportet quod in fine speciem et virtutem
            nutrimenti recipiat. Ante ergo ultimam assimilationem, quando efficitur actu pars
            determinata, ut caro vel os, est in eo virtus speciei indeterminate ad hoc vel illud:
            quia determinatio ad hoc vel illud est secundum propriam virtutem determinatae partis:
            et ideo cum semen sit residuum ultimi cibi propinquissimi ad ultimam conversionem, est
            in eo potentia totum et non actu aliqua pars: ante vero quam resolvatur per actum
            virtutis generativae separatum a reliquo sui generis, est in eo potentia illa
            indistincta sicut forma totius non est in parte nisi in potentia: quando autem
            separatur, efficitur actu habens talem potentiam vel formam: sicut etiam videmus in
            animalibus annulosis, in quibus, secundum philosophum, una est anima in actu, et plures
            in potentia; unde quando dividuntur, efficitur quaelibet pars animata habens animam
            distinctam: in hoc tamen differunt, quia propter parvam differentiam organorum in illis
            animalibus pars est fere toti consimilis; et ideo in parte remanet anima perfecta, sicut
            erat in toto: semen autem decisum nondum est actu simile toti, sed in potentia
            propinqua: et ideo non remanet post divisionem animae in actu, sed in potentia: propter
            quod dicitur 2 de anima, quod semen in potentia vivit et non actu. Haec autem potentia
            non est passiva in semine maris sicut dicimus ligna et lapides esse in potentia domus
            (sic enim est potentia in menstruo mulieris), sed est potentia activa, sicut dicimus
            formam domus in mente artificis esse potentia domum; unde arti comparat eam philosophus
            in 17 de animalibus; et hanc potentiam Avicenna et Commentator in 7 Metaphysic. vocant
            virtutem formativam: quae quidem virtus quantum ad modum operandi media est inter
            intellectum et alias vires animae. Aliae enim vires utuntur in suis operationibus
            determinatis organis: intellectus autem nullo: haec autem utitur aliquo corporali in sua
            operatione quod nondum habet determinatam speciem. Subjectum autem et organum hujus
            virtutis est spiritus vitalis inclusus in semine; unde ad continendum hujusmodi spiritum
            semen est spumosum, et haec est causa albedinis ejus. Huic autem spiritui conjungitur
            virtus formativa, magis per modum motoris quam per modum formae, etsi forma ejus aliquo
            modo sit; unde dicit Commentator in 7 Metaphys., quod includitur in semine virtus illa
            quodammodo sicut uniuntur motores orbibus. Illi autem corporali spiritui conjungitur
            triplex calor: scilicet calor elementaris, qui est sicut instrumentum resolvens et
            consumens et hujusmodi operans; et calor animae, qui est vivificans; et calor caeli
            cujus virtute movet ad speciem determinatam: et virtute hujus triplicis caloris, virtus
            formativa convertit materiam a muliere praeparatam in substantiam membrorum per modum
            quo est transmutatio corporis in augmento ut 15 de animalibus dicitur; et secundum quod
            proceditur in perfectione organorum, secundum hoc anima incipit magis ac magis actu esse
            in semine, quae prius erat in potentia: ita quod conceptum primo participat opera vitae
            nutritivae, et tunc dicitur vivere vita plantae; et sic deinceps, donec perveniat ad
            completam similitudinem generantis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e268">Ad primum ergo dicendum, quod anima sensibilis nullo modo est hoc aliquid: quia nec
            habet aliquam partem sui per quam individuetur: nec habet esse subsistens et absolutum,
            cum nulla ejus operatio sit nisi mediante corpore; nec hoc ipsum quod est moveri motu
            progressivo, facit sine organo corporali. Est enim duplex virtus motiva: una imperans,
            et altera imperata. Imperans est virtus appetitiva sensitiva, cujus actus constat quod
            non est sine organo corporali. Virtus autem motiva imperata et exequens motum est vis
            quaedam musculis et lacertis affixa, ad quorum motum totum corpus movetur. Et sic patet
            quod in motu animalis haec operatio quae est movere, non est animae sensitivae secundum
            se, sed mediante organo corporali; unde non sequitur quod esse absolutum habeat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e272">Ad secundum dicendum, quod ex actione qualitatum elementarium sequitur aliquid
            dupliciter. Uno modo ex ipsis secundum se, sicut sapor et odor, durum et molle, et alia
            quae determinantur in 4 Meteor.: et sic nec anima sensibilis nec aliqua forma
            substantialis ex actionibus earum sequitur: quia sequeretur quod formae substantiales ex
            necessitate materiae inducerentur, ut Empedocles dixit. Alio autem modo sequitur aliquid
            ex eis sicut ex instrumentis, ut dicit philosophus in 2 de anima, quod ignis in motu
            augmenti est sicut instrumentum regulatum, sed principaliter agens et regulans est
            virtus animae dirigens in determinatam quantitatem. Et similiter dico, quod ex
            actionibus qualitatum activarum consequitur anima sensibilis et aliae formae
            substantiales secundum quod in eis ut instrumentis manet virtus animae, vel alterius
            substantialis formae et ipsius caeli; et ideo non oportet, cum non agant in virtute sua
            tantum, quod ex actionibus earum nihil sequatur ultra earum speciem: quia ex motu
            instrumenti sequitur effectus secundum rationem principalis agentis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e275">Ad tertium dicendum, quod supposito secundum fidem nostram quod caelum sit corpus
            inanimatum, nihilominus tamen ponimus quod motus ejus sit ab aliqua substantia
            spirituali sicut motore: et cum motus sit actus motoris et mobilis, oportet quod in motu
            non tantum relinquatur virtus corporalis ex parte mobilis, sed etiam virtus quaedam
            spiritualis ex parte motoris: et quia motor est vivens nobilissima vita, ideo non est
            inconveniens, si motus caelestis, inquantum est in eo intensio et virtus motoris, per
            modum quo virtus agentis principalis est in instrumento, est causa vitae materialis,
            qualis est per animam sensibilem et vegetabilem.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e278">Ad quartum dicendum, quod quamvis homo et equus in hoc conveniant quod est sensibile,
            non tamen oportet quod anima sensibilis sit unius rationis in homine et equo: quia homo
            et equus non sunt unum animal in specie; unde in homine anima sensibilis est multo
            nobilior quam in aliis animalibus quantum ad principales actus, ut patet in actibus
            interiorum sensuum, et in operatione tactus, qui est principalis sensus: in omni enim
            toto potestativo potentia inferior superiori conjuncta perfectior invenitur; ut potestas
            praepositi multo excellentior est in rege. Anima autem sensibilis in homine per
            essentiam conjungitur animae rationali; et ideo totum est per creationem. Sed tamen
            modus traductionis seminis est similis in homine et in aliis animalibus; quia in semine
            hominis est etiam virtus formativa, sicut in animalibus; sed quia actio illius virtutis
            est materialis, ut dictum est, non potest actio ejus pertingere ad essentiam
            immaterialem; sed tamen per actionem hujus virtutis primo consequitur conceptus vitam
            nutritivam et postea vitam sensitivam. Sed quia, ut Avicenna dicit, in hoc processu sunt
            plurimae generationes et corruptiones, sicut quod semen convertitur in sanguinem, et sic
            deinceps; quando venitur ad secundam perfectionem, prima perfectio non manet eadem
            numero, sed acquiritur simul cum acquisitione secundae; et sic patet quod in infusione
            animae rationalis homo simul consequitur in una essentia animae animam sensitivam et
            vegetativam; et priores perfectiones non manent eaedem numero.</p>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e281">Ad quintum dicendum, quod in animalibus generatis ex putrefactione virtus caeli, ut
            Commentator dicit in 7 Metaph., supplet locum virtutis formativae in semine: hujusmodi
            enim animalia propter sui imperfectionem non requirunt tot ad sui generationem sicut
            animalia perfectiora, in quibus oportet quod cum virtute caelesti adsit in semine virtus
            animae a patre derivata: est enim virtus caelestis in omnibus corporibus inferioribus
            sicut virtus motoris in moto, ut inducat unumquodque in speciem secundum materiae
            dispositionem: et hae virtutes caelestes in elementis receptae vocantur a philosopho in
            16 de animalibus virtutes animae, quibus omnia elementa plena dicit, eo quod hujusmodi
            virtutes sunt sufficientes ad animationem materiae, si pertingat ad aliquam complexionis
            aequalitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d18q2-Dd1e286">
          <head xml:id="ta-l2d18q2-Hd1e288">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l2d18q2-d1e291"><quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e292">Aut si de pedibus, ad servitutem subjicienda</quote>. Non videtur esse verum per
            hoc quod dicitur Gen. 3, 16: <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e295">sub viri potestate eris</quote>. Et dicendum quod
            hoc in poenam mulieris inobedientis inductum est. Vel dicendum quod non est sub
            potestate viri per modum servitutis, sed per modum gubernationis. <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e298">Ideoque potius
              de illo addito quam de ipsa costa mulier facta deberet dici</quote>. Haec conclusio
            non sequitur: cujus ratio in objectionibus dicta est. <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e301">Eo sane miraculo quo postea
              de quinque panibus a Jesu caelesti benedictione multiplicatis quinque millia hominum
              satiata sunt</quote>. Haec similitudo etiam ad probandum ejus propositum non valet:
            quia Augustinus eo modo multiplicationem illam factam dicit, super Joan., sicut ex
            paucis granis crescunt multae segetes: quod quidem per attractionem humoris a terra
            certum est fieri. <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e304">Cum Angelorum ministerio facta sit mulieris formatio, non est
              eis tamen tribuenda creationis potentia</quote>. Quod quidem ministerium esse potuit
            in separatione costae, et in congregatione materiae, ex cujus conditione corpus mulieris
            formatum est. <quote xml:id="ta-l2d18q2-Qd1e307">Tamen propter effectus diversos pluraliter dicit Augustinus causas
              primordiales omnium rerum in Deo esse</quote>. Et hoc est secundum quod dicuntur
            plures ideae secundum diversos respectus ad creaturas, ut supra in 1 libro dictum
            est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>