<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Distinctio 31, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Librum II, Distinctio 31, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-18">March 18, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-18">March 18, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d31q1">
        <head xml:id="ta-l2d31q1-Hd1e89">Librum II, Distinctio 31, Quaestio 1</head>


        <div xml:id="ta-l2d31q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d31q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e97">Ostenso quod peccatum originale est, et quid sit, hic prosequitur quasdam conditiones
            ipsius; et dividitur in partes tres: in prima determinat de peccato originali quantum ad
            ejus principium, ostendens quomodo traducatur; in secunda determinat de eo quantum ad
            ejus terminum, ostendens quomodo per Baptismum remittatur, 33 dist.: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e99">quoniam
              supra dictum est, originale peccatum esse vitium concupiscentiae (...) superest
              investigare quomodo in Baptismo dimittatur</quote>; in tertia determinat de eo quantum
            ad ejus numerum, inquirens, an sit unum, vel plura, dist. 33, ibi: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e102">praedictis
              adjiciendum videtur an peccata praecedentium patrum ad parvulus transeant</quote>.
            Prima dividitur in duas: in prima ostendit modum quo peccatum originale traducitur; in
            secunda movet contra hoc quamdam dubitationem, ibi: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e105">sed ad hoc opponitur hoc
              modo</quote>. Prima dividitur in duas: in prima determinat modum quo peccatum
            originale in nos pervenit; in secunda ex ipso modo concludit rationem nominis, ibi:
              <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e108">jam ostensum est quid sit originale peccatum</quote>. Prima dividitur in tres:
            in prima movet quaestionem, utrum scilicet peccatum originale per traductionem carnis in
            nos deveniat; in secunda excludit sententiam illorum qui per traductionem animae
            peccatum originale in nos devenire dicebant, ibi: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e111">putavere quidam, secundum
              animam trahi peccatum originale</quote>; in tertia ostendit qualiter secundum
            traductionem carnis originale peccatum traducatur, ibi: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e115">est enim peccatum
              originale, ut supra diximus, concupiscentia, non quidem actus, sed vitium</quote>. Et
            dividitur in partes tres: in prima ostendit quod propter foeditatem quae est in carne,
            cum traductione carnis simul culpa vel poena traducitur; in secunda inquirit de illa
            foeditate quid sit, utrum scilicet culpa, vel poena, ibi: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e118">hic quaeri solet, utrum
              causa peccati originalis (...) culpa sit, vel poena, sive aliquid aliud</quote>; in
            tertia ostendit quomodo illi qui ab hac foeditate purgati sunt, peccatum originale
            transmittere possunt, ibi: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e121">ne autem miremur, et intellectu turbemur (...)
              diversarum similitudinum inductione id posse fieri insinuat Augustinus</quote>. Hic
            quaeruntur duo. Primo de traductione originalis peccati. Secundo de subjecto ejus. Circa
            primum quaeruntur duo: 1 utrum per traductionem carnis originale peccatum traducatur; 2
            utrum in omnes homines necessarium sit originale peccatum transire.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d31q1-Dd1e126" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d31q1-Hd1e128">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d31q1-Hd1e131" type="questionTitle">Utrum originale peccatum possit transire in posteros per
            originem carnis</head>

          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e134">Ad primum sic proceditur. Videtur quod per originem carnis peccatum originale a primo
            parente in posteros transire non possit. Actio enim personae non extendit se ad naturam:
            quia persona inferior et minus est potens quam natura in qua subsistit. Sed origo carnis
            debetur ipsi naturae, cum generatio sit ordinata ad conservationem speciei, et non
            individui. Ergo peccatum primi parentis per originem carnis in posteros transire non
            potuit: quia hoc esse non potuit nisi per actionem personae natura inficeretur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e137">Praeterea, contrariorum oportet esse idem subjectum. Sed infectio culpae perfectioni
            virtutis opponitur. Cum ergo semen subjectum virtutis esse non possit, nec infectioni
            culpae subjici poterit. Caro autem non traducitur nisi mediante semine. Ergo per modum
            istum mediante semine non poterit per traductionem carnis originale peccatum
            traduci.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e140">Si dicatur, quod per libidinem coitus semen inficitur, et illa infectio est causa
            culpae originalis; contra. Libido, secundum Augustinum, dicitur improba voluntas. Sed
            improba voluntas peccatum est. Ergo si ratione libidinis culpa originalis causatur in
            nato, tunc natus traheret peccatum originale a proximo parente, et non a primis
            parentibus; et hoc est contra id quod infra Magister determinat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e144">Praeterea, illa infectio seminis defectus quidam est. Omnis autem defectus in nobis
            videtur vel culpa vel poena esse. Aut igitur est culpa, aut poena. Culpa non potest
            esse, quia semen subjectum culpae esse non potest: nec etiam poena, quia poena culpam
            praecederet, et culpa ex poena causaretur, quod est inconveniens. Ergo nullo modo potest
            ex infectione seminis peccatum originale in generato causari.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e147">Praeterea, etiam post Baptismum, quamvis originalis culpa deleatur, remanet tamen
            concupiscentia in corpore per modum poenae. Si ergo infectio concupiscentiae in semine
            animam inficere posset culpa originali, etiam postquam homo a peccato originali mundatus
            esset, per concupiscentiam in corpore remanentem anima similiter inficeretur; et ita
            peccatum originale de necessitate rediret; quod est inconveniens: quia oporteret etiam
            de necessitate et poenam ejus redire, quae est carentia visionis divinae. Ergo non est
            possibile quod infectio seminis infectionem culpae in anima causet.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e150">Sed contra est quod apostolus dicit ad Rom. 5, 12: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/rom5_12">per unum hominem peccatum in
              mundum intravit</quote>. Sed non potuit ex uno homine humanum genus infici, nisi eo
            modo quo totum genus humanum ex uno homine processit. Hoc autem fuit per originem
            carnis. Ergo hoc modo peccatum originale a primis parentibus in nos transit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e156">Praeterea, sicut se habet personale peccatum ad actum personae; ita se habet peccatum
            naturae ad actum naturae. Sed peccatum personale, idest actuale, ex actu personae
            causatur. Ergo et peccatum naturae, scilicet originale, ex actu naturae in nobis
            efficitur. Sed actus naturae est actus generationis, per quem ipsa natura speciei
            salvatur. Ergo per actum generationis peccatum originale in nos transit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e159">Respondeo dicendum, quod in progressu originalis talis ordo servatur quod persona
            naturam infecit per actum peccati; et naturae infectio in personam secundario transivit,
            quae a persona peccante propagatur: quod qualiter sit, videndum est. Sicut enim prius
            dictum est, hoc Deus humanae naturae in sui principio supra conditionem suorum
            principiorum contulerat, ut esset in ratione rectitudo quaedam originalis justitiae quam
            sine aliqua resistentia inferioribus viribus imprimere posset; et quia hoc gratis
            collatum fuerat, ideo juste per ingratitudinem inobedientiae subtractum est; unde factum
            est ut primo homine peccante, natura humana quae in ipso erat, sibi ipsi relinqueretur,
            ut consisteret secundum conditionem suorum principiorum; et per modum istum ex actu
            personae peccantis in ipsam naturam defectus transivit. Et quia natura deficiens ab eo
            quod gratis impensum erat non potest causare hoc quod supra naturam collatum erat, cum
            nihil agat ultra suam speciem; ideo sequitur quod ille qui generatur ab habente naturam
            hoc modo deficientem, naturam in simili defectu suscipiat: quia actus personae secundum
            conditionem suae naturae procedit, et ultra non se extendit. Inde est quod defectus in
            ipsam personam generatam redundat. Sed ratio culpae inde venit, quia illud quod collatum
            fuit gratis Adae, scilicet originalis justitia, non fuit sibi collatum personaliter, sed
            inquantum talem naturam habebat, ut omnes scilicet in quibus talis ab eo accepta natura
            inveniretur, tali dono potirentur; et ideo cum propagatione carnis etiam illa originalis
            justitia propagata fuisset. In potestate ergo naturae erat ut talis justitia semper in
            ea conservaretur: sed per voluntatem personae existentis in natura factum est ut hoc
            perderetur; et ideo hic defectus comparatus ad naturam, rationem culpae habet in omnibus
            in quibus invenitur communis natura accepta a persona peccante: et quia per originem
            carnis defectus iste naturali generatione traducitur simul cum natura; ideo etiam et
            culpa originalis per originem carnis traduci dicitur: et quia per voluntatem personae
            ratio culpae ad naturam transit, ideo dicitur persona naturam infecisse. Quia vero in
            personis aliis est originale peccatum a prima persona generantis, non est ratio culpae
            ex ipsis, cum non propria voluntate peccatum tale incurrant; sed inquantum talem naturam
            cum ratione culpae recipiunt. Inde est quod secundo natura personam inficere dicitur:
            inde etiam est quod ista infectio ex inordinata voluntate primi parentis, in ipso quidem
            primo parente fuit dupliciter: scilicet per modum peccati actualis, inquantum eam per
            propriam voluntatem contraxit; et etiam ulterius per modum peccati naturalis, inquantum
            natura in eo infecta est; in sequentibus autem non est nisi peccatum naturale.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e162">Ad primum ergo dicendum, quod quamvis natura absolute considerata immobilis sit, tamen
            secundum esse suum considerata, oportet quod ad variationem personae varietur per
            accidens: constat enim quod deficiente hoc homine, deficit humana natura quae in ipso
            est; et ita etiam peccatum personale Adae in naturam humanam transivit, secundum quod in
            ipso esse habebat; ipso enim peccante privatus est his quae sibi ratione naturae suae
            gratis concessa erant: et eo privato, etiam natura privata fuit ut in ipso erat, et per
            consequens in aliis qui ab ipso naturam accepturi erant.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e166">Ad secundum dicendum, quod semen non est actu subjectum culpae, sed virtute tantum; hoc
            modo enim se habet semen ad peccatum originale sicut ad naturam humanam; unde sicut in
            semine non est natura humana nisi in virtute; ita etiam nec originalis culpa: quia per
            virtutem quae est in semine, generatio ad naturam humanam terminatur infectam originali
            peccato.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e169">Ad tertium dicendum, quod libido tribus modis dicitur. Uno modo secundum quod consistit
            in actu voluntatis, illicite et inordinate aliquid desiderantis; et hoc modo libido est
            actuale peccatum. Alio modo dicitur libido quae consistit magis in delectatione
            sensualitatis, et praecipue in actu generativae, ubi superexcedit delectatio; et sic est
            quiddam ex peccato derelictum, non quia sine peccato non esset delectatio, sed quia
            inordinata non esset, quod nomen libidinis importat. Tertio modo potest sumi libido
            quasi habitualiter pro illa inordinatione virium nimia, ex qua est in nobis pronitas ad
            inordinate concupiscendum. A prima igitur libidine mens cujuslibet justi generantis
            liberatur, cum contingat actum matrimonialem sine omni culpa et mortali et veniali
            exerceri; unde constat quod non intelligitur illa libido transmittere originale peccatum
            in prolem; nec iterum illa quae est inordinata delectatio sensualitatis: etsi enim per
            miraculum a tali inordinatione delectationis coitus aliquorum purgaretur, nihilominus
            eorum nati peccatum originale contraherent. Unde patet quod libido tertio modo dicta,
            intelligitur esse peccati originalis causa: omne enim generans generat sibi simile in
            natura; unde cum haec sit conditio naturae humanae justitia originali destitutae, ut
            talis inordinatio virium animae in ea existat, constat quod etiam talis conditio in
            prole remanebit. Et si fervor coitus inveniatur dici causa originalis peccati, hoc non
            propter se dicitur, sed inquantum est signum ejus quod est sui causa; quia ex
            inordinatione virium inordinata delectatio in coitu procedit, quasi signum, et effectus
            causam suam indicans.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e172">Ad quartum dicendum, quod illa infectio quae est in semine, sicut non habet rationem
            culpae, proprie loquendo, ante infusionem animae, ita nec poenae: oportet enim esse idem
            subjectum culpae et poenae; et ideo sicut in rebus irrationalibus non proprie est poena,
            quae de se ordinem ad culpam habet, ita etiam nec in semine poena potest esse; sed est
            defectus quidam, inquantum similitudo naturae generantis in semine virtualiter manet,
            per modum etiam quo lepra in semine leprosi non est aegritudo. Si tamen poena esset,
            posset esse causa culpae, non inquantum hujusmodi, sed secundum quod ex culpa causatur:
            virtus enim causae manet in effectu; unde quia per peccatum primi hominis ista infectio
            consecuta est in tota natura humana, ideo ubi invenitur subjectum susceptivum culpae,
            habet rationem culpae in actu, sicut in puero jam nato; ubi vero hoc non invenitur,
            manet in tali infectione virtus culpae, ut sic causa culpae esse possit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e175">Ad quintum dicendum, quod cum peccatum originale, per se loquendo, sit naturae vitium,
            non potest causari per id quod est personae per se, sed solum per id quod naturae
            debetur. Conservatio autem conjunctionis corporis ad animam, pertinet specialiter ad
            esse hujusmodi personae in natura humana subsistentis; et ideo talis conjunctio
            infectionem originalis peccati non facit in anima, nisi adjungatur aliquid quod per se
            ad naturam pertineat; et hoc est actus generationis, qui per se naturae conservandae
            debetur: et ideo ex concupiscentia quae remanet post Baptismum non inficitur iterato
            anima illius qui baptizatus est, sed per generationem in filium suum traducitur, ut in
            originali nascatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d31q1-Dd1e179" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d31q1-Hd1e181">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d31q1-Hd1e184" type="questionTitle">Utrum sit necesse omnes homines nasci in peccato
            originali</head>

          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e187">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod non sit necesse omnes homines in peccato
            originali nasci. Baptismus enim reddit regeneratis per ipsum, hoc quod per Adam perditum
            fuit; quia donum Christi excedit delictum Adae, ut dicitur Rom. 5. Sed si Adam non
            peccasset, homines in peccato originali filios non generassent. Ergo et homines
            baptizati in filios peccatum originale non transmittunt.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e190">Praeterea, mors est poena originali peccato debita. Ergo ubi non erit mors, ibi non
            erit originale. Sed Hieronymus ponit quosdam in fine mundi non morituros. Ergo videtur
            quod illi in originali non nascantur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e193">Praeterea, sicut Deus ex costa viri mulierem formavit, ita etiam potens est nunc ex
            digito hominis, vel alio membro, corpus humanum formare. Constat autem quod ille qui sic
            formatus esset, non descenderet ex Adam secundum rationem seminalem. Cum igitur haec
            fuerit causa, ut Augustinus, dicit, quare Christus originale non contraxit, quia non
            fuit in Adam peccante secundum seminalem rationem, videtur quod iste originale non
            habebit; et ita non est necessarium in omnes originale transire.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e197">Praeterea, si muliere peccante, quae ante virum peccavit, vir liberi arbitrii
            remansisset, poterat etiam non peccare. Sed si Adam non peccasset, etiam muliere
            peccante, non fuissent ex eis homines in originali geniti. Ergo cum hoc fuerit
            possibile, non est necessarium ut peccatum parentis primae, scilicet Evae, in omnes
            posteros ejus transeat.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e200">Praeterea, ut Augustinus dicit in littera, concupiscentia libidinis quae est in actu
            coitus, originale peccatum causat. Sed qualitercumque sumatur concupiscentia, potens est
            Deus ab ea hominem liberare per miraculum. Ergo contingit aliquem sine peccato originali
            nasci.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e203">Sed contra est quod apostolus Rom. 5, 12, dicit: <quote xml:id="ta-l2d31q1-Qd1e205" source="http://scta.info/resource/rom5_12">peccatum in omnes homines
              transit</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e209">Praeterea, ille qui non est peccato obnoxius, redemptione non indiget. Si ergo esset
            aliquis qui non in peccato originali nasceretur, praeter Christum, inveniretur aliquis
            qui redemptione facta per Christum non indigeret; et sic Christus non esset caput omnium
            hominum, quod non est conveniens secundum fidem. Ergo nec ponere quod aliquis sine
            peccato originali nasci possit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e212">Respondeo dicendum, quod necessarium est omnes qui ex Adam generantur per viam coitus,
            peccatum originale trahere. Cujus ratio ex dictis accipi potest. Ad esse enim originalis
            duo concurrunt, scilicet defectus quidam, principia naturae humanae consequens; et
            iterum quod fuerit in potestate naturae ut isto defectu careret vel non, sine quo ratio
            culpae in hoc defectu non esset. Utrumque autem necessarium est inveniri in illis qui ex
            Adam per modum dictum generantur. Si enim defectus ille non traduceretur, non posset
            contingere nisi per hoc quod natura generantis perfecte reintegrata esset; non enim
            potest contingere ut virtute naturae deficientis aliquid in natura non deficiens
            generetur. Natura vero humana in statu hujus viae non reintegratur quantum ad id quod
            naturae est, etsi per gratiam reintegratur quantum ad hoc quod ad personam pertinet; sed
            in futuro perfecte reintegrabitur in beatis. Unde oportet quod secundum totum decursum
            hujus vitae, defectus iste ex parentibus in filios propagetur. Similiter etiam et ratio
            voluntarii, quae culpam causabat in natura, in omnes homines qui ab Adam naturam
            accipiunt, transit. Erat enim, ut supra dictum est, tali conditione sibi justitia
            originalis concessa, ut omnes qui ab eo naturam humanam acciperent, simul cum natura et
            justitiam consequerentur; unde quod illi qui ab ipso nati sunt, tali justitia careant,
            ex voluntate ipsius Adae consecutum est; unde ratio voluntarii in omnes qui ab eo
            naturam humanam accipiunt, simul cum defectu transit; et quia genitum naturam recipit a
            generante, et patiens ab agente; ideo omnes qui secundum seminalem rationem, quae est
            virtus activa, ab Adam descendunt, oportet quod in culpa originali nascantur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e215">Ad primum ergo dicendum, quod redemptio Christi totum nobis reddit quod in Adam
            perdidimus; non tamen simul, sed unumquodque tempore suo: non enim per Christum in
            primum statum innocentiae perducimur, ut simus immortales in hac vita, sicut et Adam
            fuit; sed hoc per Christum in patria consequi speramus: et ideo per Baptismum et alia
            sacramenta quae ex passione Christi virtutem sortiuntur, expurgatur homo quantum ad id
            quod personae est, et etiam quantum ad naturam in his quae personae sunt comparata, ut
            ipse homo in actibus personalibus peccato non serviat; sed non quantum ad naturam in his
            quae per se naturae debentur; et ideo oportet ut per actum etiam naturae infectio
            originalis in prolem transeat, quamvis etiam pater sit a culpa originali immunis,
            secundum quod ad personam suam spectat. Sicut enim peccatum originale quilibet trahit
            particulari generatione sua, et non per generationem patris sui; ita etiam oportet quod
            et mundationem suam consequatur per specialem regenerationem suam; et non per hoc quod
            pater suus regeneratus est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e219">Ad secundum dicendum, quod hoc non conceditur ab omnibus, quod aliqui in fine mundi
            inveniantur qui non moriantur; immo Augustinus et Ambrosius contrarium dicunt, et dictum
            Hieronymi Magister exponit in 43 dist. 4 libri hoc modo, quod dicantur illi qui
            invenientur vivi, non mori, ex eo quod statim resurgent, et mors eorum brevissimo
            tempore erit. Si tamen detur quod non morientur, non sequitur quod sine culpa originali
            nascantur. Hoc enim ex speciali dispensatione Dei agetur ut hanc poenam remittat ex sua
            liberalitate; quia voluntas et potestas ejus non est subdita ordini culpae ad poenam,
            sicut nec ordini naturalis causae ad effectum: potest enim facere, et facit quandoque
            Deus ut ignis non comburat, ut in tribus pueris patet, Daniel. 3; unde non est
            inconveniens, si faciat ut nati in originali non moriantur: et praecipue cum mori in
            actu non sit directe poena originali respondens, sed necessitas moriendi. Illi autem
            homines necessitatem moriendi in natura sua habebunt; sed hac positione facta, ab hac
            necessitate naturae per specialem gratiam liberabuntur, sicut necesse est secundum
            causas inferiores ignem comburere, a qua tamen necessitate pueri in camino per gratiam
            liberati sunt.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e222">Ad tertium dicendum, quod si aliquis divina virtute ex digito formaretur, originale non
            haberet; haberet nihilominus omnes defectus quos habent qui in originali nascuntur,
            tamen sine ratione culpae: quod sic patet. Poterat Deus a principio quando hominem
            condidit, etiam alium hominem ex limo terrae formare, quem in conditione naturae suae
            relinqueret, ut scilicet mortalis et passibilis esset, et pugnam concupiscentiae ad
            rationem sentiens; in quo nihil humanae naturae derogaretur, quia hoc ex principiis
            naturae consequitur. Non tamen iste defectus in eo rationem culpae et poenae habuisset;
            quia non per voluntatem iste defectus causatus esset. Similiter dico, quod in isto qui
            ex digito generatur, tales defectus essent, si principiis suae naturae relinqueretur,
            nisi dominus gratis hoc sibi vellet conferre quod primo homini contulit, nec isti
            defectus ex voluntate primi hominis procederent quia defectus non causantur ex voluntate
            primi parentis nisi in eis qui ab eo naturam accipiunt. Non autem aliquis accipit
            naturam a materia, sed ab agente; unde cum iste sit ab Adam solum materialiter, non
            autem sicut a principio activo ab eo descendat, constat quod naturam humanam ab eo non
            accipit, nec culpam originalem per eum incurrit, nec praedictos defectus: et ideo
            rationem culpae vel poenae non habebunt, cum non comparentur ad voluntatem sicut ad
            causam.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e225">Ad quartum dicendum, quod si mulier peccasset, viro non peccante, forte illa in peccato
            suo mortua fuisset, et Deus viro aliam uxorem providisset. Si tamen ex ea filios
            genuisset, dicitur, quod illi filii passibilitatem et defectus corporales contraxissent;
            non autem originalem culpam, et defectus qui sunt ex parte animae. Cujus ratio in
            evidenti est; quia secundum philosophum in 4 de Animal., cap. 2, corpus non est nisi ex
            femina; anima autem est ex mari, non ita quod anima rationalis traducatur, sed quia in
            semine est virtus formativa, per quam in aliis animalibus inducitur anima sensibilis, in
            homine vero organizatur corpus, et praeparatur ad receptionem animae rationalis. Si
            autem e converso Adam peccasset, muliere non peccante, filii ex utroque concepti
            utrumque haberent, et defectus animae et corporis; quia ex defectu animae etiam defectus
            corporis causantur: deficiente enim priore, necesse est et posterius deficere; sed non
            convertitur.</p>
          <p xml:id="ta-l2d31q1-d1e228">Ad quintum dicendum, quod hoc non posset esse ut concupiscentia habitualis, quae in
            deordinatione virium animae consistit, tolleretur ex toto, nisi natura penitus
            reintegraretur: et hoc quidem nulli dubium est quin Deus facere posset: et si hoc
            fieret, proculdubio geniti sine originali nascerentur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>