<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 34, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 34, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d34q2">
        <head xml:id="ta-l1d34q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>

        <div xml:id="ta-l1d34q2-Dd1e92" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d34q2-Hd1e94">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d34q2-Hd1e97" type="question-title">Utrum potentia convenienter attribuatur patri, sapientia filio,
            bonitas spiritui sancto</head>

          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e100">Deinde quaeritur de appropriatione quae in littera ponitur. Videtur enim quod sit
            incompetens. Virtus enim ad potentiam pertinet. Sed virtus appropriatur filio, 1
            Corinth. 1, 24: <quote xml:id="ta-l1d34q2-Qd1e102" source="http://scta.info/resource/Icor1_24@7-9">Christum Dei virtutem</quote>. Ergo potentia non debet
            appropriari patri, sed filio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e106">Praeterea, principium enuntiationis vel pronuntiationis verbi, est ipsa sapientia. Sed
            dicere verbum, quod est filius, pertinet ad patrem, qui est principium ejus. Ergo
            sapientia debet appropriari patri potius quam filio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e109">Item, sicut filius procedit per modum intellectus ut verbum, ita etiam per modum
            naturae ut filius. Si ergo sapientia appropriatur filio, quia procedit per modum
            intellectus; eadem ratione debet sibi appropriari natura, quia procedit per modum
            naturae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e113">Praeterea, secundum Dionysium, bonum est diffusivum sui ipsius, et est quasi principium
            fontale omnis emanationis divinae bonitatis. Sed esse fontale principium convenit patri.
            Ergo bonitas debet patri appropriari.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e116">Contra est quod in littera dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e119">Respondeo dicendum, quod nomina personarum dicuntur et de divinis et de rebus creatis,
            non quidem univoce, sed per prius et posterius; unde secundum alium modum est paternitas
            et filiatio in creaturis et in divinis, et ideo appropriatio potest fieri dupliciter:
            uno modo, considerando rationes nominum secundum quod de creaturis dicuntur; et ita
            appropriatio semper debet fieri per contrarium, ut modus creaturae a creatore
            excludatur; alio modo, considerando rationes nominum secundum quod in divinis
            inveniuntur; et ita debet appropriatio fieri per similitudinem ad proprium, ut supra, 31
            distinct., qu. 2, art. 1, dictum est. Utroque autem modo conveniens est ista
            appropriatio. Si enim considerentur rationes horum nominum secundum modum quo
            inveniuntur in creaturis, inveniuntur per contrarium facta: quia apud nos invenitur
            infirmitas in patribus propter senectutem; unde patri caelesti potentia attribuitur:
            invenitur imperitia in filiis propter juventutis motus, et propter inexperientiam; et
            ideo filio Dei sapientia attribuitur. Sed nomen spiritus apud nos pertinere solet ad
            quamdam rigiditatem et inflationem, vel impetuositatem; unde dicitur Isai. 2, 22:
              <quote xml:id="ta-l1d34q2-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/is2_22@1-9">quiescite ab homine cujus spiritus in naribus ejus</quote>; et ideo spiritui
            sancto bonitas attribuitur; et hic modus tangitur in littera. Si autem accipiantur
            rationes nominum prout in divinis sunt, sic etiam poterit fieri per assimilationem ad
            propria; ut patri qui est fontale principium totius divinitatis, potentia ascribatur,
            quae in ratione sua principium includit: est enim potentia principium transmutationis,
            ut in 5 Metaph. dicitur: et quia filius procedit per modum intellectus, qui sapientia
            perficitur, attribuitur sibi sapientia; et quia spiritus sanctus procedit per modum
            voluntatis, cujus objectum est bonitas, ideo sibi appropriatur bonitas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e125">Ad primum igitur dicendum, quod virtus non nominat potentiam absolute, sed perfectionem
            potentiae; unde dicit philosophus, quod virtus est ultimum in re de potentia. Sic ergo
            potest tripliciter virtus considerari: vel secundum quod in potentia radicatur, et sic
            patri potest appropriari, sicut et potentia: vel inquantum est id per quod potentia in
            actum exit, et ita filio appropriatur, per quem pater operari dicitur; unde et filius
            brachium patris dicitur, Job 40, 4: <quote xml:id="ta-l1d34q2-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/iob40_4@2-6">si habes brachium sicut Deus</quote>, ut
            Gregorius exposuit. Vel inquantum circa opus bonitatem imponit, unde dicitur 2 Ethic.,
            quod virtus est quae bonum facit habentem, et opus ejus bonum reddit, et ita
            appropriatur spiritui sancto, sicut et bonitas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e131">Ad secundum dicendum, quod sapientia ad verbum potest comparari tripliciter: vel sicut
            idem, vel sicut prius, vel sicut posterius, ita in divinis sicut in humanis. Cum enim
            verbum dicat quamdam conceptionem intellectus, ista conceptio apud nos oportet quod
            consequatur aliquod lumen intellectuale, et saltem lumen intellectus agentis, et
            primorum principiorum ex quibus accipitur conclusio. Unde si consideretur sapientia apud
            nos secundum quod consistit in cognitione conclusionis quae mente accipitur, sic est
            idem quod verbum mentis; si autem consideretur sapientia secundum quod consistit in
            lumine intellectus agentis et cognitione primorum principiorum, sic praecedit verbum,
            quod est conceptio conclusionis; si autem accipiatur sapientia quae est adgenerata in
            mente discipuli per verbum magistri, sic sequitur verbum. Ita etiam est in divinis: quia
            ipsa sapientia genita est idem quod verbum, ut ex praedictis patet, dist. 32, qu. 2,
            art. 2. Ipse autem intellectus paternus se habet in productione verbi sicut lumen
            intellectus agentis, cum principiis in productione conclusionis; et sic secundum ordinem
            naturae, sapientia est principium verbi, sicut dicimus sapientiam ingenitam esse
            principium sapientiae genitae. Ipsa autem sapientia creata sequitur verbum, quasi
            effecta per ipsum; unde Eccli. 1, 5: <quote xml:id="ta-l1d34q2-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/sir1_5@1-6">fons sapientiae verbum Dei in
              excelsis</quote>; et ideo sapientia essentialis, quae ingenita est neque generans,
            filio appropriari potest, propter similitudinem ipsius ad proprium filii, inquantum est
            verbum; quam similitudinem non habet ad aliquod proprium patris.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e137">Ad tertium dicendum, quod natura semper habet rationem principii: est enim principium
            motus et quietis in eo in quo est, per se, et non secundum accidens, ut in 2 Physic.
            dicitur; et ideo non potest appropriari filio, qui est a principio secundum originem
            naturae, et non principium in illa origine. Sed sapientia non habet tantum rationem
            principii, sed etiam ejus quod est a principio; et etiam magis, inquantum proprie
            sapientia et scientia de conclusionibus est, quamvis etiam sapientia principiorum sit,
            ut in 6 Ethic. dicitur, et ideo filio appropriari potest.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q2-d1e141">Ad quartum dicendum, quod bonum dicitur diffusivum per modum finis, secundum quod
            dicitur quod finis movet efficientem. Non autem sic pater est principium divinitatis,
            sed magis per modum efficientis, ut dictum est, in corp. art.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>