<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Distinctio 7, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber II, Distinctio 7, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-16">March 16, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l2d8q2">
        <head xml:id="ta-l2d8q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>
        <div xml:id="ta-l2d8q2-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l2d8q2-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e97">Deinde quaeritur de cognitione Daemonum; et circa hoc quaeruntur duo: 1 utrum Daemones
            vigeant acumine scientiae; 2 de divinatione quae per eos fit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d8q2-Dd1e101" type="articulus">

          <head xml:id="ta-l2d8q2-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l2d8q2-Hd1e106" type="question-title">Utrum Daemones sint acutae scientiae</head>

          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod Daemones non sint acuti scientia, sicut in
            littera dicitur. Sicut enim dicit Dionysius: <quote xml:id="ta-l2d8q2-Qd1e111">malum Daemonis est furor
              irrationalis, amens concupiscentia, et phantasia proterva</quote>. Haec autem omnia
            habitudinem cognitionis important. Ergo videtur quod scientiae acumine non polleant.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e115">Praeterea, secundum philosophos natura substantiarum intellectivarum perficitur
            intellectu et voluntate. Sed sicut voluntas perficitur per appetitum boni, ita
            intellectus per cognitionem veri. Cum ergo voluntas eorum non possit in bonum, videtur
            quod nec intellectus in verum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e118">Praeterea, revelatio supernorum spirituum fit per illuminationem. Sed Daemones cum sint
            in perpetuis tenebris, illuminari non possunt. Ergo nec aliqua cognoscere possunt
            revelatione bonorum Angelorum.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e122">Praeterea, cognitio per experientiam longi temporis est accipientis scientiam a rebus;
            quia ex multis memoriis fit unum experimentum, ut in principio metaphysicae dicitur;
            memoria vero a sensu oritur. Angeli autem cognitio non est ex rebus accepta. Ergo per
            experientiam longi temporis cognitionis acumen non habent.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e125">Sed contra est quod in littera auctoritatibus sanctorum probatur: quod etiam eorum
            nomen ostendit, quia Daemones dicuntur quasi sapientes.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e128">Item Dionysius dicit: <quote xml:id="ta-l2d8q2-Qd1e130">data autem angelica dona nequaquam mutata esse dicimus,
              sed manere integra et splendidissima</quote>. Sed inter alia attributa naturalia
            Angelorum unum fuit perspicacitas intelligentiae. Ergo hoc adhuc in eis manet.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e134">Respondeo dicendum, quod cum peccatum non tollat naturam, sed tantum diminuat
            habilitatem ad bonum, secundum quod facit magis a gratia distare, oportet in Daemonibus
            lumen intellectuale perspicuum remanere, quia natura eorum intellectualis est. Cognitio
            autem eorum de rebus est duplex. Quaedam enim sunt quorum cognitio per causas naturales
            vel signa haberi nondum potest; et talia non nisi revelatione supernorum spirituum
            cognoscunt. Quaedam vero sunt quorum cognitio per naturam haberi potest; et hoc
            dupliciter: vel per causas determinatas ad effectus naturales; et talia cognoscunt per
            subtilitatem naturae suae, inquantum in eis resplendent similitudines totius ordinis
            universi; vel per aliqua signa, ex quibus ut in pluribus potest alicujus cognitio
            haberi, sicut medici prognosticantur de sanitate vel de morte; et talia cognoscunt per
            experientiam temporum, secundum quod talibus signis pluries tales effectus
            concurrerunt.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e137">Ad primum ergo dicendum, quod furor et concupiscentia et phantasia non sunt in
            Daemonibus proprie, sed metaphorice, cum pertineant ad sensitivam partem, quae non est
            in Angelis. Omnis enim defectus animae qui in nobis accidit, vel est ex phantasia
            quantum ad cognitionem, cujus proprium est falsitas, secundum philosophum, vel ex
            passionibus irascibilis et concupiscibilis quantum ad affectionem: et ideo voluntas
            Daemonum inordinate detestans et appetens aliquid, dicitur furor et concupiscentia; et
            intellectus suus deordinatus, dicitur phantasia. Haec autem deordinatio intellectus est
            ex prava voluntate: et ideo dicitur phantasia proterva, quia protervus est qui
            pertinaciter verum impugnat. Irrationalitas autem et amentia, furor et concupiscentia
            important obliquitatem voluntatis a recto judicio intellectus vel rationis; et
            ignorantiam non speculationis, sed electionis, secundum quam omnis malus est
            ignorans.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e140">Ad secundum dicendum, quod voluntas est domina sui actus magis quam intellectus, qui
            ipsa rei veritate compellitur; et ideo secundum actum voluntatis homo dicitur malus vel
            bonus, quia actus voluntatis est actus hominis, quasi in ejus potestate existens; non
            autem secundum actum intellectus, cujus ipse non est dominus.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e144">Ad tertium dicendum, quod revelatio supremorum spirituum facta Daemonibus, non est per
            modum illuminationis, ita quod lumen intellectuale Daemonis vigoretur per applicationem
            claritatis luminis angelici, sed per modum locutionis; ita quod sibi exponuntur
            cognoscibilia quaedam per modum quo prius non exponebantur, sicut infra patebit, dist.
            11.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e147">Ad quartum dicendum, quod quamvis cognitionem a rebus non accipiat Daemon, tamen
            acuitur ejus scientia per longitudinem temporis: per speciem enim rei quam habet innatam
            cognoscit rem, et ea quae in re sunt; sed antequam determinetur causa contingens, et
            praecipue ad utrumlibet, non est in ea effectus ejus, unde non potest in ipsa cognosci;
            qui tamen, cognita ipsa, cognoscitur quando jam ad effectum determinata est.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l2d8q2-Dd1e151" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l2d8q2-Hd1e153">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l2d8q2-Hd1e156" type="question-title">Utrum per Daemones possit fieri divinatio</head>

          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e159">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod per Daemones divinatio fieri non possit.
            Praenuntiatio enim futurorum, divinitatis est signum: unde dicitur Isaiae 41, 23:
              <quote xml:id="ta-l2d8q2-Qd1e161">ventura quoque annuntietis, et dicemus, quod dii estis</quote>. Sed Daemones
            sunt omnino divinitatis expertes. Ergo per eos divinatio de futuris fieri non
            potest.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e165">Praeterea, bonorum prophetarum est veritatem de futuris praedicere, ut dicitur Hierem.
            28, quod iste est propheta quem misit dominus, cujus verbum evenit. Si ergo homines
            virtute Daemonum vera de futuris divinando praenuntiant, videtur quod qui per
            revelationem Daemonum prophetant, veri prophetae dicendi sint.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e168">Praeterea, non est cognitio rei nisi per speciem ejus. Sed species eventus futuri non
            potest per Daemonem in anima fieri, nisi Daemon species causaret. Ergo videtur quod per
            ipsum divinatio fieri non possit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e172">Praeterea, mentem hominis nullus formare potest, nisi solus Deus, ut Augustinus in
            littera dicit. Sed non potest cognitio alicujus accipi nisi mens alicujus aliquo lumine
            formetur. Ergo videtur quod per Daemones praecognitio futurorum accipi non possit.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e175">Sed contra, in Daemonibus est potentior virtus intellectiva quam in hominibus. Sed homo
            potest alteri denuntiare quod scit futurum. Ergo et Daemones. Sciunt autem quaedam
            futura, cum etiam quorumdam futurorum cognitio ab hominibus habeatur, ut ab astrologis
            et medicis. Ergo per Daemones divinatio fieri potest.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e178">Praeterea, quando anima retrahitur a motibus exterioribus circa corpus, ut in somno,
            quorumdam futurorum praecognitionem accipit: non enim omnino negandum est divinationem
            fieri in somniis, ut dicit philosophus. Sed Daemones circa regimen corporis non
            occupantur. Ergo videtur quod futurorum cognitionem et habere, et aliis conferre
            possint.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e181">Respondeo dicendum, quod futurorum quaedam sunt determinata in suis causis, quaedam
            vero non habent causas determinatas, sicut quae sunt ad utrumlibet. Quilibet autem
            effectus, secundum quod in causa sua determinatur, in ea potest cognosci. Si enim
            determinatur in ea ut ex qua necessario contingat, certitudinarie cognoscetur; sicut
            sunt ea quae circa motum caeli accidunt, ut ortus et occasus, et eclipses, et
            conjunctiones luminarium: quae omnia multo melius Daemones sciunt per species causarum
            innatas, quam astrologus per artem. Si autem determinentur in causis ut ex quibus
            frequenter contingant, cum potestate tamen deficiendi in minori parte propter
            impedimentum ex parte agentis, vel ex parte recipientis actionem; eorum praecognitio non
            certitudinalis, sed conjecturalis haberi potest; et hoc modo astrologus praedicit
            quaedam futura quae consequuntur ex motibus caeli in istis inferioribus, quae tamen
            impediri possunt propter defectum inferiorum causarum; et haec praecognitio tanto magis
            ad certitudinem accedit, quanto ad unum effectum plures causae concurrentes
            cognoscuntur, et quanto virtus causae melius scitur; unde Daemones subtilissimi sunt in
            talium futurorum praecognitione. Sed ea quae non habent causas determinatas, ut quae
            sunt ad utrumlibet, vel in minori parte, non possunt cognosci in causis suis, sed in
            seipsis tantum, ut praesentia sunt: unde eorum praecognitio solius Dei est, cui ab
            aeterno praesentia sunt, et cui Deus revelare voluerit: et talium futurorum cognitionem
            nec homines nec Daemones habere possunt, nisi revelatione supernorum spirituum. Ea vero
            quae ipsi Daemones praecognoscunt, revelare possunt, non quidem objiciendo se animae
            sicut in speculum, in quo videntur quae in speculo relucent, ut quidam dicunt: quia
            anima humana, ad minus secundum statum viae, non videt ea quae sunt a materia separata,
            nisi quatenus ex phantasmatibus in eorum cognitionem venit. Nec iterum species quae sunt
            in intellectu angelico, sunt proportionatae intellectui humano, cum multo simpliciores
            sint, et universaliores. Unde sicut species quae sunt in intellectu imaginatio non
            potest comprehendere, nec sensus species quae sunt in imaginatione; ita nec intellectus
            humanus, secundum statum viae, species quae sunt in intellectu angelico. Sed Angelus
            bonus vel malus aliter ea quae cognoscit, revelare potest, scilicet per applicationem
            luminis sui ad phantasmata, sicut applicatur lumen intellectus agentis, ut ex eis
            quaedam intentiones in intellectu eliciantur; et quanto lumen fuerit fortius et
            perfectius, tanto plures et certiores cognitiones elicientur. Et ideo ex phantasmatibus
            illustratis lumine angelico resultat aliquorum cognitio in intellectu possibili hominis,
            ad quam eliciendam illustratio intellectus agentis humani non sufficeret, cum lumen ejus
            sit debilius lumine Angeli.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e184">Ad primum ergo dicendum, quod futura secundum quod habent determinationem in causis
            suis, accedunt ad rationem praesentium, inquantum jam quodammodo sunt determinata in
            causis suis: et ideo eorum praecognitio non proprie dicitur divinatio; ut quando medicus
            praedicit sanitatem futuram, et astrologus eclipsim vel pluviam, et aliquod hujusmodi;
            nisi forte apud eum quem latet ordo causae ad causatum: unde in illis quae omnibus nota
            sunt, nullus dicit divinationem esse, ut solem oriri cras; sed divinatio proprie est
            eorum quae causas determinatas non habent: haec enim praecognoscere, solius Dei est, a
            cujus actus usurpatione, divini vocantur qui futuris praenuntiandis intendunt.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e187">Ad secundum dicendum, quod falsi prophetae distinguuntur a veris quantum ad tria ad
            minus. Primo quantum ad revelationis auctorem: quia boni prophetae futura praedicunt
            divino lumine, mediantibus bonis Angelis inspirati; sed falsi prophetae vel sequuntur
            spiritum suum, nihil videntes, sed mendacia confingentes, vel per revelationem immundi
            spiritus. Secundo quantum ad intentionem praenuntiationis: quia falsorum prophetarum
            finis est aliquod lucrum temporale; unde dicitur Ezech. 13, 19: <quote xml:id="ta-l2d8q2-Qd1e189">violant me ad
              populum meum propter pugillum hordei et fragmen panis</quote>; vel saltem ipsius
            Daemonis revelantis intentio perversa est, qui deceptionem intendit: sed prophetarum
            bonorum tota intentio in rectum finem ordinatur. Tertio quantum ad certitudinem
            praenuntiatorum: quia bonorum prophetia innititur divinae praescientiae, quae omnium
            futurorum eventus intuetur; sed praenuntiatio malorum prophetarum innititur
            praescientiae Daemonum, quae conjecturalis est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e194">Ad tertium dicendum, quod Daemon potest aliquod ignotum manifestare sine causatione
            novae speciei, dupliciter: aut ex speciebus in imaginatione servatis, diversimode
            compositis et divisis, et fortiori lumine illustratis, alias intentiones eliciendo: aut
            etiam novas species in imaginatione formando, secundum aliquam transmutationem organi
            corporalis.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e197">Ad quartum dicendum, quod solus Deus format mentem hominis justificando; non tamen
            solus immediate intellectuali lumine illustrat; nisi intelligatur de lumine connaturali,
            quod a solo Deo est.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e200">Ad quintum dicendum, quod astrologi non possunt praenuntiare eventus, nisi quia
            reducuntur ad motum caeli sicut ad causam, vel per se sicut transmutationes quae
            accidunt in corporalibus, ut tempestates et sterilitates et pestilentias, et hujusmodi;
            quae tamen impediri possunt fortioribus motibus supervenientibus, ut dicit philosophus
            in Lib. de Som. et Vig.: vel per accidens sicut ad transmutationem corporis disponitur
            animus ad aliquos actus magis quam ad alios, sicut ex naturali complexione quidam sunt
            proni ad luxuriam vel ad iram, et hujusmodi; non tamen talis dispositio corporis animae
            necessitatem inducit. Unde in his quae ex libero arbitrio dependent, maxime eorum
            judicia falluntur. Similiter etiam medici ex signis exterius apparentibus causas
            inferiores cognoscunt ex quibus sequitur sanitas vel mors, vel semper, vel in majori
            parte. Et haec omnia Daemones praecognoscere possunt. Non autem omnia futura sunt
            talia.</p>
          <p xml:id="ta-l2d8q2-d1e203">Ad sextum dicendum, quod divinationes, etiam quae in somniis sunt, reducuntur in aliqua
            signa vel causas naturales. Hoc autem contingit dupliciter. Uno modo in his quorum causa
            est in ipso somniante; et hoc contingit dupliciter: vel ita quod ipsum somnium est causa
            eventus futuri, sicut quando quis propter hoc quod in somno videt, movetur ad aliquid
            faciendum; vel est signum futuri cujus causa in ipso est, sicut quando quis somniat se
            comedere dulcia, significatur, quod phlegma dulce in eo dominetur: ex quo medicus potest
            aliquem eventum futurum conjicere vel morbi vel salutis. Si autem neutro modo se habeat,
            tunc non est nisi per accidens, sicut contingit per accidens me cogitante de adventu
            alicujus, illum venire. Alio modo in his quae causam habent extra somniantem; et in his
            eventus frequenter rei somniatae se habet ad somnium ut per accidens; quandoque tamen
            somnium est signum eventus futuri. Hoc autem contingit dupliciter. Uno modo ex parte
            illa qua cognitionem a corpore accipit, inquantum imprimitur in ipsum virtus corporis
            caelestis: ex motibus enim corporum caelestium relinquuntur quaedam impressiones et
            motus, quae sunt signa motuum caelestium in corporibus inferioribus: et secundum quod
            isti motus perveniunt ad imaginationem, figurantur imagines illorum effectuum ad quos
            disponunt motus caelestes, secundum similitudinem magis vel minus expressam, secundum
            quod virtus imprimens est fortior vel debilior, et secundum quod virtus recipiens est
            magis disposita vel minus, et magis quieta ab aliis occupationibus: et propter hoc
            hujusmodi sentiuntur in dormiendo, quia anima vacat ab exterioribus motibus, et
            praecipue in nocte, et circa horam digestionis completae: et per hunc modum quaedam
            animalia praecognoscunt quaedam futura, secundum quod est necessarium ad eorum
            sustentationem; sicut pisces tempestatem futuram motibus suis praenuntiant, dum de loco
            ad locum moventur; et similiter etiam in formicis, et multis aliis animalibus, ut ad
            sensum patet, quorum imaginationes sunt magis quietae quam humanae propter multiplices
            motus rationis. Alio modo secundum quod anima cognitionem accipit ex influentia luminis
            substantiae separatae, vel Dei vel Angeli, cui vehementius conjungitur quanto magis ab
            occupatione corporis cessat: et propter hoc revelationes in somniis fiunt, et in illis
            praecipue quorum anima corporis affectionibus non subditur: et quanto eorum imaginatio
            magis obedit intellectui, tanto figurantur in ea expressiores similitudines; et propter
            hoc virtutes morales multum faciunt ad scientiam, et praecipue virtus castitatis, ut
            dicit Commentator in 7 Physic.: castitas enim praecipue inter virtutes morales corpus
            animae obediens reddit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>