<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 21, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 21, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d21q2">
        <head xml:id="ta-l1d21q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>
        <div xml:id="ta-l1d21q2-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d21q2-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e97">Deinde quaeritur, quomodo possit addi ex parte praedicati dictio exclusiva in divinis;
            et circa hoc duo quaeruntur: 1 utrum haec sit vera, Trinitas est solus Deus; 2 utrum sit
            haec vera, pater est solus Deus.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d21q2-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d21q2-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d21q2-Hd1e106" type="question-title">Utrum ista propositio, Trinitas est solus Deus, sit vera</head>

          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod haec sit falsa, Trinitas est solus Deus. Solus
            enim est dispositio subjecti, sicut et omnis. Sed haec dictio omnis incongrue additur ad
            praedicatum. Ergo videtur quod etiam haec dictio solus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e112">Praeterea, secundum philosophum, nomina transposita et verba, idem significant. Si ergo
            haec est vera: Trinitas est solus Deus, haec etiam erit vera: Trinitas est Deus
            solus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e115">Praeterea, haec dictio solus est syncategorematica, et importat negationem. Sed negatio
            debet praecedere compositionem vel aliquid quod negetur, cum autem dicitur sic, pater
            est solus Deus, nihil sequitur. Ergo videtur quod locutio sit falsa vel incongrua, et
            sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e119">Praeterea, termini in praedicato tenentur formaliter. Sed solitudo non convenit formae,
            quia forma, quantum est de se, communicabilis est. Ergo videtur quod non debeat poni ex
            parte praedicati; et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e122">Contra est quod habetur in littera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e125">Respondeo dicendum, quod istae dictiones exclusivae solus, et tantum in hoc differunt,
            quod tantum, cum sit adverbium, et similiter solum determinat actum verbi, quia
            adverbium est adjectivum verbi; unde cum verbum ratione compositionis conjungat
            praedicatum subjecto, et ad utrumque se habeat, congrue possunt ista adverbia tam ad
            subjectum quam ad praedicatum adjungi. Sed haec dictio solus cum sit nomen privans
            consortium, est determinatio ejus cum quo consortium potest haberi. Habetur autem
            consortium cum eo cui aliquid convenit, et hoc significatur ut subjectum; unde proprie
            est dispositio subjecti. Secundum haec igitur dicunt, quod est impropria: Trinitas est
            solus Deus, quia si ly solus proprie tenetur, non additur ad praedicatum. Si autem
            teneatur pro ly tantum superflue additur praedicato essentiali vel substantiali, ut si
            diceretur: Socrates est tantum homo; quia per dictionem exclusivam non potest excludi
            nisi natura extranea ab eo cui adjungitur. Et hoc intelligitur etiam ex ipso praedicato
            substantiali; ex hoc enim quod dicitur, Socrates est homo, intelligitur quod non est
            asinus vel equus. Et similiter dicunt, quod superflue additur, cum dicitur, Trinitas est
            tantum Deus: nisi addatur unus, vel aliquis alius terminus accidentalis, qui possit
            inesse vel non inesse; quia sic excluderetur oppositum unitatis quod est pluralitas. Et
            dicunt, quod intentio Augustini non est dicere, quod hoc quod dico solus Deus
            praedicetur de Trinitate, ut Magister innuit; sed cum dicitur solus Deus, supponitur
            Trinitas, et non pater vel filius. Sed hoc non videtur multum necessarium. Quamvis enim
            ly solus sit dispositio subjecti, non tamen oportet quod addatur semper ad subjectum;
            quia illud etiam quod in praedicato ponitur, potest significari ut suppositum alicui
            naturae vel proprietati, ratione cujus potest ab eo privari consortium, ut si diceretur:
            Socrates est solus homo sedens. Similiter dico in proposito, quod alio modo praedicatur
            hoc nomen Deus de tribus personis, et hoc nomen homo de Socrate et Platone. Cum enim non
            praedicetur de utroque nisi id quod utrique commune est; utrique autem non est commune
            nisi natura humana, quae in se considerata non est quid subsistens; constat quod iste
            terminus homo non praedicat aliquam rem subsistentem, sed solum naturam inhaerentem, et
            ut inhaerentem; et ideo non potest sibi fieri additio hujus dictionis solus, quae privat
            consortium. Naturae enim communis non est ut ipsa habeat consortium, sed in ipsa
            consortium habeatur. Sed iste terminus Deus praedicat naturam divinam de tribus
            personis, quae etiam in se est habens esse subsistens nulla personarum distinctione
            intellecta. Unde quamvis praedicet naturam divinam ut naturam divinam et non ut quid
            subsistens, nihilominus tamen hoc quod praedicat, quid subsistens est; et ideo habet
            rationem ut in ipsa sit consortium, prout significatur in quo est, et ut ipsius sit
            consortium, secundum aliquid sibi conveniens, prout significatur ut quid est. Unde
            potest sibi addi haec dictio solus in praedicato, tamquam rei subsistenti; et excludet
            omnia extranea a participatione formae praedicati, ut sit sensus: Trinitas est solus
            Deus: idest, Trinitas est ille Deus praeter quem nullus alius est Deus; et expressior
            erit veritas ejus, si aliquid aliud addatur, ut si dicatur: Trinitas est solus verus
            Deus vel solus unus Deus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e128">Ad primum igitur dicendum, quod diversimode haec dictio omnis est dispositio subjecti,
            et haec dictio solus: quia per hanc dictionem omnis, ratione distributionis importatur
            quaedam divisio subjecti, et multiplicatio ratione contentorum. Unde incongrue additur
            his sub quibus non est accipere aliquam multitudinem suppositorum, ut terminis
            singularibus. Et propter hoc etiam ex parte praedicati poni non potest; quia praedicatum
            sumitur formaliter, et in forma communi uniuntur supposita, non distinguuntur. Solus
            autem non dicit aliquam divisionem, sed tantum removet consortium respectu alicujus quod
            convenit rei subsistenti. Unde si praedicetur aliqua res subsistens, convenienter potest
            sibi addi solus, sicut cum praedicatur hoc nomen Deus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e131">Ad secundum dicendum, quod cum haec dictio solus ex parte praedicati sequitur suum
            substantivum, semper implicat solitudinem. Tunc enim excluditur consortium simpliciter,
            et non respectu alicujus determinati, cum nihil sequatur. Et ideo quamvis concedatur
            haec, Trinitas est solus Deus, non tamen conceditur, proprie loquendo, Trinitas est Deus
            solus; et hoc accidit ratione negationis importatae. Unde non est idem judicium de hoc
            homine solus, et de hoc nomine albus; differt enim negatio postposita et praeposita
            termino.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e134">Ad tertium dicendum, quod in hac propositione, Trinitas est solus Deus vel solus verus
            Deus, intelligitur duplex compositio; una principalis, quae est importata per verbum; et
            alia intelligitur in hoc nomine Deus, prout significatur habens deitatem. Unde ratione
            hujus compositionis potest fieri exclusio, secundum quod aliquid excluditur a
            participatione formae praedicati, quae convenit rei subsistenti praedicatae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e138">Ad quartum dicendum, quod hoc nomen Deus non praedicat naturam divinam solum per modum
            formae, sicut alia praedicata substantialia, prout significatur natura divina ut quo
            est, sed ut rem subsistentem, prout significatur ut quod est; et secundum hoc potest ei
            addi solus. Dictum enim est supra, distin. 19, quaest. 4, art. 2, quod hoc nomen Deus
            partim habet rationem termini communis, et partim rationem termini singularis.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d21q2-Dd1e142" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d21q2-Hd1e144">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d21q2-Hd1e147" type="question-title">Utrum pater sit solus Deus</head>

          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e150">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod pater sit solus Deus. Omne enim quod
            praedicatur de tribus personis simul sumptis, est praedicatum essentiale. Sed hoc quod
            dico, solus Deus est hujusmodi, dicitur enim: Trinitas est solus Deus. Ergo videtur, cum
            omne praedicatum essentiale possit dici de patre, quod possit dici: pater est solus
            Deus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e153">Praeterea, pater est Deus, et non est aliud quam Deus. Ergo est solus Deus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e156">Item, constat quod non est nisi unus solus Deus. Sed ille Deus praeter quem non est
            alius Deus, est pater. Ergo pater est unus solus Deus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e160">Contra est quod in littera dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e163">Respondeo dicendum, quod cum dicitur, pater est solus Deus, haec dictio solus quamvis
            ex parte praedicati ponatur, tamen potest intelligi ex parte subjecti; ut cum dicitur:
            est homo albus, intelligitur homo est albus; et tunc erit idem judicium de hac sicut et
            de illa quae supra, art. antec., dicta est: solus pater est Deus. Si autem intelligatur
            ex parte praedicati, tunc uno modo potest intelligi, quod ly solus ponatur pro tantum,
            et sic erit vera. Nec erit superflua additio; quia filius quamvis sit Deus, non tamen
            est tantum Deus, quia est etiam homo, quod de patre dici non potest, cum tamen pater
            humanam naturam assumere potuerit. Sed sic non accipitur hic. Si autem ly solus sumatur
            proprie, tunc habet proprietatem ista locutio, secundum quod hoc praedicatum Deus non
            tantum praedicat naturam deitatis ut formam, sed ut quid subsistens. Dico igitur, quod
            cum dicitur, pater est solus Deus, locutio est duplex. Quia ly solus potest excludere
            omne aliud a patre a participatione formae praedicati; et sic vera est; sic enim non
            excluditur filius neque spiritus sanctus; qui non sunt aliud a supposito patris. Si
            autem excludat alium masculine, tunc est falsa: in quo tamen sensu vera est ista,
            Trinitas est solus Deus; quia cum ly Deus praedicet non tantum naturam, sed etiam
            suppositum, quando praedicatur de Trinitate praedicat suppositum totius Trinitatis; et
            ideo etiam si fiat exclusio ratione alterius suppositi, vera est: quia nullum aliud
            suppositum extra Trinitatem, sicut nec alia natura, Deus est. Sed cum dicitur: pater est
            Deus, ly Deus praedicat suppositum patris; unde si fiat exclusio respectu ejus quod est
            aliud suppositum a patre, est falsa; et in hoc sensu negatur; si autem ejus quod est
            aliud in natura a patre, vera est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e166">Ad primum igitur dicendum, quod secundum quod ly solus excludit suppositum extraneum,
            et non solum extraneam naturam, ad plura extendit se negatio implicita, cum dicitur:
            pater est solus Deus, quam cum dicitur: Trinitas est solus Deus. Quia in hac cum
            dicitur: pater est solus Deus, excluditur etiam suppositum filii et spiritus sancti. Et
            ideo haec est falsa, secundum illum intellectum, pater est solus Deus; quamvis haec sit
            vera, Trinitas est solus Deus. Nec hoc est ratione praedicati essentialis, sed ratione
            negationis excludentis suppositum illud.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e169">Ad secundum, dicendum, quod si ly solus proprie sumatur, non est illa expositio ejus,
            sed magis esset expositio ejus si solus sumeretur pro tantum, et in hoc sensu concessa
            est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e172">Ad tertium dicendum, quod si ly solus proprie sumatur, per illud argumentum non
            probatur quod sit vera: pater est solus Deus, sed magis quod ista est vera: solus Deus
            est pater, et haec secundum aliquem sensum supra concessa est. Si autem assumatur, pater
            est ille Deus, praeter quem non est alius, haec propositio est multiplex: quia hoc
            relativum quem potest referre distinctum suppositum patris ut sit sensus: praeter patrem
            non est alius. Et si intelligatur: non est alius Deus, verum est, quia filius non est
            alius Deus a patre; si autem intelligatur: praeter patrem non est alius qui sit Deus,
            falsa est, quia filius est alius a patre, qui tamen est Deus. Si vero relativum referat
            suppositum indistincte, secundum quod supponit hoc nomen Deus cum dicitur: Deus est
            unus, tunc est vera in omni sensu. Et sic patet quod non concludetur propositum, nisi
            per modum quo propositio dicta concessa est in distinctione supra posita.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d21q2-Dd1e176">
          <head xml:id="ta-l1d21q2-Hd1e178">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d21q2-d1e181"><quote xml:id="ta-l1d21q2-Qd1e182">Nemo novit patrem nisi filius</quote>. Videtur quod Augustinus male exponit:
            quia nemo idem est quod nullus homo: sub hoc autem non continentur pater et spiritus
            sanctus, de quibus hoc nomen homo non praedicatur; et ita videtur quod inconvenienter
            subjungat Augustinus: <quote xml:id="ta-l1d21q2-Qd1e185">non inde separatur pater vel spiritus sanctus quia
              inseparabiles sunt</quote>. Ad hoc dicunt quidam, quod haec dictio nisi non ponitur
            exceptive, sed adversative, ut sit sensus: nullus purus homo novit patrem notitia
            comprehensionis, sed tantum filius. Sed potest melius dici, quod haec dictio nemo habet
            aliquid ex proprietate significationis, et aliquid ex usu nominis. Ex proprietate
            significationis habet quod nemo significet idem quod nullus homo, et ita sub hac
            distributione non includitur persona patris vel spiritus sancti. Sed quia homo est
            secundum quod habet intellectum, nec aliquid habens intellectum est nobis ad sensum
            manifestum nisi homo; ideo ex usu loquentium habet quod nemo distribuat pro omni
            intellectuali natura; et ita sub distributione potest fieri descensus ad personas
            divinas, angelicas et humanas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>