<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 48, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 48, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d48q1">
        <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>

        <div xml:id="ta-l1d48q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e97">Determinato de voluntate Dei, hic determinat de conformitate voluntatis nostrae ad
            voluntatem ejus, et dividitur in partes duas: in prima determinat veritatem; in secunda
            ex veritate determinata quasdam quaestiones determinat, ibi: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e99">ex quo solvitur
              quaestio</quote>. Prima in tres: in prima ostendit quod voluntas mala hominis cum
            voluntate Dei concurrit in idem volitum, bona voluntate hominis in contrarium tendente;
            in secunda ostendit quod bona voluntas Dei etiam per malam voluntatem hominis completur,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e102">illud quoque non est praetermittendum quod aliquando Dei voluntas bona per
              malam hominis voluntatem impletur</quote>; in tertia excludit quamdam objectionem,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e105">sed ad hoc opponitur. Ex quo solvitur quaestio</quote>. Hic ex determinatis
            procedit ad solutionem duarum quaestionum: quarum prima est de passione capitis, idest
            Christi; secunda de passione membrorum ejus, idest martyrum, ibi: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e108">si vero
              quaeritur utrum eodem modo sentiendum sit de passione et martyrio sanctorum, dicimus
              aliquam esse differentiam inter passionem capitis et membrorum</quote>. Hic quatuor
            quaeruntur: 1 utrum voluntas hominis divinae voluntati conformari possit; 2 in quo
            attenditur principaliter conformitas; 3 utrum ad illam conformitatem omnes teneantur; 4
            utrum teneantur etiam ad conformitatem quae est in volito.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d48q1-Dd1e113" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e115">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e118" type="question-title">Utrum voluntas humana divinae voluntati non possit
            conformari</head>

          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e121">Ad primum sic proceditur. Videtur quod voluntas humana divinae conformari non possit.
            Sic enim dicitur Isai. 55, 9: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e123" source="http://scta.info/resource/is55_9@2-14">sicut exaltantur caeli a terra, ita exaltatae sunt
              viae meae a viis vestris</quote>. Sed terra nunquam potest conformari caelo. Ergo nec
            cogitationes vel voluntates hominum divinae voluntati.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e127">Praeterea, eorum quae in infinitum distant, nulla est conformitas: quia conformitas est
            secundum approximationem aliquam. Sed voluntas Dei in infinitum distat a voluntate
            hominum: quantum enim distat Deus ab homine, tantum voluntas Dei a voluntate hominis, ut
            dicit Glossa super illud Psalm. 32, 1: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e129" source="http://scta.info/resource/ps32_1@3-6">exultate justi in domino</quote> et
            cetera. Ergo voluntas hominis divinae voluntati non conformatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e133">Praeterea, conformitas ponit convenientiam duorum in forma una; sicut ipsum nomen
            ostendit. Sed quaecumque conveniunt in aliquo uno habent aliquid prius et simplicius se,
            scilicet illud in quo conveniunt. Cum igitur divina voluntate nihil sit simplicius et
            prius, videtur quod sibi nulla voluntas creata conformari possit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e137">Praeterea, nihil est conforme nisi conformi; quia conformitas est relatio
            aequiparantiae, ponens similem habitudinem in utroque extremorum. Sed non dicimus
            voluntatem divinam conformem esse voluntati humanae. Ergo nec e converso.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e140">Sed contra, nullum regulatum fit rectum nisi per conformitatem ad regulam. Sed voluntas
            divina regula est voluntatis humanae, et intellectus suus, intellectus humani. Ergo
            omnis voluntas recta conformis est voluntati divinae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e143">Praeterea, cujuslibet obedientis voluntarie voluntas conformatur voluntati
            praecipientis. Sed multi voluntarie divinis praeceptis obediunt. Ergo multorum voluntas
            conformatur voluntati divinae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e146">Respondeo dicendum, quod conformitas est convenientia in forma una, et sic idem est
            quod similitudo quam causat unitas qualitatis, ut in 5 Metaph. dicitur. Unde hoc modo
            aliquid Deo conformatur quod sibi assimilatur. Contingit autem aliqua dici similia
            dupliciter. Vel ex eo quod participant unam formam, sicut duo albi albedinem; et sic
            omne simile oportet esse compositum ex eo in quo convenit cum alio simili, et ex eo in
            quo differt ab ipso, cum similitudo non sit nisi differentium, secundum Boetium. Unde
            sic Deo nihil potest esse simile nec conveniens nec conforme, ut frequenter a
            philosophis dictum invenitur. Vel ex eo quod unum quod participative habet formam,
            imitatur illud quod essentialiter habet. Sicut si corpus album diceretur simile albedini
            separatae, vel corpus mixtum igneitate ipsi igni. Et talis similitudo quae ponit
            compositionem in uno et simplicitatem in alio, potest esse creaturae ad Deum
            participantis bonitatem vel sapientiam vel aliquid hujusmodi, quorum unumquodque in Deo
            est essentia ejus; et sic voluntas nostra divinae conformatur. Sed haec conformitas
            voluntatis potest intelligi vel de ipsa potentia voluntatis quae homini est data ad
            exemplar voluntatis divinae, quae pertinet ad similitudinem, in qua consistit ratio
            imaginis, et est communis bonis et malis; et de hac conformitate non quaerimus hic. Vel
            potest intelligi de actu voluntatis, qui etiam voluntas dicitur, et de hac conformitate
            hic quaerimus: quia in ista conformitate consistit meritum vel etiam demeritum, eo quod
            homo est causa actus voluntatis sed non potentiae; unde ista conformitas est tantum
            bonorum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e149">Ad primum ergo dicendum, quod dominus loquitur ibi de malis, qui per terram
            significantur, qui in actu suae voluntatis recedunt a similitudine divina.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e152">Ad secundum dicendum, quod in infinitum distantium non potest esse conformitas per
            modum aequalitatis vel etiam secundum aliquam convenientiam in aliquo in participando ab
            utroque, sed per modum illum qui supra dictus est in corp. art.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e156">Et per hoc patet etiam responsio ad tertium, quod procedit secundum primum modum
            distinctionis assignatae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e159">Ad quartum dicendum, quod secundum Dionysium, conversio similitudinis non recipitur in
            causis et causatis in quibus dicitur similitudo per imitationem, sed solum in
            aequipotentibus in quibus est similitudo per similem participationem ejusdem: non enim
            dicimus quod homo sit similis suae imagini, sed e converso. Unde non est dicendum quod
            Deus sit similis vel conformis creaturae, sed quod creatura Deo conformetur imitando
            ipsum quantum potest.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d48q1-Dd1e163" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e165">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e168" type="question-title">Utrum conformitas voluntatum attendatur praecipue secundum
            volitum</head>

          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e171">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod conformitas voluntatum praecipue secundum
            volitum attendatur. Conformitas enim attenditur secundum convenientiam in forma. Sed
            forma et perfectio voluntatis est ipsum volitum, sicut et scitum est perfectio scientis.
            Ergo secundum convenientiam in volito est conformitas voluntatum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e174">Praeterea, actus cognoscuntur et judicantur per objecta, secundum philosophum. Sed
            objectum voluntatis est volitum. Ergo videtur quod secundum unitatem voliti sit
            conformitas voluntatum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e177">Si dicas quod objectum voluntatis est bonum et secundum hoc attenditur conformitas:
            contra, voluntas non est nisi boni. Si igitur ex convenientia in bono est conformitas
            voluntatis, videtur quod omnis voluntas, etiam peccati, divinae voluntati
            conformetur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e181">Praeterea, voluntas occidentium Christum non solum concurrit cum voluntate divina in
            quoddam volitum idem, sed etiam in quoddam bonum, scilicet in passionem Christi, quae
            magnum bonum fuit. Ergo si ex hoc attenditur ratio conformitatis, videtur quod voluntas
            Judaeorum divinae conformis fuit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e184">Praeterea, ratio bonitatis est ex fine. Sed contingit aliquem propter bonum finem
            agentem divinae voluntati non conformari, sicut qui furatur diviti, ut det eleemosynas
            pauperi. Ergo videtur quod etiam nec ex fine conformitas voluntatis attendatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e187">Si dicas, quod attenditur principaliter in hoc quod homo vult quod Deus vult eum velle:
            contra, volitum et velle non sunt idem nisi per accidens, ut quando velle unius est
            volitum ab alio. Sed ista conformitas est ad voluntatem divinam inquantum ipsum nostrum
            velle est volitum a Deo, qui vult hoc nos velle quod volumus. Ergo per hunc modum non
            conformatur velle nostrum ad velle divinum, nisi per accidens; et ita ex his omnibus
            videtur quod conformitas attendenda sit secundum volitum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e190">Sed contra, duo contraria, inquantum hujusmodi, non conformantur eidem. Sed duae
            sanctorum voluntates de oppositis volitis conformantur divinae voluntati, cum utraque
            sit recta, sicut patet in littera de hoc quod quidam mortem Pauli nolebant, quam ipse
            volebat. Ergo non est conformitas secundum volitum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e193">Respondeo dicendum, quod sicut dictum est, art. praeced., hic quaeritur de conformitate
            quantum ad voluntatis actum. Actus autem voluntatis humanae potest imitari actum
            voluntatis divinae dupliciter. Vel quantum ad esse naturae; et sic non loquimur hic:
            quia hoc convenit actui voluntatis secundum quod exit a potentia, cujus conformitatem
            dimisimus. Vel quantum ad perfectionem superadditam, secundum quam dicitur actus talis
            vel talis; et hanc conformitatem hic quaerimus, quae est quasi secundum speciem moris.
            Haec autem conformitas quadrupliciter potest considerari secundum habitudinem quatuor
            causarum: scilicet secundum causam materialem, sicut quando est idem volitum quod se
            habet ut materia circa quam est actus voluntatis; et ideo ista conformitas est secundum
            quid tantum, et non simpliciter: quia esse simpliciter non est a materia, sed a forma.
            Vel secundum causam efficientem; sicut quando aliquis vult quod Deus vult eum velle;
            hunc enim ordinem voluntatis Deus in eo fecit. Vel secundum causam finalem; sicut quando
            aliquis in gloriam Dei facta sua ordinat, propter quam Deus omnia facit; et in his
            duobus essentialiter conformitas consistit. Vel secundum causam formalem, ut aliquis ex
            caritate velit, sicut Deus omnia ex caritate vult; ex habitu enim est forma actus, et in
            hoc consistit perfectio conformitatis. Hujus autem dicti ratio haec est, quia
            essentialis assimilatio aliquorum attenditur secundum illud unde species trahitur:
            species autem cujuslibet actus voluntarii trahitur ex objecto, quod est forma voluntatis
            producentis actum. Ad objectum autem alicujus actus duo concurrunt: unum quod se habet
            quasi materialiter, et alterum quod est sicut formale, complens rationem objecti; sicut
            ad visibile concurrit lux et color. Illud autem quod se habet materialiter ad objectum
            voluntatis, est quaecumque res volita: sed ratio objecti completur ex ratione boni. Unde
            ex hoc actus voluntatis humanae conformatur voluntati divinae quod tendit in bonum sicut
            voluntas divina. Et ex hoc etiam actus bonus est repraesentans bonitatem divinam. Et
            haec est conformitas secundum causam efficientem, quia Deus unamquamque voluntatem in
            bonum ordinavit. Et hoc vult Deus nos velle, inquantum voluntas nostra ordinata est. Sed
            haec conformitas includit conformitatem finis, inquantum hoc volitum habet rationem
            bonitatis ex fine, etsi quandoque etiam in se bonum sit; unde ex hoc attenditur
            essentialiter conformitas, non autem ex ipsa re volita ex qua actus speciem non trahit.
            Sed habitus caritatis addit perfectionem in bonitate actus. Et ideo secundum causam
            formalem attenditur perfectio conformitatis, ut tanto actus voluntatis nostrae divinae
            voluntati sit conformior, quanto est melior et perfectior.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e196">Ad primum ergo dicendum, quod volitum non est perfectio voluntatis, vel objectum, nisi
            inquantum stat sub ratione boni, sicut nec color objectum visus et perfectio, nisi
            secundum quod stat sub actu lucis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e200">Unde patet ad secundum responsio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e203">Ad tertium dicendum, quod in eo qui peccat, voluntas rationis non tendit in id quod est
            sibi bonum, sed in id quod est alteri bonum, scilicet concupiscibili et irascibili: non
            enim homo dicitur homo propter concupiscibilem vel irascibilem, sed propter rationem; et
            ideo non est bona voluntas. Si tamen irascibilis per se tenderet in suum objectum, quod
            est suum bonum, non est culpabilis, sicut est in brutis, et habet quamdam conformitatem
            ad voluntatem divinam inquantum tendit in id in quod ordinavit eam Deus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e206">Ad quartum dicendum, quod passio Christi habebat duo: scilicet quod erat salvativa
            humani generis; et sic haec res volita stabat sub ratione boni et erat volita a Deo et a
            sanctis: vel secundum quod erat afflictiva innocentis, et sic non habebat rationem boni,
            et sic erat volita a Judaeis, unde non volebant bonum simpliciter nisi per accidens, sed
            per se loquendo volebant simpliciter malum aestimatum bonum, inquantum satisfaciebant
            irae suae, vel invidiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e209">Ad quintum dicendum, quod sicut forma naturalis est in materia ab agente, ita forma
            bonitatis est in volito a fine; et sicut materia improportionata ad formam adveniente
            debito agente nunquam consequitur formam, sicut lapis non fit caro a virtute digestiva;
            ita etiam volitum improportionatum ad bonitatem, quantumcumque sit bonus finis, nunquam
            bonitatem recipit; et talia sunt quae per se sunt mala, ut furari et hujusmodi; nisi
            deformitas tollatur auctoritate divina, ut supra, distin. 47, quaest. unica, art. 3,
            dictum est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e212">Ad sextum dicendum quod omne volitum divinum imitatur voluntatem ipsius inquantum est
            sicut Deus vult, non tamen imitatur in ratione volendi, et bonitate actus voluntatis;
            sed solum actus voluntatis humanae tendens in bonum ad quod ordinatum est secundum Dei
            voluntatem; unde non tantum est ibi conformitas voluntatis nostrae inquantum est volita,
            sed inquantum est volens, et bonum actum voluntatis eliciens.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d48q1-Dd1e216" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e218">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e221" type="question-title">Utrum ad conformitatem divinae voluntatis non teneamur</head>

          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e224">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod ad conformitatem divinae voluntatis non
            teneamur. Sicut enim rectitudo voluntatis humanae est per conformitatem ad voluntatem
            divinam, ita rectitudo intellectus nostri per conformitatem ad intellectum divinum. Sed
            non omnes tenentur ad conformandum intellectum suum intellectui divino; alias nullus
            habens falsam opinionem, salvaretur. Ergo et pari ratione non tenemur ad conformitatem
            voluntatis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e227">Praeterea, nullus obligatur ad impossibile sibi; alias peccatum non esset voluntarium,
            sed necessarium. Sed voluntas obstinata in malo non potest divinae voluntati conformis
            esse, quae semper bona est. Ergo videtur quod tales ad conformitatem non tenentur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e230">Praeterea, quicumque peccat, in ipso actu peccati voluntatem suam voluntati divinae non
            conformat. Si ergo ad conformitatem omnes tenemur, videtur quod quicumque peccat,
            duplici peccato peccet; scilicet peccato transgressionis quod committit, et peccato
            omissionis quo conformitatem non implet ad quam tenetur: et hoc est falsum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e234">Praeterea, quicumque non facit id ad quod faciendum obligatur, peccat mortaliter
            omittendo. Sed quicumque peccat venialiter, ipso actu non conformat voluntatem suam
            voluntati divinae. Ergo si ad hoc tenetur, peccat mortaliter: quod falsum est: ergo et
            primum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e237">Praeterea, quidquid vult Deus fieri, fit. Ergo quidquid vult nos velle, volumus. Sed
            mali non volunt bona facere. Ergo Deus non vult eos velle bona. Sed mali peccant per
            recessum ejus ad quod tenentur. Ergo videtur quod non teneantur ad volendum illud quod
            Deus vult eos velle; in quo tamen conformitas voluntatis consistebat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e240">Praeterea, sicut volitum divinum est nobis ignotum, ita et finis ad quem opus suum ab
            ipso ordinatur; cum etiam in rebus naturalibus plerumque difficile sit assignare finem.
            Sed nullus tenetur ad id quod ignorat. Ergo ad illam conformitatem quae est ex parte
            finis non tenemur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e243">Praeterea, nullus tenetur ad id quod non est in potestate sua. Sed habere caritatem non
            est nobis ex nobis. Ergo videtur quod ad illam conformitatem quae est in forma
            caritatis, non teneamur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e246">Sed contra, omnes tenemur ad obediendum Deo, et ad habendum rectam voluntatem. Sed hoc
            non potest esse nisi conformemur divinae voluntati. Ergo ad conformitatem ejus omnes
            tenemur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e249">Respondeo dicendum, quod ad illud proprie dicitur aliquis teneri, quod si non facit,
            peccatum incurrit. In omnibus autem et naturalibus et voluntariis peccatum contingit ex
            hoc quod aliquid non pervenit ad illud ad quod ordinatum est, ut in 2 Phys. dicitur, ut
            patet in monstris et erroribus qui contingunt in operatione artis. Sed tamen differenter
            est in naturalibus et voluntariis: quia in naturalibus defectus ab ordine incidit ex
            necessitate materiae; sed in voluntariis ipsa voluntas est causa sui defectus: quia in
            nobis est posse deficere et non deficere. Unde defectus voluntatis ab eo ad quod
            ordinata est, non solum habet rationem peccati, sed etiam culpae. Cum igitur dictum sit,
            quod conformitas voluntatis attendatur secundum hoc quod tendit per actum suum in id ad
            quod ordinatum est, oportet quod defectus conformitatis inducat peccatum et culpam; et
            ideo tenemur ad conformitatem voluntatis. Sed sciendum, quod ad aliquid tenemur directe,
            quod scilicet per se est in potestate nostra; et sic tenemur ad conformitatem, qua
            volumus id quod congruit nos velle, et secundum rectum finem; quia in utrumque istorum
            per naturalia nostra possumus. Ad aliquid vero tenemur indirecte, sicut ad habendam
            gratiam, quod secundum se non est in potestate nostra; sed in potestate nostra est
            facere aliquid, quo facto habebimus gratiam; et sic tenemur etiam ad illam conformitatem
            quae est secundum formam caritatis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e253">Ad primum ergo dicendum, quod non est simile de voluntate et intellectu: quia defectus
            intellectus non est in potestate nostra, sicut defectus voluntatis: quia intellectus
            violenter cogitur quandoque rationibus, ut in 5 Metaph. dicitur, non autem voluntas. Et
            tamen in his quae necessaria sunt ad salutem, tenemur intellectum nostrum divino
            conformare, ut in his quae fidei sunt: quia in his, si quod in nobis est facimus,
            divinum nobis non deerit auxilium. In aliis etiam peccaret quis, si voluntarie secundum
            intellectum verum impugnaret, et falso adhaereret.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e256">Ad secundum dicendum, quod dum voluntas est obstinata, simul divinae voluntati
            conformis esse non potest; sed in statu viae nullus est qui mentis obstinationem non
            possit deponere, et sic divinae voluntati conformari: sed damnatis est in poenam
            inflictum ut ab obstinatione sua nunquam curentur, et tamen manet in eis culpa perpetua
            cum poena non defutura: non tamen demerentur, quia non sunt in via, sed ad terminum
            viae, ubi est poena, devenerunt.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e259">Ad tertium dicendum, quod conformitas voluntatis est communis ad omnia praecepta legis
            naturalis et scriptae quibus in bonum ordinamur: unde quicumque peccat contra quodcumque
            praeceptum, contra conformitatem peccat; non tamen facit duo peccata, quia commune non
            ponit in numerum contra proprium.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e262">Ad quartum dicendum, quod praecepta affirmativa non obligant ad semper; eo quod
            impossibile est nobis semper agere, ut in Lib. de somno et vigilia dicitur: et ideo non
            oportet quod semper actu voluntatem nostram divinae conformemus; sed sufficit quod
            semper in habitu, et quandoque in actu. Unde qui peccat venialiter, non committit contra
            conformitatem, sed solum praeter conformitatem facit, sicut praeter legem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e265">Ad quintum dicendum, quod cum dicitur conformitatem attendi secundum hoc quod volumus
            id quod vult nos Deus velle, intelligitur de voluntate antecedente, cujus effectus est
            ordo naturae nostrae in bonum. Objectio autem procedit de voluntate consequente, et ideo
            non procedit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e268">Ad sextum dicendum, quod licet finem proprium scire non possimus, finem tamen ultimum a
            quo est omnis bonitas in finibus proximis, scire possumus, ut scilicet omnia in Deum
            ordinemus, qui propter seipsum universa fecit, ut dicitur Proverb. 16.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e272">Ad septimum patet responsio per id quod dictum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d48q1-Dd1e277" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e279">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e282" type="question-title">Utrum ad conformitatem in volito teneamur</head>

          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e285">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod ad conformitatem in volito non teneamur. Nullus
            enim ad ignotum tenetur. Sed volitum divinum est nobis ignotum, sicut et ejus
            praescitum. Ergo videtur quod ad hoc non teneamur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e288">Si dicatur, quod potest alicui revelari; contra. Posito quod alicui sua damnatio
            reveletur, iste non tenetur suam damnationem velle; quinimmo tenetur suam salutem velle,
            quia tenetur se ex caritate diligere, et sibi summum bonum optare. Ergo non tenetur
            velle quod scit Deum velle.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e291">Praeterea, Christus sciebat passionem suam a Deo esse volitam, et tamen aliqua
            voluntate passionem noluit, ut infra dicit Magister, in 3, 17 dist. Cum igitur Christus
            nihil omiserit eorum quae sunt de rectitudine vitae, ad quae omnes tenemur, videtur quod
            ad conformitatem in volito non teneamur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e295">Item objicitur de beata virgine, quae passionem filii non voluit; alias de morte
            tristata non fuisset, quod est contrarium ejus quod habetur Luc. 2, 35: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e297" source="http://scta.info/resource/lc2_35@2-6">tuam
              ipsius animam pertransibit gladius</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e301">Praeterea, voluntas divina innotescit nobis per signa. Sed permissio, quae est unum
            signorum, est etiam de malis culpae, quae nullo modo velle debemus. Ergo non tenemur
            conformare voluntatem nostram divinae in volito.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e304">Sed contra, super illud Psalmi 104: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e306">non adhaesit mihi cor pravum</quote>, dicit
            Glossa: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e309">cor pravum habet qui non vult quod Deus vult</quote>. Sed omnes tenemur
            non habere cor pravum. Ergo tenemur ad conformandum voluntatem nostram voluntati divinae
            in volito.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e313">Praeterea, secundum Tullium, amicorum est idem velle et nolle. Sed tenemur Deo esse
            amici. Ergo tenemur idem velle quod ipse vult.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e316">Respondeo dicendum, quod Deus dicitur aliquid velle voluntate antecedente; et de hoc
            non est dubium quin voluntatem nostram in tali volito divinae conformare debeamus, quia
            hoc est in quod voluntas nostra ordinata est. Dicitur etiam aliquid velle voluntate
            consequente; et hoc volitum non semper notum est nobis, nisi quatenus operatione ejus
            manifestatur; et hoc addit aliquam rationem bonitatis ad rem, ut possit esse volita,
            quia Deus eam vult; sicut enim aliquid habet in se bonitatem, ut facere eleemosynam, et
            tamen advenit sibi aliqua ratio bonitatis ex fine; ita etiam advenit sibi aliqua ratio
            bonitatis ex hoc quod est volitum et ordinatum a Deo. Eo enim ipso quod aliquid
            apprehenditur ut volitum a Deo, apprehenditur ut bonum. Unde voluntas consequens hanc
            apprehensionem, tenetur tendere in illud: alioquin non esset motus voluntatis bonus, nec
            Deo conformis, si bonum refugeret. Sciendum tamen, quod cum sint diversi gradus
            appetitus consequentes diversas apprehensiones, nullus appetitus tenetur tendere in
            illud bonum cujus rationem non apprehendit. Verbi gratia, in nobis est quidam appetitus
            sensitivus consequens apprehensionem sensus, qui non est nisi de bono convenienti
            secundum corpus: unde hoc appetitu appetitur delectabile secundum sensum; nullo autem
            modo aliquod bonum spirituale, ut scientia. Est et quaedam voluntas in nobis naturalis,
            qua appetimus id quod secundum se bonum est homini, inquantum est homo; et hoc sequitur
            apprehensionem rationis, prout est aliquid absolute considerans: sicut vult homo
            scientiam, virtutem, sanitatem et hujusmodi. Est etiam in nobis quaedam voluntas
            deliberata consequens actum rationis deliberantis de fine et diversis circumstantiis; et
            secundum hanc tendimus in illud quod habet rationem bonitatis ex fine, vel ex aliqua
            circumstantia. Si ergo sit aliquid quod habeat has omnes rationes bonitatis, quilibet
            appetitus si sit rectus, tendit in hoc; si autem desit aliqua ratio dictarum, oportet
            illum appetitum cui respondet talis ratio, non tendere in hoc; sed forte in contrarium,
            si forte habeat contrariam rationem; sicut secari propter sanitatem est contristabile
            secundum sensum, nec secundum se bonum est, sed tantum ex fine; et ideo sectionem solum
            voluntas deliberata eligit, sed voluntas naturalis et appetitus sensitivus abhorret.
            Similiter etiam dicendum est in proposito. Si enim apprehendatur aliquid esse volitum a
            Deo, quod praecipue per signum operationis manifestatur; voluntas deliberata, quae
            sequitur rationem, prout est apprehendens et conferens de ista ratione bonitatis,
            tenetur illud velle, quamvis voluntas naturalis et appetitus sensitivus refugiant; et in
            refugiendo voluntati divinae conformantur, inquantum tendunt in bonum secundum rationem
            apprehensam; sicut est in illo qui pie dolet de morte patris, vel alicujus utilis in
            Ecclesia. Sciendum tamen, quod in talibus motus voluntatis deliberatae in peccatoribus
            est corruptus, qui ex toto relinquunt deliberationem rationis, et sequuntur impetum
            voluntatis naturalis et sensitivae, murmurantes de Dei ordinatione; in justis vero
            viatoribus manet quidem integer, sed imperfectus dupliciter. Tum ex parte cognitionis,
            quia non plene voluntatem divinam cognoscit: tum ex parte affectionis, quia retardatur
            ex motibus inferioribus: unde in talibus sufficit non recalcitrare divinae ordinationi,
            nec oportet gaudium experiri de hoc quod secundum voluntatem fit, sicut etiam dicit
            philosophus, quod sufficit fortem non tristari in periculis mortis, quamvis non gaudeat,
            sicut est in actibus aliarum virtutum; et haec est conformitas viae. Sed in beatis est
            integer et perfectus, tum ex parte cognitionis, quia voluntatem divinam plene
            cognoscunt; tum ex parte affectionis, quae dominatur omni inferiori voluntati, nec in
            aliquo retardatur vel impeditur: unde in videndo illud quod Deus vult, quod et ipsi
            volunt, gaudium experiuntur: de quo in Psalm. 57, 2, dicitur: <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e318">laetabitur justus
              cum viderit vindictam</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e322">Ad primum ergo dicendum, quod volitum divinum, quantum ad voluntatem antecedentem, est
            nobis notum ex ipsa naturali inclinatione; sed volitum voluntatis consequentis
            innotescit nobis vel per revelationem vel per operationem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e326">Ad secundum dicendum, quod illa positio est quasi impossibilis: quia nulli sua damnatio
            revelatur, sicut etiam nec Angelis, ut dicit Augustinus: si tamen revelaretur, posset
            credere secundum comminationem et non secundum praescientiam dictum: tenetur tamen velle
            istum ordinem justitiae, quo si in peccatis moritur, damnatur; quia hoc est quod Deus
            vult, et non damnationem per se, neque culpam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e329">Ad tertium dicendum, quod Christus voluntate rationis deliberata volebat passionem
            suam, et similiter beata virgo, et quilibet sanctus; quamvis voluntas naturalis
            dissentiret.</p>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e332">Ad quartum dicendum, quod permissio nunquam significat quod voluntas sit de culpa, sed
            de bono quod adjungitur culpae.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d48q1-Dd1e336">
          <head xml:id="ta-l1d48q1-Hd1e338">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d48q1-d1e341"><quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e342">Actum quippe Judaeorum non voluit Deus</quote>. Videtur hoc esse falsum: quia
            passio est effectus actionis: unde si voluit passionem, voluit actionem. Ad quod
            dicendum, quod passio Christi subjacebat duplici operationi: idest actioni Judaeorum
            inquantum afflictiva erat, et sic non erat volita a Deo, sicut nec actio; et operationi
            voluntatis Christi, inquantum erat meritoria, et sic erat placita Deo: unde versus:
              <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e345">actio displicuit, passio grata fuit</quote>. Frequenter enim voluntas et ratio
            dividunt quae natura conjungit. <quote xml:id="ta-l1d48q1-Qd1e348">Ut apostolus Petrus, quando id fieri nolebat,
              Satanas ab ipso qui occisus est, diceretur</quote>. Hoc sumitur ex Matth. 16, et
            dicitur Satanas, idest adversarius, inquantum bona sua voluntate ex pietate bonae
            voluntati Christi adversabatur. Videtur inconvenienter ordinasse: quia, secundum
            philosophum, innata est nobis via a posterioribus in priora, et ita a creaturis in
            creatorem. Ad quod dicendum, quod hoc tenet in eis quae naturali cognitione cognoscimus,
            quae ex sensu principium sumit; sed in his quae per fidem cognoscimus, nostra cognitio
            ipsi veritati primae innititur. Unde oportet quod a prima veritate, quae est Deus, in ea
            quae ab ipso sunt procedamus, ad similitudinem cognitionis quam sancti in verbo
            habebunt, ubi et verbum et res plene cognoscent: cujus cognitionis nos participes faciat
            ipsum verbum Dei filius, qui hanc cognitionem in nobis per fidem initiavit; cui est
            honor et gloria per infinita saecula saeculorum. Amen.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>