<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 7, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 7, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d7q1">
        <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d7q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e97">Postquam ostendit principium divinae generationis proprium, quod est natura et non
            voluntas; hic inquirit de communitate principii, utrum scilicet generandi potentia sit
            communis patri et filio; et dividitur in duas: in prima inquirit de communitate
            potentiae generativae sumptae in concreto; in secunda de communitate ejusdem sumptae in
            abstracto, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e99">item quaeritur a quibusdam, si pater potens sit natura gignere
              filium, et an hoc sit aliqua potentia quae sit in filio</quote>. Prima in tres: primo
            determinat quaestionem; secundo movet dubitationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e102">sed vehementer nos movet
              quod Augustinus ait</quote>; tertio ponit solutionem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e105">quomodo ergo
              accipietur quod supra dictum est?</quote> Circa primum tria facit: primo movet
            quaestionem; secundo ponit determinationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e108">cui versutiae facile
              respondemus</quote>; tertio confirmat per similitudinem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e111">ex simili quoque
              hoc videre possumus. Sed vehementer nos movet quod Augustinus ait</quote>. Hic ponit
            dubitationem: et primo ponit ad unam partem auctoritatem Augustini; secundo ad partem
            contrariam inducit quorumdam rationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e115">hoc autem videtur quibusdam non posse
              stare. Quomodo ergo accipietur quod supra dictum est?</quote> Hic solvit: et primo
            insinuat solvendi difficultatem; secundo prosequitur solutionem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e118">potest ergo
              sic intelligi</quote>. Hic quaeruntur duo: primo de potentia generandi in Deo. Secundo
            de communitate ipsius. Circa primum tria quaeruntur: 1 utrum in Deo sit potentia ad
            generandum; 2 quid sit illa potentia, an sit absolutum aliquid vel ad aliquid; 3 de
            comparatione ipsius ad potentiam creandi.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d7q1-Dd1e123" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e125">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e128" type="question-title">Utrum potentia generativa sit in Deo</head>

          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e131">Ad primum sic proceditur. Videtur quod in Deo non sit potentia ad generandum. Quidquid
            enim exit ab aliqua potentia, sive sit potentia agentis sive materiae, prius est in
            potentia quam sit in actu. Sed generatio filii a patre non est hujusmodi, cum sit
            aeterna. Ergo non exit ab aliqua potentia. Ergo in Deo non est potentia ad
            generandum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e134">Praeterea, illud quod per se est naturae, non exit ab ea mediante aliqua potentia,
            sicut anima dat tale esse corpori nullo mediante. Sed generatio est per se opus naturae,
            ut dicit Damascenus. Ergo non est opus potentiae; et sic idem quod prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e137">Praeterea, omnis potentia vel est activa vel passiva. Sed in patre non est potentia
            passiva ad generandum filium, quia secundum eam magis diceretur mater quam pater. Nec
            est etiam in eo potentia activa; quia, secundum philosophum, potentia activa est
            principium transmutationis in aliud, secundum quod est aliud: unde potentia activa
            exigit materiam in quam agat. Generatio autem filii non est ex materia. Ergo videtur
            quod in Deo non sit potentia ad generandum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e141">Contra, Augustinus arguit: <quote xml:id="ta-l1d7q1-Qd1e143">si pater non potuit generare filium aequalem et
              coaeternum sibi, impotens fuit</quote>. Ergo ex hoc videtur quod potentia divina etiam
            se extendat ad generationem filii.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e147">Praeterea, omnis operatio demonstrat potentiam ipsius operantis. Cum igitur actus
            generationis in infinitum transcendat productionem creaturarum, quae tamen divinam
            omnipotentiam manifestat, videtur quod multo fortius generatio filii sit manifestativa
            divinae potentiae, et non nisi sicut actus ejus. Ergo videtur quod in Deo sit potentia
            generandi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e150">Respondeo dicendum, quod in creaturis aliquid producitur per potentiam naturalem, et
            hoc producitur per similitudinem naturae ipsius producentis, sicut homo generat hominem:
            producitur etiam aliquid per potentiam rationalem, et hoc producitur in similitudinem
            producentis quantum ad speciem, non naturae, sed in ratione existentem; cum omne agens
            agat sibi simile aliquo modo; sicut domus producitur ab artifice, et recipit
            similitudinem speciei quam artifex habet in mente. Et secundum hos duos modos aliquid
            producitur a Deo. Procedit enim aliquid a Deo in similitudinem naturae, recipiens totam
            naturam; nec eamdem specie tantum, sed eamdem numero; et sic filius procedit a patre per
            actum generationis. Unde in Deo est potentia ad generandum similis potentiae naturali.
            Procedit etiam aliquid a Deo in similitudinem ideae existentis in mente divina, quod non
            recipit naturam divinam, sicut creaturae. Unde potentia operandi in creaturis est sicut
            potentia rationalis in Deo; et secundum istam potentiam attenditur omnipotentia in Deo.
            Persona enim divina, quae procedit per potentiam quasi naturalem, non est aliquid
            connumeratum omnibus. Unde potentia generandi non continetur sub omnipotentia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e153">Ad primum ergo dicendum, quod illud est verum, quando actus differt realiter a potentia
            a qua exit: tunc enim oportet quod prius sit in potentia quam in actu vel tempore vel
            natura. Sed in Deo est omnino idem re essentia, potentia et operatio, sed differunt
            tantum ratione; et ideo in divinis non valet. Vel dicendum, quod in divinis personis est
            tantum ordo naturae, quo, secundum Augustinum, aliquis est ex alio, et non prior alio.
            Unde non potest concludi aliqua prioritas per hoc quod filius generatur ex potentia
            patris.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e156">Ad secundum dicendum, quod natura vel essentia comparatur ad duo: ad habentem, et ad id
            cujus natura est principium. Inter essentiam igitur et habentem essentiam non cadit
            aliqua potentia media quantum ad actum ipsius essentiae in habentem, qui est esse; sed
            ipsa essentia dat esse habenti: et iste actus est quasi actus primus. Egreditur etiam ab
            essentia alius actus, qui est etiam actus habentis essentiam sicut agentis, et essentiae
            sicut principii agendi: et iste est actus secundus, et dicitur operatio: et inter
            essentiam et talem operationem cadit virtus media differens ab utroque, in creaturis
            etiam realiter, in Deo ratione tantum; et talis actus est generare; et ideo, secundum
            modum intelligendi, natura non est principium ipsius nisi mediante potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e159">Ad tertium dicendum, quod potentia divina nullo modo passiva est, nec etiam vere
            activa; sed superactiva: actio enim ejus non est per modum motus, sed per modum
            operationis: quae differt a motu, secundum philosophum, sicut perfectum ab imperfecto,
            et ideo non requirit materiam in quam agat; quod non potest esse in actione quae est cum
            motu, cum omnis motus sit per exitum de potentia in actum: et ideo non oportet quod
            creatio sit ex materia, et multo minus quod generatio divina; unde Avicenna dicit, quod
            agens divinum differt a naturali: agens enim naturale est causa motus; sed agens divinum
            est dans esse totum, sicut creator mundi.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d7q1-Dd1e163" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e165">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e168" type="question-title">Utrum potentia generativa sit ad aliquid</head>

          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e171">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod potentia generandi sit ad aliquid. Remoto enim
            intellectu distinctarum personarum a divinis, adhuc manet intellectus omnium quae
            absolute dicuntur, sicut bonitas, sapientia et hujusmodi. Sed remoto intellectu
            personarum, non remanet potentia generandi: quia remotis personis removetur generatio,
            et remota generatione removetur potentia generandi; non enim potest in divinis esse
            aliquid in potentia quod non sit actu; alias Deus esset mutabilis. Ergo non est de
            absolutis, sed de ad aliquid dictis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e174">Praeterea, potentiae distinguuntur per actus. Sed generare in divinis est ad aliquid
            dictum: quia generatio est proprietas ipsa relativa, ut supra dictum est, dist. 4, qu.
            1, art. 2. Ergo et potentia generandi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e177">Praeterea, omnis operatio propria alicujus rei egreditur a forma propria ejusdem, sicut
            comburere a forma ignis. Sed generare filium in divinis, est propria operatio patris.
            Ergo principium illius erit propria forma patris. Hoc autem est paternitas, quae relatio
            quaedam est. Cum igitur principium operationis sit potentia, videtur quod potentia
            generandi sit ad aliquid.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e181">Contra, cujus est actus, ejus est potentia, secundum philosophum. Sed, secundum
            Damascenum, generatio est actus naturae. Ergo et potentia generandi est ipsius naturae.
            Natura autem est absolute dictum. Ergo et potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e184">Praeterea, in qualibet generatione univoca idem est principium generationis et
            terminus; sicut homo generat hominem. Sed terminus generationis in divinis est essentia,
            quae communicatur per generationem, ut supra dictum est, dist. 5, qu. 1, art. 1. Ergo
            essentia etiam est principium generationis; et sic videtur quod potentia generandi sit
            essentiale.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e187">Respondeo, quidam dixerunt, quod potentia generandi simpliciter est ad aliquid non
            tantum ex parte actus, sed etiam ex parte ipsius potentiae: potentia enim dicit
            relationem principii. Sed hoc nihil est: quia potentia non est relativum secundum suum
            esse, sed solum secundum dici: immo potentia significat etiam illud quod est principium,
            et non tantum relationem principii. Sic enim quaerimus hic de potentia generandi.
            Principium autem cujuslibet operationis divinae, ut supra dictum est, dist. 4, qu. 1,
            art. 1, est essentia divina. Sed ab essentia egreditur aliquis actus, secundum quod
            essentia est sapientia; et aliquis, secundum quod est voluntas; et sic de aliis
            attributis. Similiter dico, quod cum proprietas realiter sit essentia, essentia secundum
            quod est ipsa paternitas, est principium hujus actus qui est generare, non sicut agens,
            sed sicut quo agitur: unde principium generationis est essentiale sub ratione
            relationis: unde est quasi medium inter essentiale et personale; ex parte enim illa qua
            potentia, quae est media inter essentiam et operationem, radicatur in essentia, est
            absolutum; ex parte autem illa qua conjungitur operationi, est relativum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e190">Ad primum ergo dicendum, quod, remoto intellectu personarum, remanent ea quae sunt pure
            absoluta. Sed hujusmodi est potentia generandi, ut dictum est, in corp. art., et ideo
            non remanet, subtractis personis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e193">Ad secundum dicendum, quod quamvis potentiae innotescant per actus, non tamen oportet
            quod in eodem genere ponantur potentiae et actus, praecipue de potentiis activis: unde
            quamvis generare sit ad aliquid, non tamen oportet quod potentia generandi sit ad
            aliquid; sed verum est quod posse generare est posse ad aliquid accusativi casus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e196">Ad tertium dicendum, quod natura communis in unoquoque operatur secundum conditionem
            ipsius: unde anima sensibilis habet in diversis animalibus diversas operationes, et
            etiam in diversis organis sentiendi. Et hoc ideo est, quia natura communis determinatur
            et contrahitur in unoquoque, secundum proprietates inventas in illo. Divina autem natura
            non contrahitur neque determinatur per proprietates suppositorum; tamen natura divina in
            patre est proprietas patris, et in filio est proprietas filii. Ideo autem non
            contrahitur, quia proprietas non est aliud ab essentia vel ipsa natura, ut adveniat sibi
            quasi dispositio contrahens. Ideo etiam natura non determinatur vel distinguitur, quia
            relatio non distinguitur secundum id quod est (sed secundum hoc tantum comparatur ad
            essentiam, cum qua est idem re) sed secundum quod ad alterum est, et sic respicit
            personam, et distinguit eam: et ideo in patre est principium operationis secundum
            proprietatem patris et in filio secundum proprietatem filii. Unde eadem operatio est et
            naturae communis, et propriae formae ipsius patris: et ideo potentia generandi, ut
            dictum est, in corp. art., est medium inter absolutum et relatum. Et hoc voluerunt
            quidam dicere, dicentes potentiam generandi absolutum, si consideretur potentia remota,
            vel indisposita; quamvis improprie locuti sint, quia proprietas non disponit essentiam,
            sed suppositum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e200">Et per ea quae dicta sunt, patet etiam solutio ad sequentia.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d7q1-Dd1e204" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e206">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d7q1-Hd1e209" type="question-title">Utrum potentia dicatur univoce de potentia generandi et
            potentia creandi</head>

          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e212">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod potentia non dicitur univoce de potentia
            generandi et creandi. Potentiae enim distinguuntur per actus, et actus per objecta. Sed
            filius Dei et creaturae non univocantur in aliquo. Ergo nec generatio et creatio. Igitur
            ulterius nec potentia generandi et creandi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e215">Praeterea, potentia creandi est simpliciter absoluta. Sed potentia generandi est
            quodammodo ad aliquid. Cum igitur nihil univocetur ad absolutum et relatum, cum sint in
            diversis praedicamentis, videtur quod potentia non univoce dicatur de utraque.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e218">Contra, sicut dictum est, art. antec., potentia generandi est ipsa divina essentia;
            similiter etiam potentia creandi, cum Deus sit primum agens, et omnis sua operatio sit
            per suam essentiam. Ergo videtur quod utraque sit una potentia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e222">Supposito quod potentia aliquo modo de eis dicatur secundum prius et posterius,
            quaeritur quae istarum potentiarum sit prior, et videtur quod potentia creandi. Commune
            enim est ante proprium, et essentiale ante personale, secundum rationem intelligendi.
            Sed potentia creandi est communis tribus personis; potentia autem generandi videtur
            proprie pertinere ad personam patris. Ergo videtur quod potentia creandi sit prior.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e225">Contra, secundum ordinem actuum est ordo potentiarum. Sed generatio est prior
            creatione, sicut aeternum temporali. Ergo et potentia generandi est prior.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e228">Respondeo dicendum, quod potentia est medium, secundum rationem intelligendi, inter
            essentiam et operationem naturae. Possunt ergo considerari potentia creandi et potentia
            generandi secundum quod radicantur in essentia divina: et sic est una numero potentia,
            nedum univoce dicta. Possunt etiam considerari ex parte qua conjunguntur operationi, et
            secundum hoc potentia dicitur de eis non univoce, sed secundum prius et posterius, et
            potentia generandi erit prior secundum rationem intelligendi quam potentia creandi,
            sicut generatio est prior creatione.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e231">Et per hoc patet solutio ad primum, quod procedit de potentia comparata ad actum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e234">Et similiter ad secundum, quia potentia generandi non est ad aliquid nisi ex parte illa
            qua conjungitur actui.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e237">Et similiter ad tertium, quod procedit e contrario de potentia secundum quod se tenet a
            parte essentiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e241">Ad quartum dicendum, quod commune in divinis est ante proprium, quando commune per se
            accipitur secundum rationem intelligendi; sed quando commune accipitur cum respectu ad
            creaturas, ratione respectus adjuncti, est posterius quam proprium alicujus personae,
            secundum rationem intelligendi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d7q1-d1e244">Quintum concedimus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>