<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 33, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Librum I, Distinctio 33, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d33q1">
        <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e89">Librum I, Distinctio 33, Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d33q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e97">Postquam determinavit Magister de essentia et personis et proprietatibus, hic
            determinat operationes eorum ad invicem, et dividitur in partes duas: in prima ostendit
            qualiter proprietates comparentur ad essentiam et personam; in secunda qualiter personae
            ad essentiam comparentur, 34 dist. ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e99">praedictis autem adjiciendum est</quote>.
            Prima in duas: in prima ostendit veritatem; in secunda excludit errorem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e102">hoc
              autem aliqui negant</quote>. Prima in duas: in prima movet quaestionem: in secunda
            determinat eam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e105">quod enim in personis sint proprietates, nemo inficiari
              audet</quote>. Et circa hoc tria facit: primo ostendit proprietates esse in personis,
            quod tamen in quaestione positum non fuit; secundo ostendit proprietates esse personas,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e108">superius quoque multis sanctorum testimoniis astruximus, personas per
              proprietates distingui</quote>; tertio ostendit proprietates esse divinam essentiam,
            ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e111">cumque de simplicitate deitatis supra dissereremus (...) evidenter
              monstravimus Deum hoc esse omnino quod in se habet</quote>. Utrumque ostendit
            dupliciter: ratione et auctoritate. Et utraque ratio sumitur ex divina simplicitate,
            quae non compatitur nec ut quod est in Deo, sit aliud ab ipso; et sic proprietas quae
            est in persona, non est aliud ab ea; nec quod habens sit aliud ab habito; et sic probat,
            quod essentia, vel Deus, non est aliud a proprietate quam habet. <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e115">Hoc autem aliqui
              negant</quote>. Hic excludit errorem, et circa hoc duo facit: primo ponit falsam
            positionem; secundo ponit rationes positionis, et solvit eas, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e118">si enim,
              inquiunt, proprietates sunt personae, non eis personae determinantur</quote>. Et circa
            hoc duo facit: primo inducit probationes quae sunt acceptae per rationem; secundo
            inducit probationes acceptas ex auctoritatibus, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e121">verumtamen nondum desistunt
              (...) sed opinionem suam etiam sanctorum auctoritatibus munire conantur</quote>. Circa
            primum tria facit: primo inducit rationem, qua proprietates existentes in personis
            probatur non esse personas; secundo inducit aliam rationem, qua probatur quod proprietas
            non est essentia, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e124">sed iterum addunt</quote>; tertio ponit rationem, qua
            probatur proprietatem non esse in essentia, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e127">ceterum haereticorum improbitas
              (...) nondum quiescit</quote>; et haec dividitur in tres: in prima ponit probationem
            illorum; secundo ponit rationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e130">quorum audaciae resistentes, atque
              ignorantiae providentes, audebimus aliquid super hoc loqui</quote>; tertio inducit
            quaestionem contra responsionem, et excludit eam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e134">sed forte quaeres, cum hae
              proprietates non possint esse in personis quin eas determinent, quomodo in divina
              essentia esse possint ita ut non eam determinent</quote>. Hic quaeruntur quinque: 1
            utrum proprietates sint divina essentia; 2 utrum sint ipsae personae; 3 utrum sint in
            personis et in essentia; 4 utrum de proprietatibus possint praedicari adjectiva
            essentialia et personalia; 5 utrum de notionibus sine peccato contrariae opiniones esse
            possint.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d33q1-Dd1e139" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e141">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e144" type="questionTitle">Utrum relationes divinae sint essentia divina</head>

          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e147">Ad primum igitur sic proceditur. Videtur quod relationes ipsae non sint essentia
            divina. Aut enim quae relative in Deo dicuntur, sunt relativa secundum esse aut tantum
            secundum dici. Sed non tantum secundum dici; quia sic incideret haeresis Sabellii, ut
            supra, dist. 31, in Expos. text., in notula Hilarii habitum est. Ergo sunt relativa
            secundum esse. Sed talium relationum, secundum philosophum, esse, est ad aliud se
            habere. Ergo cum essentiae divinae esse non sit ad aliud se habere, sed sit esse
            absolutum, videtur quod non sit idem cum relatione quae secundum esse ad aliud est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e150">Praeterea, quaecumque sunt idem secundum rem, in quocumque est unum, et alterum, nec
            potest instantia fieri. Sed non in quocumque est essentia divina, est paternitas; quia
            essentia divina est in filio, in quo paternitas non est. Ergo essentia divina non est
            idem quod paternitas; et eadem ratione nec idem quod alia proprietas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e153">Si dicas, quod est idem re, sed differt ratione; contra. Aut ista ratio est aliquid in
            re, aut nihil. Si nihil, cum non sit distinctio nisi secundum relationes, tunc
            distinctio personarum non erit secundum rem, sed secundum rationem tantum, vel
            intellectum. Si autem sit aliquid in re, constat quod quidquid est realiter in Deo, Deus
            vel essentia divina habet illud. Sed in Deo, est idem habens et quod habetur, ut in
            littera dicitur. Ergo essentia divina est ratio paternitatis, sicut et ipsa res quae est
            paternitas. Ergo non solum sunt idem re, sed etiam ratione, si re idem ponantur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e157">Item, si sunt idem re, sed differunt ratione solum; ergo proprietas vel relatio non
            addit supra essentiam nisi rationem quamdam. Sed similiter relationes quae dicuntur ex
            tempore, ponunt circa essentiam divinam aliquas habitudines secundum rationem. Ergo
            videtur quod non magis sunt in Deo istae relationes quibus distinguuntur personae, quam
            istae quae dicuntur de Deo ex tempore. Sed istae sunt tantum assistentes, et non
            inhaerentes; alias non possent advenire sine aliqua mutatione ipsius Dei. Ergo videtur
            quod istae relationes quae distinguunt personas, sint etiam assistentes, et non essentia
            divina.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e160">Item, sicut est alia ratio paternitatis et essentiae; ita est alia ratio essentiae et
            bonitatis divinae. Si ergo propter hoc dicit Augustinus, quod Deus alio est pater, alio
            Deus; eadem ratione deberet dicere, quod alio est Deus, alio bonus. Hoc autem non dicit,
            immo contrarium asserit. Ergo videtur quod cum dicit, quod alio est pater, alio est
            Deus, non intendat distinguere secundum rationem tantum, sed etiam secundum rem; et ita
            videtur quod paternitas qua pater est non sit essentia divina qua Deus est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e163">Contra, nihil est adorandum adoratione latriae nisi Deus. Sed proprietates personarum
            sunt adorandae, ut cantatur in praefatione: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e165">ut in personis proprietas, et in
              essentia unitas, et in majestate adoretur aequalitas</quote>. Ergo videtur quod etiam
            ipsae proprietates sunt aliquid in re, aut nihil. Si nihil, cum personae non
            distinguantur nisi proprietatibus, tunc personae non distinguuntur ad invicem secundum
            rem, quod est haeresis Sabellii. Si autem sunt aliquid in re, illud aliquid quod sunt,
            aut est divina essentia, aut aliquid aliud. Si aliquid aliud, illud est in persona in
            qua est proprietas. Sed in persona etiam est essentia. Ergo in persona est aliud et
            aliud. Ergo est composita. Sed nullum compositum est Deus, ut supra probatum est, dist.
            8, quaest. 4, art. 1. Ergo persona divina non est Deus, et ita pater non est Deus, nec
            filius est Deus: quod excedit etiam errorem Arii. Ergo oportet quod proprietates sint
            essentia divina.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e169">Respondeo dicendum, quod simpliciter confitendum est proprietates esse divinam
            essentiam. Error enim iste qui in littera tangitur, dicitur Porretani fuisse, quem
            postmodum in Rhemensi Concilio retractavit. Cum enim, ut supra dictum est, distinct. 8,
            qu. 4, art. 3, in relatione sint duo, scilicet relationis respectus, quo ad alterum
            refertur, in quo consistit relationis ratio; et iterum ipsum esse relationis, quod habet
            secundum quod in aliqua re fundatur, vel quantitate, vel essentia, vel aliquo hujusmodi;
            consideraverat relationes divinas secundum respectum in quo relationis ratio consistit,
            ex quo non habet quod aliquam rem inhaerentem importet. Unde etiam inveniuntur aliquae
            relationes nihil realiter in re ponentes, ut supra dictum est; propter hoc dixit eas
            assistentes, vel exterius affixas. Illae enim proprie relationes dicuntur exterius
            affixae et assistentes, quae cum proprie non habeant fundamentum in re, tantummodo ex
            habitudine alterius ad rem de qua dicuntur, adveniunt; sicut dextrum in columna, quod
            dicitur de ipsa per hoc quod homo eam ad sinistram habet; et hujusmodi etiam sunt
            relationes quibus Deus ad creaturas refertur. Sed relationes distinguentes personas non
            possunt esse hujusmodi, cum fundentur super aliquid quod vere in re est, scilicet in
            communicatione naturae; et ideo sunt reales relationes habentes esse fundatum in natura
            rei. Sed haec est natura divinae simplicitatis, ut in ipsa non nisi unum esse possit
            esse, nec in ea differat esse et quod est et quo est. Istud ergo esse paternitatis non
            potest esse aliud esse quam esse essentiae; et cum esse essentiae sit ipsa essentia, et
            esse paternitatis sit ipsa paternitas; relinquitur de necessitate quod ipsa paternitas
            secundum rem est ipsa essentia; unde non facit compositionem cum ea. Sed quia manet ibi
            verus respectus pertinens ad naturam, relationes quae non pertinent ad rationem
            essentiae, ex illo respectu ratio potest distinguere, quamvis essentia non distinguatur,
            de cujus intellectu non est iste respectus oppositionem habens et per consequens
            distinctionem causans. Et ita dicendum, quod proprietates et essentia sunt idem re, sed
            differunt ratione. In aliis autem realibus relationibus in creaturis existentibus est
            aliud esse relationis, et substantiae quae refertur; et ideo dicuntur inesse; et
            secundum quod insunt, compositionem faciunt accidentis ad subjectum; quod non convenit
            in divinis relationibus, ut dictum est, dist. 26, quaest. 2, art. 1.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e172">Ad primum igitur dicendum, quod relationes istae non sunt tantum secundum dici ad
            aliquid, sed etiam secundum esse. Sed sciendum, quod esse dicitur dupliciter. Uno modo
            dicitur esse ipsa quidditas vel natura rei, sicut dicitur quod definitio est oratio
            significans quid est esse; definitio enim quidditatem rei significat. Alio modo dicitur
            esse ipse actus essentiae; sicut vivere, quod est esse viventibus, est animae actus; non
            actus secundus, qui est operatio, sed actus primus. Tertio modo dicitur esse quod
            significat veritatem compositionis in propositionibus, secundum quod est dicitur copula:
            et secundum hoc est in intellectu componente et dividente quantum ad sui complementum;
            sed fundatur in esse rei, quod est actus essentiae, sicut supra de veritate dictum est,
            dist. 19, quaest. 5, art. 1. Dico igitur, quod cum dicitur: <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e174">ad aliquid sunt,
              quorum esse est ad aliud se habere</quote>, intelligitur de esse quod est quidditas
            rei, quae definitione significatur; quia ipsa natura relationis per quam constituitur in
            tali genere, est ad aliud referri: et non intelligitur de esse quod est actus essentiae;
            hoc enim esse habet relatio ex his quae causant ipsam in subjecto secundum quod esse non
            refertur ad aliud sed ad subjectum, sicut et quodlibet accidens. Et sic dico, quod non
            oportet quod esse essentiae divinae sit ad aliud se habere; quia illud esse in quo
            paternitas et essentia uniuntur, significatur ut esse quod est actus essentiae; non
            autem uniuntur in esse quod significat definitio rei; quia alia est ratio paternitatis,
            qua ad aliud refertur, et alia ratio essentiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e178">Ad secundum dicendum, quod si aliqua duo sint idem, secundum id quod idem sunt, in
            quocumque est unum, et alterum. Paternitas autem et essentia divina sunt idem secundum
            esse; et ideo sicut in filio est esse essentiae, ita et in filio est esse paternitatis,
            quia in divinis non est nisi unum esse. Sed paternitas habet aliquid in quo non unitur
            cum essentia, scilicet rationem paternitatis, quae est alia a ratione essentiae; unde
            secundum illam rationem respectus potest esse in patre et non in filio, scilicet
            distinguere patrem a filio; unde in processu incidit fallacia accidentis. Neque oportet
            in his aliquid simile inquiri; quia in nulla re creata invenitur aliquid simile divinae
            simplicitati, ut habens sit id quo habetur; omnia enim similia quae possent induci vel
            de punctis vel de differentiis existentibus in genere, plus habent de dissimilitudine
            quam de similitudine; et ideo magis abducunt a veritate quam in verum intellectum
            inducant. Sicut enim dicit Boetius, in his quae sine materia sunt, oportet non ad
            imaginationem deduci: quia hoc plurimum officit in divinis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e182">Ad tertium dicendum, quod illa responsio bona est. Sciendum est autem, quod ratio
            sumitur dupliciter: quandoque enim ratio dicitur id quod est in ratiocinante, scilicet
            ipse actus rationis, vel potentia quae est ratio; quandoque autem ratio est nomen
            intentionis, sive secundum quod significat definitionem rei, prout ratio est definitio,
            sive prout ratio dicitur argumentatio. Dico igitur, quod cum dicitur quod est alia ratio
            paternitatis et essentiae in divinis, non accipitur ratio secundum quod est in
            ratiocinante tantum, sed secundum quod est nomen intentionis, et significat definitionem
            rei: quamvis enim in divinis non possit esse definitio, nec genus nec differentia nec
            compositio; tamen si intelligatur ibi aliquid definiri, alia erit definitio
            paternitatis, et alia definitio essentiae. In omnibus autem intentionibus hoc communiter
            verum est, quod intentiones ipsae non sunt in rebus sed in anima tantum, sed habent
            aliquid in re respondens, scilicet naturam, cui intellectus hujusmodi intentiones
            attribuit; sicut intentio generis non est in asino, sed natura animalis, cui per
            intellectum haec intentio attribuitur: et ita etiam ipsa ratio quam dicimus aliam et
            aliam in divinis, non est in re; sed est in re aliquid respondens ei in quo fundatur,
            scilicet veritas illius rei cui talis intentio attribuitur: est enim in Deo; unde
            possunt rationes diversae ibi convenire: et ideo non sequitur quod Deus sit rationes
            illae, sed quod sit tantum habens eas: hoc enim quod dicitur, quod in Deo est idem
            habens et quod habetur, intelligitur de illis quae habentur per modum rerum, non autem
            de illis quae habentur per modum intentionum; sicut non possumus dicere quod Deus sit
            nomen, quamvis nomen habeat; sed quod Deus est bonitas, quia bonitatem habet; similiter
            etiam paternitas, quia paternitatem habet; sed non sequitur quod sit relatio, quamvis
            relationem habeat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e185">Ad quartum dicendum, quod illae rationes relationum quae dicuntur de Deo ex tempore,
            non habent aliquod esse in re divina in qua fundentur, sicut habent istae relationes
            personarum, et ideo non est simile de utrisque.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e188">Ad quintum dicendum, quod scientia non dividitur contra substantiam nisi ex genere suo,
            prout est qualitas; unde dicitur, quod haec est immediata: nulla qualitas est
            substantia; sed haec est mediata: nulla scientia est substantia; et sic est in omnibus
            aliis generibus. Sed, sicut supra, dist. 8, quaest. 4, art. 3, dictum est, nulla ratio
            communis alicujus praedicamenti manet in divinis nisi relationis; et ideo id quod
            dicitur ad aliquid in divinis, habet aliam rationem a ratione substantiae, et alium
            modum praedicandi condivisum contra substantiam; sed scientia et bonitas et hujusmodi,
            quae sunt in aliis generibus et dicuntur de Deo, non habent rationem communis generis
            per quam dividuntur contra substantiam; immo loco illius rationis communis qualitatis
            vel quantitatis, venit ibi ratio substantiae; unde dicitur alia ratio esse scientiae, et
            alia substantiae in divinis, non quia quasi sit condivisa contra rationem substantiae;
            sed sicut ratio speciei est alia a ratione generis, inquantum addit rationem
            differentiae supra rationem generis; unde ita in divinis est alia ratio scientiae et
            substantiae, sicut in creaturis est alia ratio scientiae et qualitatis, quod non est
            simpliciter aliud; et ideo sicut in creaturis dicitur, quod eodem est qualis et sciens;
            ita in divinis dicitur quod eodem est substantia et sciens; non tamen quod eodem sit
            substantia et pater; cum relatio quae per se substantiae condividitur, secundum rationem
            generis et modum significandi in divinis salvetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d33q1-Dd1e192" type="articululs">
          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e194">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e197" type="questionTitle">Utrum proprietates sint personae</head>

          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e200">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod proprietates non sint personae. Quaecumque
            enim sunt idem re, multiplicato uno, multiplicatur reliquum. Si igitur proprietates sunt
            personae, ergo quot sunt proprietates, tot sunt personae. Sed proprietates sunt quinque,
            ut supra dist. 23, quaest. 1, art. 3, dictum est. Ergo et personae; quod falsum est.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e203">Praeterea, Deus dicitur trinus propter Trinitatem personarum. Si igitur proprietates
            vel notiones sunt personae, videtur etiam quod quinus dici debeat propter quinarium
            notionum; et eadem ratione pater trinus, et filius binus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e206">Item, secundum Augustinum, omne quod ad aliquid refertur, est aliquid, excepto hoc quod
            ad alterum dicitur; sicut denarius est aliquid, excepto hoc quod pretium dicitur. Sed
            pater refertur ad alium, quia ad filium. Ergo praeter relationem est ibi aliquid
            invenire quod relationi substat. Hoc autem est hypostasis, vel persona. Ergo videtur
            quod proprietates non sunt personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e210">Praeterea, nihil videtur esse distinctivum sui ipsius. Sed proprietates distinguunt
            personas, ut dicit Damascenus. Ergo proprietates non sunt personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e213">Item, omne concretum addit aliquid super abstractum, sicut album super albedinem. Sed
            personae divinae significant concretive, ut pater et filius; proprietates autem
            significant in abstracto. Ergo proprietates non sunt personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e216">Contra, sicut dicit Hilarius, nec quidquam est filius nisi filius. Sed filius
            significat relationem. Ergo videtur quod totum hoc quod est filius, sit relatio
            filiationis; et sic essentia ejus et hypostasis erit relatio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e219">Praeterea, omnis forma est principium ejus cujus est forma quantum ad aliquod sui esse.
            Si igitur paternitas qua formaliter pater est pater, sit aliud ab ipso patre, erit
            aliquid principium patris et prius eo, quod est inconveniens. Ergo paternitas non est
            aliud a patre, et eadem ratione nec aliqua proprietas aliud a persona.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e222">Respondeo dicendum, quod circa hoc sunt tres opiniones. Porretani enim dixerunt, quod
            proprietates sunt in personis ut assistentes, et non sunt ipsae personae. Sed hoc non
            potest esse; quia aut proprietas aliquid est in re; et sic si non est persona in qua
            est, oportet ibi esse compositionem; aut nihil est in re; et sic non erit distinctio
            personarum secundum rem. Et ideo alii dicunt, sicut dixit Praepositinus, quod
            proprietates sunt ipsae personae secundum rem, nec distinguuntur a personis etiam
            secundum rationem, nec aliquo modo. Unde dixit, in divinis tantum esse essentiam et
            personas; et proprietates negavit. Sed cum dicitur paternitas, sumitur abstractum pro
            concreto; sicut dicimus: rogo benignitatem tuam, idest te benignum; et sic etiam
            proprietates adorari dicuntur. Et dicebat quod personae cum sint simplicissimae, se
            ipsis distinguuntur. Sed hoc etiam non potest stare, propter duo: primo, quia invenimus
            in una persona plures proprietates et relationes, secundum quod ad aliam et ad aliam
            personam refertur; secundo, quia aliquid attribuitur proprietati quod non attribuitur
            personae, sicut distinguere, personae autem distingui; et ideo oportet quod differant
            secundum modum significandi proprietates a persona. Nec modus significandi diversus
            veritatem haberet, sed vanitatem, nisi esset alia ratio proprietatis et personae, cui
            respondet aliquid in re, ut dictum est hac dist., quaest. 1, art. 1. Et ideo dicimus,
            quod proprietates et personae sunt idem re, sed differunt ratione, sicut et de
            proprietatibus et de essentia dictum est. Sed in hoc differt, quod ratio proprietatis et
            essentiae differt sicut ratio diversorum generum, ut dictum est; sed ratio proprietatis
            et personae differt sicut ratio abstracti et concreti in eodem genere acceptorum. In
            concreto autem est duo considerare in rebus creatis; scilicet compositionem, et
            perfectionem; quia quod significatur concretive, significatur ut per se existens, ut
            homo vel album. Similiter de ratione abstracti duo sunt, scilicet simplicitas, et
            imperfectio; quia quod significatur in abstracto, significatur per modum formae, cujus
            non est operari vel subsistere in se, sed in alio. Unde patet quod sicut etiam est in
            aliis quae de Deo dicuntur, neutra ratio secundum totum divinis competit; ex quo
            probatur, Lib. de causis, propos. 6, quod nihil proprie de Deo dicitur; quia nec
            abstractum propter imperfectionem, nec concretum propter compositionem. Sed quantum ad
            aliquid utrumque vere dicitur; quia et concretum propter perfectionem, et abstractum
            propter simplicitatem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e225">Ad primum igitur dicendum, quod proprietates sunt idem re cum personis quantum ad esse;
            sed secundum esse personae non distinguuntur; unde non sequitur quod secundum
            multitudinem proprietatum sit multitudo personarum; quia distinctio personarum non est
            nisi secundum oppositionem relativam; unde secundum quod potest variari oppositio
            relativa in proprietatibus, sequitur distinctio in personis; et hoc, si diligenter
            consideretur, non potest venire ad majorem numerum quam ternarium; et ideo relationes
            oppositae sunt personae, et sunt duae personae, sicut duae relationes; sed relationes
            quae sunt in eadem persona non oppositae, sunt quidem duae relationes vel proprietates,
            sed non duae personae, immo una persona.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e229">Ad secundum dicendum, quod relationes signantur per modum formarum vel qualitatum in
            divinis. Numerus autem proprietatum vel formarum non ponit simpliciter numerum in rebus
            ipsis; sed numerus suppositorum; sicut Socrates non dicitur trinus propter hoc quod tres
            proprietates habeat; et ita etiam pater non dicitur trinus propter tres notiones; sed
            Deus dicitur trinus propter tres personas vel tria supposita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e232">Ad tertium dicendum, quod dictum Augustini, ubi Sup., veritatem habet in divinis et in
            creaturis, sed diversimode; quia illud quod in creaturis ad aliquid dicitur, substat
            relationi, sicut subjectum accidenti; et ideo est aliud et aliud: sed illud quod in
            divinis ad aliquid dicitur, est ipsa relatio; quia in Deo non est aliud secundum rem,
            sed secundum rationem essentiae, et habens essentiam quod est persona, et ipsa
            proprietas distinguens personam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e235">Ad quartum dicendum, quod proprietas significatur per modum formae, et formae est
            distinguere; ideo proprietates personas distinguunt; et hoc est quantum ad modum
            significandi, qui fundatur in vera ratione proprietatis. Ideo ex hoc non potest concludi
            aliqua diversitas secundum rem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e238">Ad quintum dicendum, quod in divinis abstractum et concretum non differunt secundum
            rem, sed secundum rationem, ut dictum est, in corp. art. Unde ita differt proprietas a
            persona sicut deitas a Deo, quod est secundum rationem tantum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d33q1-Dd1e242" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e244">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e247" type="questionTitle">Utrum proprietates sint in personis et in essentia</head>

          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e250">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod proprietates non sint in essentia, nec in
            personis. Quaecumque enim sunt idem secundum rem, unum eorum non potest esse in altero;
            quia propositiones sunt transitivae; unde secundum philosophum, nihil est in seipso,
            nisi per accidens. Sed proprietates sunt idem re cum essentia et personis. Ergo non sunt
            in essentia vel in personis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e253">Praeterea, omne illud in quo est relatio, refertur; et omne quod refertur, in divinis
            relatione distinguitur. Cum igitur essentia non distinguatur, videtur quod in essentia
            non sit relatio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e256">Item, cum relationes sint consequentes motum vel mutationem aliquam, in quo non potest
            esse motus vel mutatio, nec relatio esse poterit. Sed in divinis nullus potest esse
            motus vel mutatio. Ergo nec relationes, sive in essentia, seu in divinis personis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e260">Praeterea, omne quod est in aliquo, secundum aliquem modum in illo est. Sed nullus
            modorum quo aliquid in aliquo a philosopho inesse dicitur potest convenire ad hoc quod
            proprietates in personis sint. Ergo videtur quod nec proprietates sint in essentia, nec
            in personis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e263">Contra, in praefatione, ut supra, <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e265">in personis adoretur proprietas</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e269">Praeterea, quod denominatur ab aliqua forma, oportet quod habeat illam in se. Sed
            personae denominantur a proprietatibus; dicitur enim a paternitate pater. Ergo videtur
            quod proprietates sint in personis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e272">Respondeo dicendum, quod proprietates sunt in essentia et in personis; sed diversimode:
            quia in essentia sunt per identitatem rei, et non sicut in supposito; sed in personis
            sunt sicut in supposito; sed diversimode, secundum quod aliquid dicitur suppositum
            alicujus dupliciter: vel naturae per quam constituitur, sicut humanitas est in Socrate,
            et hoc modo proprietates personales sunt in personis; vel sicut illud quod advenit post
            esse constitutum, sicut albedo est in Socrate; et ita secundum intellectum proprietates
            non personales, ut innascibilitas et communis spiratio, sunt in personis; non tamen ita
            quod suppositum sit aliquid aliud ab eo quod inest secundum rem, sed secundum rationem
            tantum concreti et abstracti, ut dictum est, art. praeced.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e275">Et per hoc patet responsio ad primum; quia ex hoc quod ratione distinguuntur, et re
            idem sunt proprietates cum essentia et personis, unum in altero dicitur esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e278">Ad secundum dicendum, quod in quocumque est relatio sicut in supposito, illud refertur;
            sicut in quocumque est albedo sicut in supposito, illud est album. In natura autem
            divina, vel essentia divina, non est proprietas relativa sicut in supposito, immo per
            omnimodam rei identitatem; unde relatio non potest praedicari concretive de essentia, ut
            dicatur, essentia refertur: sed praedicatione designante identitatem, ut dicatur,
            essentia est relatio; et ideo non oportet quod essentia distinguatur: sicut etiam in
            creaturis paternitas est in Socrate sicut in supposito; unde Socrates pater dicitur; non
            autem humanitas ejus pater dicitur, etiam qua posset dici paternitas esse, non quidem
            secundum identitatem rei, sicut est in divinis, sed secundum convenientiam in uno
            supposito, quod est Socrates, in quo est humanitas et paternitas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e282">Ad tertium dicendum, quod hoc quod relatio consequitur motum, accidit relationi
            inquantum non est aeterna; unde si aliquae relationes aeternae sunt, non consequuntur
            motum aliquem; sicut si ponatur mundus aeternus, erit designare in caelo aliquod corpus
            aequale alteri, vel duplum vel secundum aliam proportionem; et tamen istae relationes
            non consequuntur motum aliquem vel mutationem, quia in caelo non est motus ad
            quantitatem: et similiter, cum relationes quibus personae distinguuntur, sint ab
            aeterno, non oportet quod motum aliquem consequantur; sed loco motus aliquo modo
            consequuntur communicationem et acceptionem naturae divinae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e285">Ad quartum dicendum, quod secundum Hilarium, comparatio terrenorum ad divina nulla est;
            unde nullus illorum modorum quem philosophus enumerat, sufficit ad explicandum quomodo
            in divinis aliquid in aliquo esse dicatur; et praecipue modus ille quo proprietates in
            essentia esse dicuntur; quia non invenitur in creaturis aliqua diversorum generum in
            identitatem rei convenire, sicut relatio et substantia in divinis conveniunt, ratione
            cujus unum in altero esse dicitur, scilicet paternitas in essentia, sicut in
            praeexistente secundum intellectum. Sed modus ille quo proprietates non personales sunt
            in personis, habet aliquid simile illi modo quo forma est in materia, scilicet forma
            accidentalis in subjecto; et modus ille quo proprietates personales sunt in personis,
            habet aliquid simile cum illo modo quo differentiae sunt in specie, vel natura communis
            in inferiori; quamvis in his omnibus major dissimilitudo quam similitudo inveniatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d33q1-Dd1e290" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e292">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e295" type="questionTitle">Utrum essentialia adjectiva praedicentur de
            proprietatibus</head>

          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e298">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod essentialia adjectiva de proprietatibus
            praedicentur. Quaecumque enim sunt idem secundum rem, quidquid de uno dicitur, et de
            altero videtur dici; alias affirmatio et negatio de eodem verificaretur; quia de quo non
            dicitur affirmatio, dicitur negatio. Sed proprietates sunt ipse Deus, ut probatum est,
            art. 2. Ergo essentialia adjectiva, quae de divina essentia praedicantur, etiam de
            proprietatibus praedicari debent.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e301">Praeterea, de similibus idem est judicium. Sed quaedam adjectiva essentialia de
            proprietatibus praedicantur, ut immensus, increatus et cetera. Ergo videtur quod etiam
            omnia alia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e304">Item, videtur quod etiam adjectiva notionalia seu personalia, de proprietatibus
            praedicentur; quia major est convenientia personalium adjectivorum cum proprietatibus
            quam essentialium. Sed quaedam essentialia praedicantur de proprietatibus, ut dictum
            est, dist. 22, quaest. 2, art. 1. Ergo multo magis omnia personalia, ut dicatur:
            paternitas est generans vel innascibilis: et sic de aliis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e308">Praeterea, secundum Boetium, nulla propositio verior illa est in qua idem de se
            praedicatur. Sed omnes dicunt quod in patre idem est paternitas et generare. Ergo potest
            vere dici, quod paternitas generet.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e311">Contra, sicut proprietas est idem re cum personis, ita etiam et essentia; quamvis
            utrumque ratione differat. Sed ratione hujus identitatis non sequitur quod notionalia
            adjectiva praedicentur de essentia, propter diversum modum significandi, qui causat
            diversitatem suppositionis: non enim dicitur quod essentia sit genita. Ergo videtur quod
            eadem ratione non debeat dici quod filiatio sit genita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e314">Respondeo dicendum, quod, sicut dictum est, art. 2, proprietas, persona, et essentia
            secundum rem non differunt, sed secundum rationem tantum, et diversum modum
            significandi: unde distinguendum est in adjectivis. Quia omnia illa quae praedicant
            conditionem rei absolute, praedicantur communiter de proprietate, persona, et essentia,
            et hujusmodi; praecipue si sunt adjectiva negativa, ut increatus et hujusmodi.
            Quaecumque vero exprimunt modum significandi in quo ista tria distinguuntur, non
            praedicantur de eis communiter. Tamen in his etiam est diversitas. Quaedam enim sunt
            quae important illum modum significandi in principali significato; sicut hoc nomen
            commune importat significando modum essentiae, et similiter hoc nomen distinctum modum
            personae, et hoc nomen distinguens modum proprietatis; et ideo si istorum praedicatio
            permutetur, ut dicatur essentia distincta, vel proprietas communis, vel aliquid
            hujusmodi; erit falsa propositio, et non solum impropria. Quaedam autem important illum
            modum non significando ipsum, sed dant eum intelligere ex suo modo significandi; sicut
            illa quae significant per modum actus, quia actus sunt suppositorum. Unde talia non
            proprie possunt attribui nisi personis, quae sunt supposita divinae naturae, non autem
            proprietati vel essentiae, quae significantur per modum formae. Unde non proprie dicitur
            quod paternitas generat, neque quod paternitas creat; et similiter etiam illa quae
            significant concretive, dant intelligere modum personarum. Unde et haec non est propria:
            paternitas est sapiens, vel hujusmodi; et similiter nec haec: paternitas est pater, si
            ly pater adjective sumatur; vel: paternitas est innascibilis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e317">Ad primum igitur dicendum, quod quamvis sint idem secundum rem, tamen secundum rationem
            differunt; et ideo potest aliquid de uno dici quod de altero proprie non dicitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e320">Ad secundum dicendum, quod illa adjectiva negativa non dant intelligere aliquem modum
            determinatum, qui pertineat proprie ad essentiam vel personam; sed dicunt conditiones,
            quae possunt consequi quidem utrumque quantum ad modum significandi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e323">Ad tertium dicendum, quod adjectiva personalia non magis conveniunt cum proprietatibus
            quam essentialia, quantum ad modum significandi per nomen, quamvis magis conveniant
            quantum ad rationem generis; quia adjectiva personalia et proprietates significant ad
            aliquid, et ideo eadem ratione non possunt de proprietatibus praedicari qua nec
            essentialia. Tamen de ipsa essentia divina magis proprie praedicantur essentialia
            adjectiva, quam personalia de proprietatibus; quia proprietas significatur ut ratio
            quaedam personae; unde quantum ad modum significandi magis elongatur a perfectione
            suppositi quam essentia, quae dicit totum esse suppositi, licet alio modo significatum.
            Sed tamen personalia adjectiva de essentia omnino praedicari non possunt, propter
            distinctionem quam significant, quae est opposita modo essentiae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e327">Ad quartum dicendum, quod generare significat idem cum paternitate in re, sed differt
            in modo significandi; quia generare significat ut egrediens a supposito; et quia
            paternitas non significatur ut suppositum, non potest generare de ea praedicari.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d33q1-Dd1e331" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e333">Articulus 5</head>

          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e336" type="questionTitle">Utrum contrariae opiniones de notionibus possint esse sine
            peccato</head>

          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e339">Ad quintum sic proceditur. Videtur quod contrariae opiniones de notionibus non possint
            esse sine peccato. Sicut enim dicit Augustinus, nec periculosius alicubi erratur quam in
            materia Trinitatis. Sed contrariae opiniones de notionibus non possunt esse sine errore
            alicujus. Ergo cum iste error sit circa materiam Trinitatis, videtur quod sit
            periculosissimus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e342">Praeterea, duorum contradictoriorum oportet alterum esse falsum. Sed quidam dicunt non
            esse proprietates, et quidam esse infinitas, et quidam quinque, et quidam essentiam, et
            quidam non; quae contradictorie opponuntur. Ergo videtur quod ex altera parte
            interveniat mendacium. Sed secundum Augustinum, omnium mendaciorum gravissimum est quod
            est circa divina. Ergo videtur quod ista contrarietas sine peccato non possit esse.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e345">Si dicas, quod excusantur propter hoc quod de notionibus nihil in sacra Scriptura
            habetur, et ita licuit unicuique opinari quod voluit; contra. Aut enim sacra Scriptura
            dicitur canon Bibliae, aut dicta sanctorum patrum. Si canon Bibliae, sicut nec de
            notionibus, ita etiam nec de personis ibi fit mentio. Ergo per eamdem rationem liceret
            negare personas, vel diversificari circa numerum personarum: quod tamen haereticum
            judicaretur. Si dicta sanctorum patrum, contra expresse inveniuntur facere mentionem de
            proprietatibus, sicut patet in multis auctoritatibus dictis. Ergo videtur quod omnino
            excusari non possint.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e349">Contra, omne peccatum vel est fidei, vel morum. Sed circa istam contrarietatem non
            incidit peccatum morum, quia hoc peccatum est circa actiones; nec etiam peccatum fidei,
            quia nullus articulus fidei negatur. Ergo videtur quod sit sine peccato.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e352">Respondeo dicendum, quod contrarie opinari de aliquo, potest esse dupliciter: vel quod
            pertineat ad religionem fidei, vel quod non pertineat. Et si quidem sit de non
            pertinentibus ad fidem, quibus positis vel remotis nihil inconveniens fidei sequatur,
            nullum peccatum est, nisi forte per accidens, scilicet praesumptionis in eo qui nimis
            asserit quod dubium est, vel mendacii, vel inanis gloriae, vel multorum aliorum: quia
            causae per accidens sunt infinitae, secundum philosophum. Si autem est contradictio de
            his quae ad fidem pertinent, hoc potest esse dupliciter. Vel quia est de illis quae
            expresse in articulis fidei continentur, quos scire omnes tenentur; et circa talia
            contradictio non est sine peccato in altero, vel erroris simplicis, vel haeresis si
            pertinacia adjungatur. Vel est de illis ad quae consequitur aliquid inconveniens et
            contrarium fidei, licet in fide expressum non sit nec determinatum; et tunc ante
            pertractationem per quam scitur quod aliquid inconveniens fidei sequitur, potest
            utrumque sine peccato opinari, et maxime si pertinacia non adjungatur. Sed pertractata
            veritate et viso quid sequitur, idem judicium est de his et de illis quae determinata
            sunt in fide, quia ad unum sequitur alterum: sicut si aliquis simplex et Scripturas
            ignorans, crederet Jacob patrem Isaac fuisse (ad quod sequitur Scripturam esse falsam,
            quod est expresse contra fidem) antequam sequi ostenderetur sibi, posset ejus opinio
            sine peccato esse; sed ostenso quod sequitur Scripturam esse falsam, si adhuc in
            opinione pertinaciter persisteret, haereticus judicandus esset. Ita est etiam de
            notionibus de quibus nihil est expresse in fide determinatum. Tamen ex errore circa
            notiones sequitur error circa personas et circa fidem; sicut si ponantur relationes esse
            assistentes tantum, sequitur vel compositio in Deo, vel distinctio non secundum rem, sed
            secundum rationem: quod est Sabellianae impietatis; et ideo Porretanus, qui primo hoc
            posuerat, post, viso quod hinc sequitur, retractavit. Similiter etiam qui proprietates
            negant, non omnino ponunt eas non esse; immo implicite ponunt eas in personis et eas
            esse personas. Sed si omnino negarentur esse, haereticum esset; et similiter
            pertinaciter defendere quod relationes sunt tantum assistentes, haereticum esset: et
            ideo haeretici in littera appellantur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e355">Et per hoc patet responsio ad ea quae objecta sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d33q1-Dd1e359">
          <head xml:id="ta-l1d33q1-Hd1e361">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d33q1-d1e364"><quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e365">Superius quoque multis sanctorum testimoniis astruximus personas per
              proprietates distingui</quote>. Hic proprietates probat esse personas: et est ratio
            talis. Proprietates distinguunt personas. Sed personae ab aeterno sunt distinctae. Ergo
            proprietates sunt ab aeterno. Sed nihil est aeternum nisi in Deo. Ergo proprietates sunt
            in personis. Quidquid autem est in personis est ipsae personae; alias compositio esset
            in persona. Ergo et cetera. <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e368">Cumque de simplicitate deitatis supra dissereremus
              (...) evidenter monstravimus Deum hoc esse omnino quod in se habet</quote>. Hic probat
            proprietates esse essentiam divinam; et est ratio talis. In Deo idem est quod habet, et
            quod habetur. Sed Deus habet proprietates, quae in Deo sunt, ut probatum est, art. 2,
            hujus dist. Ergo proprietates ipsae sunt Deus, vel divina essentia. <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e371">Si enim,
              inquiunt, proprietates sunt personae, non eis personae determinantur</quote>. Haec est
            prima eorum ratio, qua ostendunt proprietates non esse personas, quae talis est.
            Distinguens non est distinctum. Sed proprietates distinguunt personas. Ergo et cetera.
            Et ad hoc respondet per interemptionem majoris, quia personae seipsis distinguuntur.
              <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e374">Sed iterum addunt</quote>. Hic ponit secundam rationem eorum per quam probant
            proprietatem non esse essentiam, et est talis. Impossibile est idem esse quod unit et
            distinguit. Sed in essentia uniuntur personae, in proprietatibus distinguuntur. Ergo et
            cetera. Hanc non solvit; sed ad solutionem se excusat propter difficultatem materiae.
            Quomodo tamen respondendum sit, in primo articulo dictum est. <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e377">Ceterum
              haereticorum improbitas (...) nondum quiescit</quote>. Hic ponit tertiam rationem, per
            quam probant proprietates non esse in essentia, et est talis. In quocumque est
            paternitas, illud est pater et est generans: et in quocumque est filiatio, illud est
            filius, et est genitum. Si ergo in essentia est paternitas et filiatio, tunc essentia
            erit pater vel generans, et filius vel genitus. Sed essentia una et eadem res est. Ergo
            eadem erit res generans et genita, vel pater et filius, quod est haeresis Sabellii, ut
            idem sibi ipsi pater sit. Ad quod respondendum, quod sunt in essentia non determinantes
            ipsam; et ideo adjectiva quae concretive proprietates praedicant, de essentia non
            praedicantur. <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e380">Sed forte quaeres</quote>. Hic ponit quartam rationem, quae est
            contra ultimam responsionem, et est talis. Ubi est eadem causa, et idem effectus. Sed
            proprietates determinant personas, quia sunt in personis. Ergo et determinabunt
            essentiam, si sunt in essentia. Et ad hoc non respondet, sed excusat se propter
            difficultatem materiae. Qualiter tamen respondendum est, in tertio articulo dictum est.
              <quote xml:id="ta-l1d33q1-Qd1e384">Verumtamen nondum desistunt (...) sed opinionem suam etiam sanctorum
              auctoritatibus munire conantur</quote>. Hic inducit auctoritates pro se, in quibus
            Augustinus videtur dicere, quod non eo Deus est quo pater; et ita, cum paternitate sit
            pater, et essentia Deus, paternitas non erit essentia. Et ad omnia hujusmodi respondetur
            hoc modo: quia cum dicitur: non eo est pater quo Deus, haec est duplex: quia negatio
            potest includere ordinem quasi causae formalis, qui importatur in hoc quod dicitur: eo;
            et sic est vera, et non facit pro illis. Est enim sensus: non eo quod pater est Deus
            est; idest, paternitate qua denominatur Deus. Vel potest includi ab ordine, ita quod
            ordo remaneat affirmatus; et sic est falsa, et in hoc sensu facit pro eis. Est enim
            sensus: non enim eo quo pater est, Deus est; idest, illud quo pater est, non est illud
            quo Deus dicitur: et hoc falsum est: quia paternitas qua denominatur pater est deitas
            qua denominatur Deus; quamvis a paternitate non dicatur Deus, et hoc propter rationem
            diversam utriusque.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>