<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 5, Quaestio 2</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 5, Quaestio 2</title>
          <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-14">March 14, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d5q2">
        <head xml:id="ta-l1d5q2-Hd1e89">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="ta-l1d5q2-Hd1e92">Quaestio 2</head>
        <div xml:id="ta-l1d5q2-Dd1e95">
          <head xml:id="ta-l1d5q2-Hd1e97">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e100">Deinde quaeritur, utrum essentia se habeat ad generationem sicut id de quo est
            generatio; et circa hoc duo quaeruntur: 1 utrum filius generetur de substantia patris; 2
            utrum sit ex nihilo.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d5q2-Dd1e104" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d5q2-Hd1e106">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d5q2-Hd1e109" type="question-title">Utrum filius sit genitus de substantia patris</head>

          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e112">Ad primum sic proceditur. Videtur quod filius non sit genitus de substantia patris.
            Omnis enim praepositio transitiva est. Transitio autem requirit diversitatem vel
            distinctionem. Cum igitur filius non distinguatur ab essentia patris, non potest dici de
            essentia ejus natus.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e115">Item, sicut se habet natura humana ad Socratem, ita divina essentia ad filium. Sed
            Socrates non potest dici de essentia humana. Ergo nec filius de essentia patris.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e118">Item, de semper dicit ordinem. Sed inter filium et essentiam non est ordo neque
            temporis, neque naturae, cum essentia non sit generans, sed pater; neque causalitatis.
            Ergo videtur quod nullo modo sit de essentia patris.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e122">Si dicas, quod hoc dicitur propter consubstantialitatem filii ad patrem, contra. Sicut
            essentia patris est essentia filii, ita tota essentia filii est in patre. Ergo eadem
            ratione potest dici pater de substantia filii, sicut e contrario.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e125">Contrarium ostenditur per auctoritates in littera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e128">Respondeo dicendum, quod haec praepositio de proprie designat principium et
            consubstantialitatem; haec autem praepositio ex designat tantum ordinem principii. Unde
            quidquid dicitur esse de aliquo, ex illo est, sed non convertitur, sicut dicitur infra,
            36 distinct. Unde haec praepositio ex quandoque notat ordinem temporis tantum, ut, ex
            mane fit dies; quandoque ordinem principii agentis, sicut, artificiata sunt ex artifice:
            quandoque principium materiale, ut, cultellus fit ex ferro. Sed de, cum notet
            consubstantialitatem, semper notat vel principium materiale, sicut, cultellus est de
            ferro; vel agens consubstantiale, sicut dicimus quod homo filius generatur de patre suo,
            cum sit generatio per decisionem substantiae. Et secundum istum modum filius dicitur de
            patre et de essentia patris: tamen de patre sicut de generante, et de essentia sicut de
            principio generationis communicato. Unde etiam accedit ad similitudinem secundum
            materiam, si a materia removeatur totum quod est imperfectionis et remaneat haec sola de
            conditionibus materiae, quod est manens in re et per eam res subsistit; et praecipue res
            artificiata, quae est in genere substantiae propter suam materiam et non propter suam
            formam, ut dicit Commentator.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e131">Ad primum ergo dicendum, quod de, ut deductum est, dicit consubstantialitatem et
            ordinem ad principium, et consubstantialitas respicit essentiam; et ordo, ratione cujus
            est transitio, respicit personam generantem: non enim dicimus quod filius sit de
            essentia, sed quod sit de essentia patris; et ideo non oportet esse distinctionem filii
            ab essentia sed a patre.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e134">Ad secundum dicendum, quod similiter Socrates dicitur nasci de natura patris vel
            substantia, sicut filius Dei, tamen differenter; quia filius Dei est de tota substantia
            patris, sed Socrates est de parte substantiae. Item ad aliud. Quia Socrates subsistit
            non tantum per essentiam, sed etiam per materiam, per quam individuatur natura
            humanitatis in ipso. Sed filius Dei subsistit per essentiam patris, cum essentia patris
            non sit pars filii, sed totum quod est filius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e137">Ad tertium dicendum sicut ad primum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e141">Ad quartum dicendum, quod non notatur ibi tantum consubstantialitas, sed etiam ordo ad
            principium, qui non salvatur, si diceretur: pater est de essentia filii.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d5q2-Dd1e145" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d5q2-Hd1e147">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d5q2-Hd1e150" type="question-title">Utrum filius sit ex nihilo</head>

          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e153">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod filius sit ex nihilo. Illud enim dicitur ex
            nihilo esse quod non est ex praejacenti materia. Sed filius est hujusmodi, quia non est
            de aliquo sicut de materia. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e156">Item, quidquid non habet esse nisi ab alio, quantum est in se, est non ens, cum inter
            esse et non esse non sit medium. Sed filius non habet esse nisi a patre. Ergo de se
            habet non esse. Sed omne tale, secundum Avicennam, est ex nihilo. Ergo filius est ex
            nihilo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e159">Contra, omne quod est ex nihilo, est creatum. Sed filius est increatus. Ergo et
            cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e163">Item, secundum Damascenum, omne quod est ex nihilo est vertibile in nihil. Sed filius
            non est hujusmodi. Ergo et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e166">Respondeo dicendum, quod differt dicere aliquid non esse ex aliquo, et aliquid esse ex
            nihilo. Cum enim dicitur non esse ex aliquo sicut ex materia, nihil ponitur; et hoc
            convenit filio Dei. Cum autem dicitur esse ex nihilo, remanet ordo affirmatus ad nihil.
            Sed aliquid habet ordinem ad nihil dupliciter; scilicet ordinem temporis et ordinem
            naturae. Ordinem temporis ex eo quod prius fuit non ens, et postea est ens; et hoc nulli
            aeterno convenit. Ordinem naturae, quando aliquid habet esse dependens ab alio; hoc enim
            ex parte sui non habet nisi non esse, cum totum esse suum ad alterum dependeat; et quod
            est alicui ex se ipso, naturaliter praecedit id quod est ei ab altero. Et ideo,
            supposito quod caelum, et hujusmodi, fuerit ab aeterno, adhuc tamen est verum dicere
            quod est ex nihilo, sicut probat Avicenna. Neutro autem modo filius habet ordinem ad
            nihil. Non enim habet ordinem temporis, quia aeternus est; non habet ordinem naturae,
            quia suum esse est absolutum, non dependens ab alio.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e169">Ad primum ergo dicendum, quod quamvis non sit de materia, non tamen sequitur quod non
            de aliquo, quia est de substantia patris: quo etiam remoto, adhuc non sequeretur quod
            esset ex nihilo, ut dictum est: quia pater non est de aliquo, et tamen non est ex
            nihilo. Idem autem est esse patris et filii.</p>
          <p xml:id="ta-l1d5q2-d1e172">Ad secundum dicendum, quod filius quamvis totum esse suum habeat ab alio, nihilominus
            tamen esse suum non est dependens, quia accipit a patre idem numero esse quod ipse
            habet: et ideo non est dependens esse suum, neque possibile, neque ex nihilo: quod
            necessario sequeretur, si aliud in numero esse reciperet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>