<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 34, Quaestio 3</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 34, Quaestio 3</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d34q3">
        <head xml:id="ta-l1d34q3-Hd1e89">Quaestio 3</head>
        <div xml:id="ta-l1d34q3-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d34q3-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e97">Deinde quaeritur de his quae translative de Deo dicuntur; et circa hoc quaeruntur duo:
            1 utrum aliquid de Deo translative dicendum sit; 2 a quibus rebus Deus translative
            nominandus sit.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d34q3-Dd1e101" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d34q3-Hd1e103">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d34q3-Hd1e106" type="question-title">Utrum aliquid debeat dici translative de Deo</head>

          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e109">Ad primum sic proceditur. Videtur quod de Deo nihil translative dici debeat. Sicut enim
            dicit Boetius, in divinis intellectualiter versari oportet, neque ad imaginationes
            deduci. Sed hujusmodi transumptivae locutiones sunt sumptae ex imaginationibus
            sensibilium. Ergo non est eis utendum in divinis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e112">Praeterea, secundum philosophum, omnes transferentes, secundum aliquam similitudinem
            transferunt. Sed, secundum Boetium, similitudo est rerum differentium eadem qualitas.
            Cum igitur qualitates rerum corporalium non inveniantur in divinis, videtur quod nulla
            similitudo vel metaphora possit sumi ex rebus sensibilibus, ut aliquid de Deo
            translative dicatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e115">Item, omnis doctrina est ad manifestationem veritatis; et praecipue sacra Scriptura.
            Sed hujusmodi metaphorae, vel symbolicae locutiones, sunt quasi quaedam velamina
            veritatis, ut dicit Dionysius. Ergo eis non videtur utendum in theologia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e119">Praeterea, secundum philosophos, scientia fit per assimilationem intellectus ad rem
            scitam. Intellectus autem noster, cum sit incorporeus et immaterialis, majorem
            similitudinem habet cum rebus divinis quam cum rebus corporalibus, quae materiales sunt.
            Ergo magis se habet ad cognoscendum divina quam hujusmodi corporalia; et ita videtur
            quod per similitudinem corporalium nobis divina manifestari non debeant.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e122">Contra est quod dicit Dionysius: <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e124">neque possibile est nobis aliter superlucere
              divinum radium, nisi varietate similitudinum circumvelatum</quote>. Divinus radius
            autem est veritas divinorum. Ergo oportet quod sub similitudinibus corporalibus, nobis
            divinorum veritas proponatur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e128">Respondeo dicendum, quod convenientissimum est divina nobis similitudinibus
            corporalibus designari, cujus ratio potest assignari quadruplex: prima et principalis
            propter materiae altitudinem, quae nostri intellectus capacitatem excedit; unde non
            possumus veritatem divinorum secundum modum suum capere; et ideo oportet quod nobis
            secundum modum nostrum proponatur. Est autem nobis connaturale a sensibilibus in
            intelligibilia venire, et a posterioribus in priora; et ideo sub figura sensibilium
            intelligibilia nobis proponuntur, ut ex his quae novimus ad incognita animus surgat.
            Secunda ratio est, quia cum in nobis sit duplex pars cognoscitiva, scilicet intellectiva
            et sensitiva: providit divina sapientia ut utraque pars, secundum quod possibile esset,
            in divina reduceretur; et ideo figuras corporalium adhibuit, quae sensitiva parte capi
            possunt, quia ipsa intellectualia divinorum non poterat attingere. Tertia ratio est,
            quia de Deo verius cognoscimus quid non est, quam quid est; unde Dionysius dicit, quod
            in divinis affirmationes sunt incompactae, negationes verae; et ideo cum de omnibus quae
            de Deo dicimus, intelligendum sit quod non eodem modo sibi conveniunt sicut in creaturis
            inveniuntur, sed per aliquem modum imitationis et similitudinis; expressius ostendebatur
            hujusmodi eminentia Dei, per ea quae sunt magis manifesta ab ipso removeri. Haec autem
            sunt corporalia; et ideo convenientius fuit speciebus corporalibus divina significari,
            ut his assuefactus humanus animus disceret, nihil eorum quae de Deo praedicat, sibi
            attribuere nisi per quamdam similitudinem, secundum quod creatura imitatur creatorem.
            Quarta ratio est propter occultationem divinae veritatis: quia profunda fidei occultanda
            sunt et infidelibus, ne irrideant, et simplicibus, ne errandi occasionem sumant: et hae
            omnes causae assignantur a Dionysio in principio Cael. Hier. et in epistola ad
            Titum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e131">Ad primum igitur dicendum, quod in cognitione intellectualium est duo considerare;
            scilicet principium speculationis, et terminum. Principium quidem est ex sensibilibus;
            sed terminus est in intelligibilibus, secundum quod in cognitione naturali ex speciebus
            a sensu acceptis intentiones universales accipimus per lumen intellectus agentis; et
            ideo dicendum est, quod quantum ad terminum speculationis principium oportet ex
            aliquibus sensibilibus speciebus in divina consurgere.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e134">Ad secundum dicendum, quod similitudo est duplex: quaedam enim est per participationem
            ejusdem formae; et talis similitudo non est corporalium ad divina, ut objectio probat.
            Est etiam quaedam similitudo proportionalitatis, quae consistit in eadem habitudine
            proportionum, ut cum dicitur: sicut se habet octo ad quatuor, ita sex ad tria; et sicut
            se habet consul ad civitatem, ita se habet gubernator ad navem; et secundum talem
            similitudinem fit transumptio ex corporalibus in divina: ut si Deus dicatur ignis ex hoc
            quod sicut se habet ignis ad hoc quod liquefacta effluere facit per suum calorem, ita
            Deus per suam bonitatem perfectiones in omnes creaturas diffundit, vel aliquid
            hujusmodi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e137">Ad tertium dicendum, quod manifestatio veritatis est facienda secundum proportionem
            recipientium; et quia quibusdam potius manifestatio veritatis officeret quam prodesset,
            dum vel ex impietate impugnarent, vel ex simplicitate deficerent; ideo est divinorum
            veritas occultanda, ut dicitur Matth. 7, 6: <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/mt7_6">nolite sanctum dare
            canibus</quote>.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e144">Ad quartum dicendum, quod est quaedam assimilatio secundum convenientiam in natura; et
            sic est major assimilatio intellectus nostri ad divina quam ad sensibilia; sed haec non
            est illa quae requiritur ad scientiam. Est etiam quaedam assimilatio per informationem,
            quae requiritur ad cognitionem; sicut visus assimilatur colori, cujus specie informatur
            pupilla. Haec autem informatio non potest fieri in intellectu, secundum viam naturae,
            nisi per species abstractas a sensu: quia, sicut dicit philosophus, sicut se habet color
            ad visum, ita phantasmata ad intellectum; et ideo constat quod hoc modo intellectus
            magis potest assimilari sensibilibus quam divinis.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d34q3-Dd1e148" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d34q3-Hd1e150">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d34q3-Hd1e153" type="question-title">Utrum transumptio in divinis debeat fieri ex rebus
            vilibus</head>

          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e156">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod ex rebus vilibus non debeat fieri transumptio
            in divina. Sicut enim dictum est, art. praeced., omnis transumptio fit per aliquem modum
            similitudinis. Sed in rebus vilibus non inveniuntur conditiones nobiles, ex quibus ad
            divina possit aliqua similitudo attendi. Ergo videtur quod ex talibus rebus non debeant
            transumptiones in divina fieri.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e159">Si dicas, quod in rebus quantumcumque vilibus invenitur aliqua similitudo divinae
            bonitatis, inquantum sunt vestigium creatoris; contra. In omni creatura invenitur
            similitudo vestigii vel imaginis. Si igitur hoc sufficit ad transumptionem faciendam,
            videtur quod ex omnibus creaturis possit fieri transumptio in divina: quod non
            invenitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e162">Praeterea, expressior similitudo divinae bonitatis est in rebus incorporeis quam in
            rebus sensibilibus. Ergo videtur quod nomina Angelorum magis deberent in divinam
            praedicationem transumi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e166">Item, quae sunt omnino diversa, non debent eisdem figuris exprimi. Sed quaedam figurae
            sunt quae inducuntur ad designandum contrarias potestates, sicut nomen serpentis et
            leonis. Ergo videtur quod ad minus hujusmodi nomina in divinis transumi non
            deberent.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e169">Contra est quod in divinis Scripturis frequenter inveniuntur nomina etiam brutorum
            animalium in divinam praedicationem transumi, ut dicitur Oseae 13, 7: <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e171">ero eis
              quasi leaena, sicut pardus in via Assyriorum</quote>; et similiter in pluribus aliis
            locis. Ergo videtur quod etiam ex vilibus rebus transumptio ad divina fieri possit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e175">Respondeo dicendum, quod hanc quaestionem Dionysius, 2 cap. Caelest. Hierarch.,
            pertractat, et ostendit quod etiam convenientius significantur nobis divina per
            creaturas viliores, quam per nobiliores. Et primam rationem assignat, quia his magis
            occultantur divina, cujus occultationis necessitas dicta est, art. praec. Secundam
            assignat, quia ista magis a Deo removentur et distant: et ideo cum convenientissimus
            modus significandi divina sit per negationem, convenientius istis similitudinibus
            utimur. Tertiam assignat ex utilitate nostra; quia minus datur nobis occasio errandi in
            figuris rerum vilium quam in figuris rerum nobilium. Nullus enim dubitat, Deum secundum
            proprietatem dici non posse aliquod vile animal; et ideo constat quod Scriptura
            hujusmodi Deo secundum proprietatem non attribuit. Sed apud aliquos simplices, qui vix
            aliquid praeter sensibilia suspicari possunt, de facili videretur ea quae sunt
            nobilissima in corporibus, proprie Deo convenire, si de ipso dicerentur; et ideo
            similitudines a rebus vilioribus sumptae, ipsa qualitate rerum retrahunt animum ab
            errore. Invenitur tamen etiam in nobilibus creaturis Deus significari in Scriptura,
            sicut sole, et stella, et hujusmodi; non tamen ita frequenter.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e178">Ad primum igitur dicendum, secundum Dionysium, quod nihil divinae bonitatis omnino
            participatione caret; et ideo ex rebus quantumcumque vilibus possunt sumi aliquae
            convenientes similitudines ad divina.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e181">Ad secundum dicendum, quod quaedam nomina creaturarum sunt quae non nominant tantum id
            quod creatum est, sed etiam defectum culpae annexum; sicut nomen Diaboli nominat naturam
            deformatam peccato: et ideo talibus nominibus non possumus transumptive uti ad
            divina.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e184">Ad tertium dicendum, quod in creaturis spiritualibus possumus duo considerare: scilicet
            ipsas perfectiones divinae bonitatis secundum se acceptas; et his nominatur Deus, non
            quidem symbolice, sed proprie; sicut dicitur sapiens et intelligens, et hujusmodi; unde
            etiam dicitur in Lib. de causis, quod Deus nominatur nomine primi causati sui, quod est
            intelligentia. Vel possumus considerare ipsum modum determinatum participandi hujusmodi
            perfectiones, qui modus pertinet ad determinatam naturam vel ordinem Angelorum. Unde
            nomina exprimentia istum modum non possunt proprie de Deo dici, nec etiam metaphorice,
            quia metaphora sumenda est ex his quae sunt manifesta secundum sensum: et ideo nunquam
            invenimus Deum in Scriptura nominatum Cherubim vel Seraphim vel aliquid hujusmodi, sicut
            leonem vel ursum vel aliquid hujusmodi.</p>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e188">Ad quartum dicendum, quod in una re possunt considerari diversae proprietates; et ideo
            non est inconveniens quod ex eadem re, secundum diversas sui proprietates, fiat
            transumptio ad aliqua contraria; sicut quod Deus dicitur leo propter liberalitatem, vel
            fortitudinem, vel aliquid hujusmodi, et Diabolus dicitur leo propter crudelitatem.
            Contingit etiam quandoque, ut dicit Dionysius in epistolis ad Titum, quod idem nomen
            transfertur ad significandum participantem et participationem et participationis
            principium; sicut si ignis dicatur homo habens caritatem, et ipsa caritas, et Deus
            caritatem infundens: et secundum omnia diversimode exponendum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d34q3-Dd1e192">
          <head xml:id="ta-l1d34q3-Hd1e194">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d34q3-d1e197"><quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e198">Si enim, inquiunt, ea essentia quae pater est, filius est; idem sibi pater est
              et filius</quote>. Haec ratio talis est. Essentia divina est una et eadem res. Sed
            essentia divina est pater et filius, ut dicitis. Ergo eadem res est pater et filius, et
            eadem res genuit et genita est. Ad quod patet responsio per aequivocationem rei; quia si
            res sumatur essentialiter, tunc essentia divina est una res, et illa res neque genuit
            neque genita est, neque est pater neque est filius, si pater et filius adjective
            sumantur. Si autem res sumatur personaliter; sic essentia divina non est una res, sed
            tres res, quarum una est generans, alia genita, tertia procedens; quamvis essentia neque
            generans sit neque genita neque procedens. <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e201">Idque testimonio Hilarii defendere
              nituntur</quote>. Intentio Hilarii in omnibus verbis ejus quae hic inducuntur haec
            est. Vult probare quod pater et filius sunt unius naturae; ad quod probandum sumit
            verbum apostoli Rom. 8, ubi eumdem spiritum nominat patris et filii: ex quo procedit
            sic. Cum spiritus dupliciter sumatur in divinis (quia quandoque essentialiter sumitur,
            et significat divinam naturam; et in hoc sensu quandoque pro patre, quandoque pro filio,
            quandoque pro spiritu sancto ponitur: quandoque vero personaliter, et tunc significat
            rem naturae, vel personam spiritus sancti) aut in verbis apostoli sumitur spiritus
            Christi et patris essentialiter pro natura, ut sit sensus: spiritus qui est Christus et
            pater; et sic plane habetur propositum, quod si unus est spiritus utriusque, eadem sit
            utriusque natura: aut sumitur pro re naturae, quae est spiritus sanctus; et sic idem
            habetur, quod spiritus sanctus est a patre et filio. Sed nulla res unius naturae est a
            rebus diversarum naturarum. Cum igitur spiritus sanctus sit unius naturae, quia simplex
            est, oportet quod pater et filius non sint diversarum naturarum. <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e204">Discerne ergo, o
              haeretice, spiritum Christi a spiritu Dei</quote>; quasi dicat: si potes discernas;
            quia discerni non potest, ut ex auctoritate apostoli patet. <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e207">Et secundum hoc non
              est idem Deus et quod Dei est</quote>. Istud dupliciter potest legi: uno modo ut sit
            quasi deductio quaedam ad impossibile, quasi dicat: si ita est in Deo sicut in
            creaturis, sequeretur quod illud quod est Dei non est Deus; quod est impossibile: et sic
            Magister in littera exponit. Vel potest intelligi absolute; et tunc vult dicere quod non
            est ratione idem. Sed <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e210">omnem</quote>, idest perfectum, <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e213">per sua</quote>,
            idest per virtutem et potentiam suam, quae ubique est, qua omnia continet, <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e217">docet
              se</quote> ubique esse. <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e220">Homo (...) cogitare coepit ita esse in creatore ut
              viderat esse in creaturis, a quibus haec nomina translata sunt ad creatorem</quote>.
            Contra apostolus, Ephes. 3, 15: <quote xml:id="ta-l1d34q3-Qd1e223">ex quo omnis paternitas in caelis et in terra
              nominatur</quote>. Ergo magis a Deo translata sunt ad creaturas. Et dicendum, quod
            quantum ad rem significatam, per prius est paternitas in Deo quam in creatura; sed
            quantum ad modum significandi per nomen quod est a nobis impositum, per prius creaturae
            convenit, et inde ad creatorem translatum est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>