<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 23, Quaestio 1</title>
        <author>Thomas Aquinas</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.09-dev-master">
          <title>Liber I, Distinctio 23, Quaestio 1</title>
          <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-03-15">March 15, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>1856 editum</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-09-06" who="#JW" status="draft" n="2015.09">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      







      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ta-l1d23q1">
        <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e89">Quaestio 1</head>
        <div xml:id="ta-l1d23q1-Dd1e92">
          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e94">Prooemium</head>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e97">Posita divisione nominum divinorum, hic excludit Magister quoddam nomen a generalitate
            nominum, scilicet hoc nomen persona, quod quidem secundum substantiam dicitur, tamen
            pluraliter praedicatur. Et dividitur in partes duas: in prima ponit exceptionem; in
            secunda inquirit exceptionis rationem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e99">ideo oritur hic quaestio
              difficilis</quote>. Circa primum duo facit: primo excipit hoc nomen persona ab aliis
            divinis nominibus quae secundum substantiam dicuntur: et quia nihil potest excipi ab
            aliquibus, nisi in illis contineatur; secundo ostendit hoc nomen persona significare
            substantiam, ibi: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e102">quod autem persona secundum substantiam dicatur Augustinus
              ostendit. Ideo hic oritur quaestio difficilis</quote>. Hic inquirit rationem
            exceptionis, et dividitur in partes duas: in prima inquirit, quare hoc nomen persona de
            pluribus personis pluraliter praedicetur; secundo inquirit, quare alia essentialia
            nomina pluraliter non praedicentur, ibi: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e105">sed quaeritur hic, cum dicamus patrem et
              filium et spiritum sanctum esse tres personas (...) cur non dicamus similiter tres
              deos</quote>. Circa primum duo facit: primo movet quaestionem; secundo ponit
            responsionem, ibi: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e108">quia volumus vel unum aliquod vocabulum servare huic
              significationi qua intelligitur Trinitas</quote>. Ubi duo facit: primo ostendit
            necessitatem imminentem Latinis, quare oportet aliquod nomen secundum substantiam dictum
            pluraliter praedicari, scilicet hoc nomen persona; secundo ostendit eamdem necessitatem
            Graecis imminere, ut nomen significans substantiam pluraliter praedicetur, scilicet
            hypostasis, ibi: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e111">qua necessitate non solum Latinus sermo, sed etiam Graecus (...)
              coarctatur. Sed quaeritur hic, cum dicamus patrem et filium et spiritum sanctum esse
              tres personas (...) cur non dicamus similiter tres deos</quote>. Hic inquirit rationem
            quare alia nomina essentialia non praedicentur pluraliter; et primo inquirit de hoc
            nomine essentia, ibi: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e115">verum et hic alia emergit quaestio</quote>; et circa hoc
            duo facit: primo assignat rationem; secundo probat quoddam quod in ratione supposuerat,
            quod in Deo non est diversitas, propter quod essentia pluraliter non praedicatur; nec
            singularitas, propter quod persona in plurali praedicatur, ibi: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e118">jam sufficienter
              ut puto, ostensum est qua necessitate dicamus tres personas</quote>. Hic quatuor
            quaeruntur: 1 de distinctione horum nominum: essentia, subsistentia, substantia et
            persona; et de nominibus eis in Graeco respondentibus, quae sunt usia, usiosis,
            hypostasis, prosopon; 2 utrum nomen personae proprie in divinis dicatur; 3 utrum
            significet substantiam, vel relationem; 4 si aliquo modo substantiam significat, utrum
            pluraliter praedicetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d23q1-Dd1e123" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e125">Articulus 1</head>

          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e128" type="question-title">Utrum substantia, subsistentia, essentia, persona dicta de Deo
            sint synonima</head>

          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e131">Ad primum sic proceditur. Videtur quod dicta nomina nullam distinctionem habeant, sed
            sint quasi synonima. Sicut enim Boetius dicit in commentariis super praedicamenta, usia
            significat substantiam compositam. Sed substantia composita est individuum subsistens in
            genere substantiae, quod significatur nomine substantiae, vel hypostasis, vel personae.
            Ergo videtur quod hoc nomen essentia, vel usia, non differat secundum significationem ab
            aliis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e134">Praeterea, non subsistit nisi illud quod habet in se esse completum. Sed esse completum
            non invenitur nisi in particulari; quia universalia non habent esse praeter particularia
            nisi in anima, quod est esse incompletum. Cum igitur particulare in genere substantiae
            dicatur hypostasis, vel substantia prima, videtur quod subsistentia sit idem quod
            substantia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e137">Praeterea, cum utrumque importet positionem alicujus sub aliquo, ergo idem quod
            prius.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e141">Item, Boetius dicit, quod hoc nomine hypostasis non utuntur Graeci nisi pro individuo
            rationalis naturae. Sed individuum rationalis naturae dicitur persona. Ergo videtur quod
            hypostasis et prosopon, vel substantia et persona sint omnino idem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e144">Praeterea, sicut Graeci dicunt tres hypostases, ita nos dicimus tres substantias. Non
            autem tres substantias dicimus, sicut ipsi tres usioses. Ergo videtur quod idem sit
            subsistentia apud nos, quod hypostasis apud Graecos; cujus contrarium Boetius dicit Lib.
            de duabus naturis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e147">In contrarium est auctoritas Boetii, qui significationes horum nominum distinguit; et
            etiam auctoritas Marci Tullii quam ibi Boetius inducit.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e150">Respondeo dicendum, quod quatuor dicta nomina secundum significationem differunt; sed
            horum differentia differenter a diversis assignatur. Quidam enim sumunt horum
            differentiam ex hoc quod in divinis est aliquid commune, et aliquid distinctum. Et
            commune potest significari ut quo est, et sic est essentia, vel ut quod est, et sic est
            subsistentia. Vel aliter: quia Deus potest significari inquantum dat omnibus esse, et
            sic dicitur essentia; vel inquantum habet esse sufficiens nullo indigens, et sic dicitur
            subsistentia. Distinctum similiter potest significari vel in concretione, et sic est
            nomen persona; vel in abstractione, et sic est nomen hypostasis. Vel aliter: quia potest
            significari ut distinguibile, et sic significatur nomine hypostasis; vel ut distinctum,
            et significatur nomine personae. Vel aliter: quia vel significatur ut distinctum aliqua
            proprietate determinata ad nobilitatem pertinente, et sic est nomen persona; vel
            distinctum absolute quacumque proprietate, et sic est nomen hypostasis. Sed iste modus
            non solvit quaestionem: quia etiamsi nulla esset distinctio in divinis, adhuc ista
            nomina dicerentur de Deo, et non idem significarent, sicut nomina synonima. Et praeterea
            etiam quantum ad quaedam, falsum est. Non enim dicitur Deus essentia ex eo quod det
            esse, sicut nec sapiens ex eo quod det sapientiam; quinimmo e converso ex eo quod Deus
            essentiam habet, esse in creaturas infundit, et sic de aliis; sicut etiam ignis ex hoc
            quod calorem habet calefacit, et non e converso; quamvis divina sapientia et essentia
            per esse et cognoscere creaturae communicatum nobis innotescat. Similiter etiam in
            divinis cum Deus sit actus purus, non permixtus potentiae, non est aliquid in eo
            significabile per modum potentiae non conjunctae actui et per modum actus, ut
            distinguibile et distinctum. Nec iterum verum est quod hoc nomen hypostasis significet
            id quod proprium est in abstractione. Hoc enim modo significatur nomine proprietatis,
            sicut nomine paternitatis quae significatur non ut hypostasis, sed ut in hypostasi ens.
            Alii sumunt differentiam horum nominum secundum distinctionem rationis, quo est, et quod
            est. Quorum quidam dicunt, quod tria horum significant quo est, vel substantiam
            suppositi; ita quod essentia significat substantiam, sive naturam generis; subsistentia
            naturam speciei; hypostasis naturam individualem; et quartum, scilicet persona, sumitur
            secundum id quod est, et significat substantiam quae est suppositum. Alii dicunt e
            converso quod unum significat quo est, scilicet essentia, et tria significant quod est,
            diversimode: quia hoc nomen substantia significat quod est per respectum ad naturam vel
            essentiam; hoc nomen subsistentia significat quod est per respectum ad individuationem;
            sed hoc nomen persona ponit specialem rationem vel proprietatem pertinentem ad
            dignitatem. Sed de primis duobus est e converso, secundum Boetium: haec enim doctrina
            sumpta est secundum Augustinum et Hieronymum. Alii dicunt, quod duo significant quo est.
            Essentia quidem significat quo est, vel naturam communem, prout non est praedicabilis,
            ut consideratur cum dicitur, homo est species; sed subsistentia significat naturam
            communem ut praedicabilis est, secundum Boetium; alia duo significant quod est, et eo
            modo differunt, sicut in proximo dictum est. Sed quia quodlibet horum nominum, praeter
            hoc nomen persona, invenitur quandoque poni pro quo est, et quandoque poni pro quod est;
            ideo non videtur esse essentialis distinctio eorum secundum aliquem dictorum modorum.
            Ideo aliter dicendum est, secundum Boetium, ut sumatur differentia horum nominum,
            essentia, subsistentia, substantia, secundum significationem actuum a quibus imponuntur,
            scilicet esse, subsistere, substare. Patet enim quod esse, commune quoddam est, et non
            determinat aliquem modum essendi; subsistere autem dicit determinatum modum essendi,
            prout scilicet aliquid est ens per se, non in alio, sicut accidens; substare autem idem
            est quod sub alio poni. Inde patet quod esse dicit id quod est commune omnibus
            generibus; sed subsistere et substare id quod est proprium primo praedicamento secundum
            duo quae sibi conveniunt; quod scilicet sit ens in se completum, et iterum quod omnibus
            aliis substernatur accidentibus, scilicet quae in substantia esse habent. Unde dico,
            quod essentia dicitur cujus actus est esse, subsistentia cujus actus est subsistere,
            substantia cujus actus est substare. Hoc autem dicitur dupliciter, sicut in singulis
            patet. Esse enim est actus alicujus ut quod est, sicut calefacere est actus
            calefacientis; et est alicujus ut quo est, scilicet quo denominatur esse, sicut
            calefacere est actus caloris. Sciendum est autem, quod si aliquid consequitur aliqua
            plura convenientia ad invicem, non potest denominari aliquid secundum alterum illorum,
            quamvis etiam illud sit principium totius, sed per totum: verbi gratia, sapor
            consequitur calidum et humidum, prout aliquo modo conveniunt: et quamvis calor sit
            principium saporis sicut effectivum, non tamen aliquid denominatur sapidum a calore, sed
            a sapore qui complectitur simul calidum et humidum aliquo modo convenientia. Similiter
            dico, quod cum esse consequitur compositionem materiae et formae, quamvis forma sit
            principium esse, non tamen denominatur aliquod ens a forma sed a toto; et ideo essentia
            non dicit formam tantum; sed in compositis ex materia et forma, dicit totum; et hoc
            etiam dicitur quidditas et natura rei; et ideo dicit Boetius in praedicamentis quod usia
            significat compositum ex materia et forma. Sed ista natura sic considerata, quamvis
            dicat compositum ex materia et forma, non tamen ex hac materia demonstrata determinatis
            accidentibus substante, in qua individuatur forma; quia hujusmodi compositum dicit hoc
            nomen Socrates. Haec autem materia demonstrata, est sicut recipiens illam naturam
            communem. Et ideo natura vel essentia significatur dupliciter: scilicet ut pars,
            secundum quod natura communis sumitur cum praecisione cujuslibet ad naturam communem non
            pertinentis; sic enim materia demonstrata supervenit in compositionem singularis
            demonstrati, sicut hoc nomen humanitas, et sic non praedicatur, nec est genus, nec est
            species, sed ea formaliter denominatur homo; vel significatur ut totum, secundum quod ea
            quae ad naturam communem pertinent, sine praecisione intelliguntur; sic enim includitur
            in potentia etiam materia demonstrata in natura communi, et sic significatur hoc nomine
            homo, et significatur ut quod est. Et utroque modo invenitur hoc nomen essentia. Unde
            quandoque dicimus Socratem esse essentiam quamdam; quandoque dicimus, quod essentia
            Socratis non est Socrates: et sic patet quod essentia quandoque dicit quo est, ut
            significatur nomine humanitatis; et quandoque quod est ut significatur hoc nomine homo.
            Similiter etiam subsistere est actus alicujus ut quod subsistit, vel ut quo subsistit.
            Cum autem subsistere dicat esse determinatum, et tota determinatio essendi consequatur
            formam, quae terminus est, constat quod aliquid denominatur subsistens per primam
            formam, quae est in genere substantiae, sicut album per albedinem, et animatum per
            animam: et ideo in praedicamentis dicit Boetius quod usiosis vel subsistentia est forma
            accipiens subsistentiam, pro quo subsistitur. Si autem accipiatur subsistentia pro eo
            quod subsistit, sic proprie dicitur illud in quo per prius invenitur talis natura hoc
            modo essendi. Et cum per prius inveniatur in substantia, secundum quod substantia est;
            et deinceps in aliis, secundum quod propinquius se habent ad substantiam: constat quod
            nomen subsistentiae per prius convenit generibus et speciebus in genere substantiae, ut
            dicit Boetius, et individuis non convenit habere tale esse, nisi inquantum sunt sub tali
            natura communi. Quamvis enim genera et species non subsistant nisi in individuis, quorum
            est esse, tamen determinatio essendi fit ex natura vel quidditate superiori. Similiter
            hypostasis, vel substantia, dicitur dupliciter: vel id quo substatur; et quia primum
            principium substandi est materia, ideo dicit Boetius in Praedic., quod hypostasis est
            materia, vel quod substat, et hoc est individuum in genere substantiae per prius. Genera
            enim et species non substant accidentibus nisi ratione individuorum; et ideo nomen
            substantiae primo et principaliter convenit particularibus substantiis, secundum
            philosophum, et secundum Boetium. Sic ergo patet differentia istorum trium dupliciter.
            Quia si accipiatur unumquodque ut quo est, sic essentia significat quidditatem, ut est
            forma totius, usiosis formam partis, hypostasis materiam. Si autem sumatur unumquodque
            ut quod est, sic unum et idem dicetur essentia, inquantum habet esse, subsistentia,
            inquantum habet tale esse, scilicet absolutum; et hoc per prius convenit generibus et
            speciebus, quam individuis; et substantia, secundum quod substat accidentibus; et hoc
            per prius convenit individuis, quam generibus et speciebus. Ulterius, hoc nomen persona
            significat substantiam particularem, prout subjicitur proprietati quae sonat dignitatem,
            et similiter prosopon apud Graecos; et ideo persona non est nisi in natura
            intellectuali. Et secundum Boetium, sumptum est nomen personae a personando, eo quod in
            tragoediis et comoediis recitatores sibi ponebant quamdam Larvam ad repraesentandum
            illum cujus gesta narrabant decantando. Et inde est quod tractum est in usu ut quodlibet
            individuum hominis de quo potest talis narratio fieri, persona dicatur; et ex hoc etiam
            dicitur prosopon in Graeco a pro quod est ante, et sopos quod est facies, quia hujusmodi
            Larvas ante facies ponebant.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e153">Ad primum igitur dicendum, quia particulare significat compositum ex materia et forma
            demonstrata, sed universale in substantiis compositis significat etiam compositum ex
            materia et forma, sed non demonstrata, sicut homo ex anima et carne et osse, non tamen
            ex his carnibus et ex his ossibus. Unde non oportet quod usia significet idem quod
            particularis substantia, immo se habet ad utrumque. Et ideo omne quod est in genere
            substantiae potest dici usia, sive sit universalis substantia, sive particularis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e156">Ad secundum dicendum, quod subsistere duo dicit, scilicet esse, et determinatum modum
            essendi; et esse simpliciter non est nisi individuorum; sed determinatio essendi, est ex
            natura vel quidditate generis vel speciei; et ideo quamvis genera et species non
            substent nisi in individuis, tamen eorum proprie subsistere est, et subsistentiae
            dicuntur; quamvis et particulare dicatur, sed posterius; sicut et species substantiae
            dicuntur, sed secundae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e160">Ad tertium dico, quod substantia dicitur, inquantum subest accidenti vel naturae
            communi; subsistere vero dicitur aliquid inquantum est sub esse suo, non quod habeat
            esse in alio sicut in subjecto.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e163">Ad quartum dicendum, quod hoc nomen hypostasis apud Graecos aliud habet ex proprietate
            significationis, et aliud ex usu. Ex proprietate enim significationis habet quod
            significet quamlibet substantiam particularem, sed ex usu accommodatum est nobilioribus
            substantiis; et ideo ipsi utuntur eodem modo hoc nomine hypostasis sicut nos utimur hoc
            nomine persona; sed talis usus non est apud nos in hoc nomine substantia.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e166">Ad quintum dicendum, quod apud nos nomen substantia aequivocatur. Quandoque enim
            ponitur pro essentia, secundum quod nos dicimus definitionem significare substantiam
            rei. Quandoque ponitur pro supposito substantiae, sicut dicimus Socratem esse
            substantiam quamdam. Et ideo ut tolleretur malus intellectus, sancti noluerunt uti hoc
            nomine substantia pro supposito, sicut Graeci utuntur; sed transmutaverunt, et posuerunt
            subsistentiam respondentem hypostasi et substantiam respondentem usiosi; quamvis sit e
            converso, secundum veritatem significationis; magis enim curaverunt vitationem errorum
            quam proprietatem nominum.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d23q1-Dd1e170" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e172">Articulus 2</head>

          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e175" type="question-title">Utrum nomen persona dicatur proprie de Deo</head>

          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e178">Ad secundum sic proceditur. Videtur quod nomen personae non proprie dicatur in divinis.
            Persona enim significat hominem larvatum, ut dictum est, art. antec., cujus figura
            repraesentatur. Sed hoc non potest Deo convenire nisi metaphorice; nec etiam habet
            figuram quae repraesentari possit, ut dicitur Isa. 40, 18: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e180" source="http://scta.info/resource/is40_18@1-5">cui similem fecistis
              Deum?</quote> Ergo nomen persona proprie non convenit Deo.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e184">Praeterea, in tota natura persona videtur dicere maximam compositionem: quia in
            individuo hominis concurrunt quasi omnes naturae ad constitutionem ejus, vel ex parte
            animae, vel ex parte corporis; unde etiam cum omnibus commune habere dicitur. Sed Deus
            est summe simplex. Ergo videtur quod nomen personae sibi non conveniat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e187">Item, persona dicitur quae substat alicui proprietati, vel subsistit. Sed, sicut supra
            dictum est, dist. 8, ex verbis Augustini, Deus non dicitur proprie substare alicui quod
            in ipso est. Ergo non proprie dicitur persona.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e191">Praeterea, persona dicit substantiam particularem vel singularem. Sed particulare vel
            singulare Deo non competit. Ergo videtur quod nec personae nomen.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e194">Contra, quia persona dicitur quasi per se una. Sed hoc maxime Deo convenit. Ergo
            videtur quod et nomen personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e197">Item, persona dicit quid completum existens in natura intellectuali. Sed hoc Deo
            competit. Ergo videtur quod et nomen personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e200">Respondeo dicendum, quod nomen personae proprie convenit Deo; tamen non eodem modo
            sicut est in creaturis, sed quodam nobiliori modo; sicut est in omnibus aliis quae de
            Deo et creaturis dicuntur. Salvatur enim ratio personae in divinis, secundum quod habet
            esse per se subsistens in natura intellectuali.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e203">Ad primum ergo dicendum, quod in significatione nominis duo sunt consideranda: scilicet
            id a quo imponitur nomen ad significandum, et id ad quod significandum imponitur.
            Contingit autem quandoque quod substantia alicujus rei nominatur ab aliquo accidente
            quod non consequitur totam naturam de qua nomen illud dicitur; sicut lapis dicitur ex eo
            quod laedit pedem, nec tamen omne laedens pedem est lapis, vel e converso. Et ideo
            judicium de nomine non debet esse secundum hoc a quo imponitur, sed secundum id ad quod
            significandum instituitur. Unde quamvis nomen personae sit impositum a dicta
            repraesentatione, tamen est impositum ad significandum substantiam completam, in natura
            intellectuali subsistentem: et hoc Deo convenit, quamvis non conveniat sibi illud a quo
            nomen imponitur.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e206">Ad secundum dicendum, quod illa compositio accidit personae praeter rationem suam. Quia
            enim persona dicit quid completum in natura intellectuali, et in natura humana non
            invenitur complementum nisi per maximam compositionem; ideo per accidens significat
            compositionem in natura. Si autem perfectionem intellectualem inveniret in corpore
            simplici, sicut est ignis, diceretur persona; et ideo divina simplicitas non repugnat
            personalitati.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e210">Ad tertium dicendum, quod in Deo secundum rem nihil ponitur sub aliquo; sed tantum
            secundum modum intelligendi, prout intelligitur substans proprietati sive personali,
            sive essentiali, secundum quod dicitur substantia; et esse sub, secundum quod dicitur
            subsistentia: nihilominus tamen, quia secundum rem nihil ibi est sub alio, ideo
            Richardus de sancto Victore, volens proprie loqui, dicit, quod personae divinae non
            subsistunt, sed existunt, inquantum scilicet distinguuntur proprietatibus originis,
            secundum quas una est ex alia, quibus non supponuntur per modum subjecti; et ideo
            divinas personas non dicit esse subsistentias, sed existentias.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e213">Ad quartum dicendum, quod, proprie loquendo, in divinis non est particulare, quia
            particulare dicitur eo quod particulatur in ipso natura communis, cujus partem accipit
            secundum virtutem qua potest esse in pluribus, quamvis accipiat totam rationem ejus. Sed
            in patre est natura divina secundum totam virtutem suam: unde non potest dici
            particulare; nisi forte solum secundum rationem numeralis multitudinis, ut supra dictum
            est, distin. 19, quaest. 4, art. 2, et patet ex verbis Damasceni. Similiter etiam, hoc
            nomen Deus non potest esse particulare vel singulare, cum de pluribus suppositis
            praedicetur, et materia careat, quae singularitatis principium est; unde persona dicetur
            de Deo non secundum rationem particulationis vel singularitatis, sed secundum rationem
            completionis, secundum quod nominat quid completum subsistens vel existens in natura
            intellectuali.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d23q1-Dd1e217" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e219">Articulus 3</head>

          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e222" type="question-title">Utrum persona significet substantiam</head>

          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e225">Ad tertium sic proceditur. Videtur quod persona significet substantiam. Primo per
            auctoritatem Augustini in littera, qui hoc expresse videtur dicere.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e228">Praeterea, hoc videtur per definitionem Boetii; dicit enim, quod <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e230">persona est
              rationalis naturae individua substantia</quote>. Sed substantia significat quid
            absolutum et non relativum. Ergo videtur quod nomen personae non significet
            relationem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e234">Praeterea, omne relativum, secundum nomen suum ad aliud refertur. Sed hoc nomen persona
            non refertur ad aliud, secundum nomen. Ergo non significat relationem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e238">Item, quid quaerit de substantia vel essentia. Sed, sicut in littera dicitur,
            haereticis quaerentibus, quid tres sunt? Respondetur: pater et filius et spiritus
            sanctus; quod est nomen personae. Ergo persona significat essentiam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e241">Praeterea, persona dicitur quasi per se una. Sed unum significat essentiam. Ergo
            videtur quod persona essentiam significat.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e244">Contra, Boetius: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e246">omne nomen quod ex personis originem capit, certum est ad
              substantiam non pertinere</quote>. Sed nullum nomen ita capit originem ex personis
            sicut persona. Ergo, et cetera.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e250">Praeterea, in nullo absoluto distinguitur pater a filio, sed solum relatione.
            Distinguitur autem in persona. Ergo persona non significat aliquid absolutum, sed
            relationem. Prima probatur ex simplicitate divina, et perfectione totius Trinitatis.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e253">Item, ad quocumque genus reducitur inferius, reducitur et suum superius. Sed sub hoc
            communi quod est persona, continetur pater et filius et spiritus sanctus. Ergo cum pater
            significet ad aliquid, et persona similiter.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e256">Respondeo dicendum, quod de significatione personae invenitur multiplex doctorum
            sententia. Quidam enim dicunt, quod est nomen aequivocum; et quidam, quod est nomen
            univocum. Aequivocatio autem hujus nominis tripliciter a diversis assignatur. Quidam
            enim assignant multiplicitatem nominis secundum diversitatem temporis: quia ante
            quaestionem haereticorum significabat essentiam divinam, prout erat distincta ab aliis
            essentiis; sed post quaestionem haereticorum mutata fuit ejus significatio, ut in
            singulari significet essentiam, et in plurali relationem. Sed post tempus Boetii
            significat relationem, secundum usum modernorum, et in singulari et in plurali. Sed hoc
            non non videtur rationabile: quia plurale non est nisi geminatum singulare: unde eadem
            est significatio in singulari et plurali sub diversa consignificatione. Item constat
            quod usus variatus istius nominis non est rationabilis; unde oportet quod in
            significatione ipsius nominis attendatur aliquid secundum quod eo sic vel sic uti
            possumus. Alii assignant multiplicitatem hujus nominis secundum diversa significata, non
            ex diversitate temporis, sed ex propria significatione nominis. Dicunt enim simpliciter,
            quod quandoque significat essentiam, quandoque hypostasim, quandoque proprietatem, sicut
            infra, distin. 26, Magister sentire videtur. Sed nullum istorum videtur complete dicere
            significationem personae; immo persona videtur omnia includere; dicit enim quid
            subsistens in natura aliqua, et distinctum aliqua proprietate. Alii assignant
            multiplicitatem ex adjuncto: dicunt enim, quod quando per se sumitur, significat
            substantiam; sed ex adjuncto partitivo vel numerali termino trahitur ad significationem
            relationis, ut cum dicitur, duae personae, vel, alia persona. Sed hoc non videtur: quia
            nomina significantia substantiam absolute, non recipiunt talium additionem; non enim
            dicimus plures deos, vel alium Deum. Item qui dicunt quod est nomen univocum, similiter
            variantur. Quidam enim dicunt, quod in sua significatione claudit unum tantum, scilicet
            substantiam, et significat substantiam, non quae est essentia, sed quae dicitur
            hypostasis vel substantia prima, ut dictum est, art. 1 istius dist. Sed hoc non videtur
            sufficere: quia nihil absolutum in divinis numeratur. Unde si nullo modo relationem
            importaret, non posset in plurali praedicari. Alii dicunt, quod in sua significatione
            includit duo, sed unum principaliter et quasi in recto, et aliud secundario et quasi in
            obliquo; et horum est duplex opinio: quidam enim dicunt, quod significat relationem in
            recto, et substantiam in obliquo; et quidam dicunt e converso. Alii dicunt, quod claudit
            in sua significatione duo principaliter, scilicet substantiam et proprietatem; et isti
            iterum diversificantur. Quidam enim dicunt, quod proprietas illa ponitur circa
            substantiam ut distinguens ipsam; unde dicunt, quod significat substantiam proprietate
            distinctam. Sed qualiter absolutum distinguatur in divinis, non facile est videre. Alii
            praeterea dicunt, quod significat duo principaliter, et unum illorum non ponitur circa
            alterum: quia proprietas quam significat, non distinguit substantiam. Sed qualiter unum
            nomen possit plura significare, nisi ex eis aliquid unum efficiatur aliquo modo, non
            plene videtur. Et ideo ut videatur quid veritatis sit in singulis opinionibus, et in quo
            deficiant, videndum est, quod persona, ut dictum est, ubi supra, significat individuam
            substantiam. Sed individuum dupliciter potest significari: vel per nomen secundae
            intentionis, sicut hoc nomen individuum vel singulare, quod non significat rem
            singularem, sed intentionem singularitatis; vel per nomen primae intentionis, quod
            significat rem, cui convenit intentio particularitatis; et ita significatur hoc nomine
            persona; significat enim rem ipsam, cui accedit intentio individui. Secundum hoc ergo
            dupliciter possumus loqui de significatione personae: vel per se, scilicet quid hoc
            nomen persona secundum se significet; vel per accidens, secundum quod accipitur in tali
            vel in tali natura. Per se quidem significat substantiam intellectualem individuam,
            quaecumque sit illa, et qualitercumque individuetur. Si autem accipiatur persona humana,
            significat hoc quod est subsistens in tali natura, et distinctum tali distinctione
            qualis competit naturae humanae, scilicet per naturam determinatam. Et sic loquimur hic
            de significatione personae, prout dicitur persona divina; et secundum hoc significabit
            hoc quod est distinctum existens in natura divina. Ut ergo videamus quid sit ibi
            distinctum, et quomodo competat sibi ratio personae, notandum est, quod secundum
            necessitatem fidei, quae in Deo tres et unum confitetur, oportet ponere aliquid commune,
            secundum quod sunt unum, et aliquid proprium, quod est distinguens, ex qua distinctione
            sunt tres. Et illud commune est essentia vel natura divina, prout significatur nomine
            divinitatis; et illud distinguens est relatio, ut paternitas. Et quia in divinis non est
            aliqua compositio, ideo oportet quod deitas intelligatur secundum rem idem quod Deus, et
            paternitas idem quod pater. Si ergo accipiamus ista quatuor, scilicet deitatem, Deum,
            patrem, paternitatem, constat quod ipsi deitati, prout sic significatur ut natura
            quaedam, non convenit ratio personae, dupliciter: primo, quia non significatur ut per se
            subsistens; secundo, quia est commune pluribus, et persona significat distinctum quid.
            Similiter hoc nomen Deus non habet rationem personae: quia quamvis significetur ut
            subsistens, non tamen habet rationem distinctionis: quia sicut pater et filius
            conveniunt in hoc quod est deitas, ita conveniunt in hoc quod est Deus. Sed verum est
            quod si tolleretur pluralitas personarum, et per consequens communitas hujus nominis
            Deus, hoc nomen Deus significaret personam quamdam distinctam ab omnibus aliis naturis
            proprietatibus essentialibus. Unde hoc nomen Deus significaretur ut persona quaedam.
            Similiter etiam paternitas cum non significetur ut quid subsistens, nec ut distinctum,
            sed ut distinguens, non significatur per modum personae. Similiter pater, quamvis
            significetur ut quid distinctum, non tamen significatur ut subsistens in natura aliqua,
            sed magis ut subjectum cuidam proprietati. Unde sicut album de ratione nominis sui non
            est nomen personae, ita nec pater: sed inquantum pater et Deus sunt idem, non quidem
            sicut accidens et subjectum, sed per omnimodam rei indifferentiam; sic pater, inquantum
            est pater Deus, habet ut sit persona. Et ideo dico, quod persona in divinis significat
            relationem per modum substantiae. Ipsa enim relatio, quae est distinguens, est
            distinctum, quia paternitas est pater. Et quia persona significat quid distinctum
            existens in natura aliqua, ideo constat quod significat relationem, inquantum ipsa
            relatio est ad ipsum relatum, et inquantum ipsum relatum est subsistens in tali natura.
            Et ideo patet quod persona significat relationem per modum substantiae, non quae est
            essentia, sed quae est suppositum habens essentiam. Et ex hoc patet quod omnes
            opiniones, secundum aliquid, verum dixerunt. Qui enim dixerunt, quod est aequivocum, et
            quandoque significat unum, quandoque aliud, pro tanto verum dixerunt, quod cum in
            persona includatur et proprietas et hypostasis et essentia, et haec non differant
            realiter in Deo, significat relationem ut hypostasim; significat enim essentiam, quae
            est hypostasis, et significat etiam proprietatem, quae est ipsum suppositum distinctum;
            unde quandoque potest poni pro uno, quandoque pro alio. Sed hoc accidit personae ex hoc
            quod in divinis omnia praedicta unum sunt secundum rem. Similiter qui dixerunt, quod
            significat tantum hypostasim, attenderunt modum secundum quem significat nomen, quia
            significat per modum subsistens in natura aliqua; quamvis significet ipsum distinctum,
            quod est ipsa relatio distinguens. Similiter qui dixerunt, quod significat substantiam
            in recto, attenderunt substantiam quae est hypostasis distincta proprietate. Qui autem
            dixerunt e converso, attenderunt substantiam quae est essentia. Et qui dixerunt, quod
            significat hypostasim, et proprietatem ponit circa eam, non acceperunt hypostasim ex
            parte qua subsistit naturae divinae, ut significatur hoc nomine Deus, quod indistincte
            tribus personis convenit; sed ex parte illa qua hypostasis est ipsa relatio distinguens
            hypostasim: quia in Deo idem est distinguens et distinctum. Et e converso
            consideraverunt hypostasim vel substantiam, qui dixerunt, quod proprietas non ponitur
            circa substantiam ut distinguens ipsam.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e260">Ad primum ergo dicendum, quod Augustinus attendit significationem personae quantum ad
            modum significandi, et non quantum ad id quod significatur; et ideo quamvis significetur
            relatio, quia tamen significatur per modum substantiae, ideo dixit, quod significat
            substantiam: et quia ulterius substantia in Deo est idem quod essentia, ideo consequitur
            ut significet etiam essentiam, secundum quod pater est Deus, et etiam ipsa deitas.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e263">Et per hoc patet responsio ad secundum de definitione Boetii.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e266">Et similiter ad tertium: quia quamvis significet relationem, non tamen significat per
            modum relationis; et ideo non refertur secundum nomen ad aliud.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e269">Ad quartum dicendum, quod quid quandoque quaerit essentiam, ut cum quaeritur: quid est
            homo? Animal rationale mortale. Quandoque quaerit ipsum suppositum, ut cum quaeritur,
            quid natat in mari? Piscis, respondetur. Et ita etiam fuit responsum haereticis
            quaerentibus, quid tres? Personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e272">Ad quintum dicendum, quod cum dicitur persona, quasi per se una, non significatur
            unitas essentialis, sed magis unitas personae, quae est ex proprietate; et ideo illa
            ratio non est ad propositum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e275">Et per hoc etiam patet responsio ad ea quae in contrarium objecta sunt, quae procedunt
            quantum ad id quod significat hoc nomen persona. Invenimus enim in divinis quatuor modos
            significandi. Aliquid enim significat absolutum per modum absoluti, ut Deus; aliquid
            relationem per modum relationis, ut pater; aliquid, absolutum per modum relationis, ut
            potentia generandi; et aliquid, relatum per modum absoluti, ut persona; et hoc accidit
            inquantum relatio essentialiter est ipsa substantia divina, et cetera.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d23q1-Dd1e280" type="articulus">
          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e282">Articulus 4</head>

          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e285" type="question-title">Utrum persona praedicetur pluraliter in divinis</head>

          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e288">Ad quartum sic proceditur. Videtur quod persona non praedicetur pluraliter. Ut enim ex
            littera habetur, esse tres personas, est esse tria quaedam. Sed non conceditur quod
            pater et filius et spiritus sanctus sint tria, sed unum. Ergo videtur quod non possint
            dici tres personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e291">Praeterea, persona significat existens substantialiter in natura aliqua. Sed distinctio
            proprietatum non diversificat id quod substantialiter est in natura aliqua. Ergo
            videtur, cum pater et filius et spiritus sanctus non distinguantur nisi proprietatibus,
            quod non possint dici tres personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e294">Item, proprietates personales non magis substantialiter sunt in Deo quam proprietates
            essentiales, ut bonitas, sapientia et hujusmodi. Sed proprietates essentiales non
            faciunt personas plures. Ergo nec proprietates relativae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e298">Praeterea, sicut hoc nomen Deus significat habens naturam divinam, sic hoc nomen
            persona significat subsistens in divina natura. Sed, propter unitatem divinae naturae,
            non potest dici quod sint plures dii. Ergo quod nec eadem ratione sint plures
            personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e301">Contra est quod in littera dicitur, et quod communis usus Ecclesiae habet.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e304">Praeterea, hoc videtur per Richardum, qui dicit: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e306">timentes ubi non est timor,
              recte timerent personas secundum substantiam dici, si persona tantum esse substantiale
              significaret, nec aliquid consignificaret</quote>; ratione cujus dicit, quod
            multiplicantur personae.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e310">Respondeo dicendum, quod, sicut dictum est, persona dicit aliquid distinctum subsistens
            in natura intellectuali. Unde ubicumque ponuntur aliqui distincti habentes naturam
            intellectualem, ponuntur plures personae. Nec interest ad pluralitatem personarum, utrum
            habeant eamdem naturam, nec ne. Divisio enim naturae in pluribus personis in hominibus
            accidit, tum ex imperfectione naturae humanae quae non est suum esse, sed accipit ipsum
            in supposito suo; unde in diversis suppositis est secundum diversum esse: tum etiam ex
            modo distinctionis, quia personae humanae distinguuntur per materiam, quae est pars
            essentiae. Unde oportet personam distinctam unam essentiam non habere: quorum neutrum
            est in divinis personis: unde tres personae sunt subsistentes in una natura.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e313">Ad primum ergo dicendum, quod Augustinus, accipit largo modo tria pro tres: sicut etiam
            Hilarius dicens, quod per substantiam sunt tria, per consonantiam unum, accipiens
            substantiam pro hypostasi. Vel dicendum, quod non sunt tria simpliciter, sed tria
            quaedam, scilicet tria supposita.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e316">Ad secundum dicendum, quod in creaturis diversitas proprietatum non facit plures
            personas, quia proprietas non est persona subsistens; sed in divinis proprietates sunt
            ipsae personae subsistentes: quia et paternitas est ipse pater; et esse patrem et esse
            Deum, non est aliud et aliud esse: non enim est aliud esse patris, quod non sit esse
            filii; et ideo ad numerum proprietatum personalium sequitur numerus personarum.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e320">Ad tertium dicendum, quod proprietates essentiales etiam sunt subsistentes, sed tamen,
            una non habet rationem quod distinguatur ab alia secundum rem, sed solum secundum
            rationem; sed proprietates relativae habent hoc ex virtute oppositionis. Unde sicut
            pater est quid subsistens, ita et bonus; sed pater et filius est alius et alius
            subsistens; sed bonus et sapiens est unum et idem subsistens. Unde de singulis personis
            omnia ista dicuntur; et ideo proprietates essentiales non faciunt numerum personarum;
            quia numerus sequitur distinctionem.</p>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e323">Ad quartum dicendum, quod nomina substantiva non recipiunt pluralitatem nisi ex
            multiplicatione formae a qua imponuntur: et quia deitas a qua imponitur hoc nomen Deus,
            non multiplicatur; ideo nec ipsum nomen, quod a tali forma imponitur: sed nomen personae
            imponitur a forma personalitatis, quae dicit rationem subsistendi naturae tali; et ideo
            ubi sunt plures subsistentes, sunt plures personalitates et plures personae.</p>
        </div>
        <div xml:id="ta-l1d23q1-Dd1e327">
          <head xml:id="ta-l1d23q1-Hd1e329">Expositio textus</head>
          <p xml:id="ta-l1d23q1-d1e332"><quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e333">Non est aliud Deum esse, aliud personam esse</quote>. Hoc non dicitur solum
            quantum ad identitatem rei, quia sic in Deo non est nisi unum esse; sed etiam secundum
            rationem, quia ex hoc ipso quod habet esse subsistens in natura divina, persona in Deo
            dicitur. Istud tamen esse rationis cujus causa per se convenit est relatio, prout est
            subsistens distincta, cum nihil aliud tale possit poni in divinis. Et ideo quantum ad
            modum significandi, persona est de substantialibus; quantum vero ad id quod nomine
            personae in divinis supponitur pertinet ad relativa. <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e336">Non aliud dicimus quam
              substantiam patris</quote>; ut tamen nomine substantiae non essentia sed hypostasis
            intelligatur. <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e339">Hic sit sensus, pater est essentia divina</quote>. Hoc Magister de
            suo addit, quia ex verbis Augustini expresse non habetur: et tamen quodammodo verum est
            non ratione significationis nominis, sed ratione identitatis rei; quia in divinis est
            idem hypostasis quod essentia secundum rem. <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e342">Non ut illud diceretur, sed ne
              taceretur omnino</quote>. Videtur quod secundum hoc non proprie dici possunt tres
            personae. Sed dicendum, quod de Deo nihil proprie dici potest ex verbis nostris quod
            divinam veritatem perfecte exprimat; tamen per modum quo alia de Deo dicimus, etiam hoc,
            necessitate cogente, in usum relationis venit. Cum enim per Scripturam canonicam
            traditum non inveniatur, non attentassent tali modo relationis uti, nisi necessitas
            coegisset. Unde necessitas magis est excusatio praesumptionis quam falsitatis.
              <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e345">Verius enim cogitatur Deus quam dicitur</quote>. Videtur falsum: quia multa de
            Deo dicimus ore quae corde non intelligimus, ut etiam infra per Chrysostomum habetur.
            Sed dicendum, quod quamvis ad talia quae intellectum excedunt, cor non perveniat
            intelligendo veritatem, tamen per fidem tenet, quam verbis perfecte exprimere non valet.
            Quomodo tamen aliquid verius dicitur quam intelligitur, vel e contrario, infra dicetur,
            dist. 39, qu. 1, art. 1. <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e348">Quia Scriptura non contradicit</quote>. Hoc videtur
            nihil esse, quia similiter Scriptura non contradiceret si diceremus unam esse personam.
            Sed dicendum, quod Augustinus non assignat totam rationem, quia hoc non est causa, quare
            proprie et vere dici possit; sed quare fidei pietati non repugnat, ut sic loquamur,
            proprietate significationis observata. <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e352">Timuit dicere tres essentias, ne
              intelligeretur in illa summa aequalitate ulla diversitas</quote>. In essentia etiam
            non intelligitur aliquid per quod ad relationem trahi possit, sicut invenitur distinctio
            per se: unde pluralitas rerum non salvaretur in distinctione relationum, sed exigeret
            divisionem in absolutis. <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e355">Cum hoc dicitur, excluditur singularitas</quote>.
            Hilarius ex auctoritate inducta vult probare et unitatem essentiae et pluralitatem
            personarum. Ex hoc enim quod pater separatim a filio nominatur, intelligitur distinctio
            personarum; et ideo dicit, quod ex hoc excluditur <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e358">intelligentia
              singularis</quote>, scilicet ne Deus singularis putetur quasi deitas in uno tantum
            supposito inveniatur: <quote xml:id="ta-l1d23q1-Qd1e361">atque unici, idest solitarii intelligentia</quote>; quasi
            non sit consortium divinarum personarum per unionem amoris. Unitatem autem essentiae
            probat consequentia visionis, quia qui videt filium, videt et patrem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>